<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum 4, Quaestio 5</title>
        <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
        <editor xml:id="MR">Magali Roques</editor>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.06">
          <title>Librum 4, Quaestio 5</title>
          <date when="2015-07-13">July 13, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/"
              >Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-07-13">July 13, 2015</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S" n="sorb">Paris, Bibl. de la Sorbonne, MS 193</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-07-13" who="#JW" status="draft" n="2015.06">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
          xpointer="worksCited"/>
        <xi:include
          href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
          xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="b4-q5">
        <head>Librum 4, Quaestio 5</head>
        <div>
          <head>
            <supplied>Quaestio</supplied>
          </head>
          <p>Utrum quantitas terminata panis consecrandi sit aliqua 
          res vera extra animam distincta realiter a substantia et qualitate cuius est</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Rationes principales</supplied>
          </head>
          <p>Quod sic videtur per argumenta <name>cuiusdam doctoris</name> alias facta contra me. 
            Quia sic se habet quantitas continua permanens ad <unclear>subiectam <!-- could be substantiam --></unclear> sicut successiva 
            ad motum et econverso. Sed quantitas successiva est totaliter alia res a 
            motu, quia est terminus motus augmenti vel decrementi vel est substantiam eius vel 
            mensura eius. Ergo et quantitas continua permanens est alia res a substantia.</p>
          
          <p>Item, 
            quantitas quae primo afficiebat panem in eucharistia realiter per manet 
            non remanente pane. Igitur non est eadem res cum ea.</p>
          
          <p>Contra: sicut se 
            habet figura ad quantitatem sic quantitas ad substantiam. Sed figura nihil reale addit 
            super quantitatem etc., quia tunc posset separari unum ab alio, ergo etc.</p>
          
          <p>Item, quod quantitas non sit nisi substantia habens partem extra partem probatur, quia si 
            quantitas esset aliquid aliud a corpore quod est substantia, tunc posset intelligi et esse 
            substantia quae <unclear>esset</unclear> corpus sine quantitate. Quod est impossibile, quia tunc corpus haberet esse spirituale 
            et non esse corporeum, haec ille.</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Divisio quaestionis</supplied>
          </head>
          <p>In ista quaestione primo respondebo ad 
            titulum quaestionis et ad rationes principales. Secundo, ponam <name>magistri praedicti</name> contra 
            meas responsiones argumenta sua reducentes positionem meam impugnantes. 
            Tertio, recitabo rationes aliarum opinionum et respondebo ad 
            istas. Quarto, ponam obiectiones aliquas contra me sigillatim oppositas et solvam 
            eas. Quinto, ponam rationes <name ref="#Chatton">Gualteri</name> quibus arguit contra me quantitatem esse 
            distinctam a substantia et qualitatibus. Sexto, inpugnabo opinionem <name ref="#Chatton">illius</name>. Septimo, respondebo 
            suis rationibus.</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Primus articulus: Responsio auctoris ad titulum quaestionis et ad rationes principales</supplied>
          </head>
          
          <p>Ad quaestionem dicendum quod sic, eo modo loquendo quo debet concedi 
            quantitatem esse rem. Iste 
            <app>
              <lem>enim</lem>
              <rdg wit="#S" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="aboveLine">enim</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            terminus res sicut et ille terminus ens aequivoce dicitur 
            de quantitate quae non est res una 
            <app>
              <lem>sed</lem>
              <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
                <corr>
                  <del rend="expunctuated">d</del>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            multae, et de aliis rebus 
            quarum quaelibet vere est una. Nolo tamen dicere quod quantitas sit res alia 
            a substantia et qualitate et a partibus earumdem, immo quantitas 
            <app>
              <lem>ipsa</lem>
              <rdg wit="#S" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="belowLine">ipsa</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app>
            est ipse partes 
            <cb ed="#S" n="168va"/> 
            continuatae in toto et istae eadem partes si discontinuentur fit quantitas discreta. 
            Hanc 
            <app>
              <lem>viam</lem>
              <rdg wit="#S" type="corrAddition">
                <corr>
                  <add place="marginLeft">viam</add>
                </corr>
              </rdg>
            </app> 
            de partibus et non de toto teneo, tum quia reputo eam rationabiliorem,  
            tum etiam propter calumniam vitandam multorum dampnantium quantitatem esse substantiam 
            et qualitatem, licet non ex scientia procedat talis calumnia.</p>
        
        <p>Quod autem non distinguatur 
          ab ipsis et a partibus earum alias tractabitur forte 
          <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">et</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          videtur <!-- possibly corrected from "videntur" --> 
          <ref>
            <seg>in quaestione speciali</seg>
            <bibl>XXX, quaestio specialis, XXX</bibl>
          </ref> 
          quamvis non hic oporteat, quia <name ref="#Ockham">Ockham</name> satis probat hanc conclusione in 
          <ref>
            <seg>tractatu super hoc</seg>
            <bibl>Ockham, XXX</bibl>
          </ref> 
          et in 
          <ref>
            <seg><title>Lectura</title> sua super quartum</seg>
            <bibl>Ockham, Lectura IV, XXX</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p>Responsio positionis sit haec, quia 
          sumendo sic <mentioned>rem</mentioned> ut praemisi omnis multitudo est res alia 
          <app>
            <lem>a</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">a</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          substantia quaelibet 
          creata et qualitate, quia omnis substantia est vere res una et etiam omnis qualitas. Nulla 
          autem multitudo in 
          <app>
            <lem>creaturis</lem>
            <rdg wit="#S" cert="medium" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>creatis</del>
                <add>creaturis</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> est vere res 
          <app>
            <lem>una.</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="vacat">sed omnis multitudo in creatis est vere res una</del></corr>
            </rdg>
          </app> 
          Sed omnis quantitas est multitudo. De <supplied>quantitate</supplied> discreta notum 
          est hoc et de continua patet idem, quia aliter hoc genus 
          <app>
            <lem>quantitas</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">quantitas</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          non conveniret eis <unclear>univoce <!-- unitate --></unclear> 
          et per consequens non esset genus earum, contra 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in <title ref="#Categories">Praedicamentis</title></seg>
            <bibl>Aristoteles, Praedicamentis, XXX</bibl>
          </ref> 
          et 
          <ref>
            <seg>5 <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>.</seg>
            <bibl>Aristoteles, Metaphysicae, XXX</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p>Ad primam rationem dicendum quod quantitas intrinseca 
          <app>
            <lem>motus</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">n</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          non est alia res a 
          motu et partibus eius. Et ad probationem dico quod per se loquendo terminus augmenti 
          est res permanens et non successiva, et ideo non est per se loquendo nec 
          simpliciter loquendo quantitas intrinseca motus, et hic loquendo de 
          <app>
            <lem>ultimo</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">ultimo</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          termino motus 
          augmenti. Sed de termino in via et  
          <app>
            <lem>fieri</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>in fine</del>
                <add>infieri</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          augmentationis non est inconveniens 
          quin per accidens quantitas 
          <app>
            <lem>intrinseca</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">intrinseca</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quae acquiritur sit motus vel 
          <app>
            <lem>partes</lem>
            <rdg wit="#S"><sic>parteus</sic></rdg>
          </app> 
          <app>
            <lem>motus.</lem>
            <rdg wit="#M"><sic>motuus</sic></rdg>
          </app> 
          Verum 
          est tamen quod sicut apponitur in augmento quantitas est subiectum illius eo modo 
          quo 
          <ref>
            <seg>alias exposui</seg>
            <bibl>XXX <!-- cross reference --></bibl>
          </ref> 
          quomodo motus localis est mobilis sicut <unclear>subiecti</unclear> et 
          iste 
          <app>
            <lem>modus</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>motus</del>
                <add>modus</add></corr>
            </rdg>
          </app> 
          non arguit discontinuationem realem. Vel est mensura et 
          iste modus bene arguit discontinuationem realem quantitatis successivae a toto cuius 
          est primo, non autem a partibus illius. Bene tamen per tempus ipsum distinguitur a multis 
          motibus et a partibus eorum.</p>
        
        <p>Ad secundum quod quantitas accidentalis quae fuit panis 
          remanet, quaelibet scilicet qualitas corporea et extensa remanens in hostia 
          post consecrationem, sed quantitas essentialis non remanet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Secundus articulus</head>
        <p>Ad rationes in 
          oppositum quae sunt directae contra me cum teneam conclusionem primarum rationum.</p>
        
        <p>Ad 
          primam dicendum ad maiorem, quod est ut sic et est ut non 
          <app>
            <lem>et plus ut non,</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">et plus ut non</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quia omnis quantitas continua posset esse et non figuraret. Sed nulla substantia nata esse quanta posset esse absque 
          hoc quod sit quanta. 
          <app>
            <lem>Sed ad minorem, est dicendum quod licet figura nihil addat super quantitatem, distinguitur 
              tamen realiter a quantitate sicut patet simile quoad hoc de toto et partibus.</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">Sed ad minorem, est dicendum quod licet figura nihil addat super quantitatem, distinguitur 
                tamen realiter a quantitate sicut patet simile quoad hoc de toto et partibus.</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app>
        </p>
        
        <p>Ad secundam, neganda est consequentia, quia talis substantia non potest 
          esse nisi sit quantitative partibilis in ea quae insunt. Et omne tale est quantum secundum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> V <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>.</seg>
            <bibl>Aristoteles, Metaphysica, V, XXX</bibl>
          </ref> 
          Substantia est tale, licet designatur a quantitate, non tamen totaliter distinguitur ab 
          ista.</p>
        
        <p>Contra ista arguitur multipliciter ab illo qui prius <!-- should <arguit> be supplied here --> 
          <app>
            <lem>primo</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">primo</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          contra rationem positionis, secundo 
          reducit argumenta rationi. Primo ducit ad oppositum sic: omnis quantitas est res 
          vere una et omnis res vere una est substantia vel <unclear cert="high">qualitas</unclear> <unclear>per se <!-- possible insertion here --></unclear>. Igitur omnis 
          <app>
            <lem>quantitas</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">res</del>
                <add place="marginCenter">quantitas</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          est realiter 
          substantia 
          <app>
            <lem>vel qualitas.</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">vel qualitas</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          Maior probatur de continua quantitate: omne divisibile in multa est vere unum 
          respectu istorum in quae dividi potest. Sed omne quantum continuum est huiusmodi, ergo 
          etc.</p>
        
        <p>De <supplied>quantitate</supplied> discreta probatur idem, quia semel sex sunt semel sex, et non 
          bis tria, vel ter duo, vel sex unitates, 
          <ref>
            <seg><name ref="#Averroes">Commentator</name> V <title>metaphysicae</title> commento 19.</seg>
            <bibl>Averroes, Metaphysicae, V, commento 19</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p>Item, nulla quantitas est realiter substantia vel qualitas. Omnes partes sunt 
          realiter ipsa substantia, ergo nulla quantitas 
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="expunctuated/underline">per se substantiae</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          partes substantiae.</p>
        
        <p>Item, si 
          quantitas sit partes substantiae, aut ergo partes indivisibiles et inextensibiles 
          simpliciter aut divisibiles. Si omnino indivisibiles, igitur quantitas extensa 
          non est istae partes, tum quia extenderetur. Quod impossibile est extendi tum 
          quia, omnis 
          <app>
            <lem>quantitas</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">quantitas</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          est divisibilis et illae partes non hoc dato. Si divisibiles, cum 
          omne divisibile sit res vere una, omnis quantitas et omnis extensio esset res 
          vere una et divisibilis in infinitum. Et ita una res numero esset infinitae 
          res numero</p>
        
        <p>Item, contra maiorem dicentem quod omnis substantia 
          <app>
            <lem>nihil qualitas</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginCenter">nihil qualitas</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>esset</del>
                <add>est</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          vere res 
          una: aut intelligitur quod sit 
          <app>
            <lem>vere</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">vere</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          una univoce <!-- unitate --> totius ut dicitur realiter a 
          suis partibus, aut de univocibus <!-- unitatibus --> partium. 
          <app>
            <lem>Si de univocibus <!-- unitatibus --></lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">si de <unclear>univocibus <!-- unitatibus --></unclear></add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          partium, cum illae <unclear>sunt <!-- possibly corrected in S --></unclear> realiter plures, 
          omnis substantia vel qualitas primo una realiter esset, primo plures realiter, quod est contra 
          positionem et contra maiorem. Si sint vere vera unitate reali totius ut 
          totum distinguitur a partibus, ergo ponitur secundo in praemissa.</p>
        
        <p>Item, contra illud quod dicitur quod aliter qualitas non diceretur <unclear>univoce <!-- unitate --></unclear> de continua et discreta.</p>
        
        <p>Contra: quaecumque 
          species determinatae continentur per se sub genere, sicut per se conveniunt in ratione 
          generis, ita per se opponuntur in rationibus propriis per quas dividunt 
          ipsum genus, quia omnis divisio primaria fit per opposita. Sed sic se 
          habent quantitas continua et discreta. Igitur, licet utraque sit quantitas in communi, quantitas 
          tamen continua nullo modo erit multitudo partium sicut quantitas discreta.</p>
        
        <p>Item, quando dicitur ad primum argumentum ad oppositum quaestionis quod, licet 
          figura non addit rem super quantitatem, tamen distinguitur realiter a quantitate.</p>
        
        <p>Contra: nulla res distinguitur realiter a quantitate nisi sit res alia a 
          quantitate, quia non distinguitur ab aliquo ut res a re per hoc quod nihil 
          est in re vel penitus idem realiter alteri rei. Ergo si figura non addat 
          rem super quantitas, igitur nullo modo distinguitur a quantitate.</p>
        
        <p>Contra responsionem ad secundum cum dicitur quod substantia nata 
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">est</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          esse quanta non potest 
          esse quin sit partibilis quantitative 
          <app>
            <lem>et per consequens quanta contra</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <add place="marginLeft">et per consequens quanta contra <!-- contra seems to be added twice, once above line and once in margin --></add>
                <del rend="underline">vel per quantitate</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          <unclear>prius</unclear> natura est extensibilis 
          quam sit actu extensa vel extendatur, ideo potest esse et 
          <app>
            <lem>intelligitur</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="strikethrough">p</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app>  
          non partibilis <unclear>sic</unclear>.</p>
        
        <p>Contra responsionem ad primum argumentum primae partis cum 
          <cb ed="#S" n="168vb"/> 
          dicitur quod quantitas essentialis substantiae panis non manet transubstantiata substantia, accidentalis autem 
          remanet.</p>
        
        <p>Contra: omnis quantitas est accidens substantiae vel qualitati quia potest 
          <app>
            <lem>esse</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">esse</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          maior 
          et minor remanente eadem substantia numero, ergo nulla erit essentialis.</p>
        
        <p>Ad primum 
          istorum dicendum quod maior non est vera. Ad probationem neganda est minor quae ad 
          probandum intentum de quantitate continua est adducta. Immo nullum vere unum 
          ex multis est divisibile in ista quae insunt nisi ad hunc sensum, quia ista 
          sunt divisibilia ab invicem sicut 
          <ref>
            <seg>alibi probavi in III Londoniensis,</seg>
            <bibl>Wodeham, Lectura Londoniensis, III, XXX</bibl>
          </ref>
          <!-- could be a quote from III Londoniensis -->
          <app>
            <lem>sed populus dividi potest vel dividitur, nam omne regnum in se divisum desolabitur, 
              et cumulus lapidum dividi potest in duas medietas vel sic de similibus. 
              Ad aliam probationem de quantitate discreta dicendum quod per se et diffinitive loquendo</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginBottom">sed populus dividi potest vel dividitur nam omne regnum in se divisum desolabitur 
                  et cumulus lapidum dividi potest in duas medietas vel sic de similibus. 
                  Ad aliam probationem de quantitate discreta, dicendum quod per se et diffinitive loquendo</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app>
          non debet 
          concedi quod sex sunt bis tria vel ter duo,  licet ad <unclear>usitatum</unclear> modum et concedi 
          posset. Nam forte ad proprietatem 
          <app>
            <lem>sermonis</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">sermonis</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          illa infert quod vi essent 
          <app>
            <lem>tria</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">ad</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app>
          et quod essent duo, quia nulla specialia generis absoluti diffinienda 
          esset per superiorem aliam speciem specialissimam eiusdem generis. Nec tamen 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">philosophus</name></seg>
            <bibl>Aristoteles, XXX</bibl>
          </ref> et 
          <ref>
            <seg><name ref="#Averroes">commentator</name></seg>
            <bibl>Averroes, XXX</bibl>
          </ref> 
          dicunt, ut aestimo, quod semel vi non sunt sex unitates, <!-- all univoces above need to be check and likely changed to unitates --> 
          quia falsum differunt ad proprietatem sermonis, vel etiam diffinitive loquendo, 
          quia si sint sex quae sex non erit 
          <app>
            <!-- this seems like a problem area; M seems to skip a bit here, and S has several corrections -->
            <lem><unclear cert="low">invenire</unclear></lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">
                  <unclear cert="low">invenire</unclear>
                </add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          <unclear>quantum</unclear> respondere diffinitive saltem nisi 
          sex 
          <app>
            <lem wit="#M">unitates.</lem>
            <rdg wit="#S" type="om."/>
          </app>
        </p>
        
        <p>Ad 
          <app>
            <lem wit="#S">secundam,</lem>
            <rdg wit="#M">tertam</rdg>
          </app> 
          neganda est minor nec probatur.</p>
        
        <p>Ad tertiam, dicendum quod quantitas est 
          partes substantiae divisibiles improprie loquendo 
          <app>
            <lem>et omnis quantitas continua dividi potest, etc</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">et omnis quantitas continua dividi potest, etc</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          ad hunc sensum 
          <app>
            <lem>est</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>eius</del>
                <add>est</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> partes divisibiles, 
          id est, est partes quantae et compositae ex divisibilibus ab invicem. Sed cum sumitur 
          in minori quod omne divisibile est res vere una, negandum est ad 
          proprietatem sermonis, sicut prius 
          <ref>
            <seg>dictum est et probatum diffuse in primo Londoniensis.</seg>
            <bibl>Wodeham, Lectura Londoniensis, I, XXX</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p>Ad quartum intelligitur 
          <app>
            <lem>in</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">in</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          totis de unitate totius. Nec tamen sequitur quod petita 
          sit conclusio in praemissa. Nam de qualitate et substantia notum est 
          <app>
            <lem>quod assumitur</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">quod assumitur,</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quod scilicet quaelibet 
          earum sit vere res una sive sit totum sive non. Sed quod assumptum 
          fuit de quantitate oportuit probare et ita factum est. Aliter fuisset petitio 
          aliqualis vel saltem de <unclear>factuosa</unclear> probatio.</p>
        
        <p>Ad sextum dicendum quod non 
          omnis multitudo est quantitas discreta, quia aliqua est continua quantitas. 
          Et bene concedo quod habet differentias 
          <app>
            <lem wit="#M">oppositas</lem>
            <rdg wit="#S">oppositos</rdg>
          </app> 
          tales quales habet sicut 
          habere positionem vel continuationem et non habere. Et non oportet nec est verum quod 
          habeat esse multitudo et non habeat esse multitudo quin immo in hoc 
          conveniunt sicut bene probat ratio positionis.</p>
        
        <p>Ad sextum, quod figura non distinguitur 
          a quantitate sicut effectus eius intrinsecus, id est proveniens ex quantitate sicut et 
          totum ex quantitate partium quando quantitas habet modum suum naturale essendi, id est quando 
          extenditur; et hoc loquendo de figura quae est qualitas vere una, non 
          autem de figura quae provenit ex sola aggregatione multorum non constituentem 
          aliquod vere unum. Ex quibus patet quod argumentum capit plura ex quibus in nullo 
          sequitur intenta conclusio.</p>
        
        <p>Ad septimum, quod, licet substantia corporea prius natura sit extensibilis 
          aut extensive partibilis quam quanta, non nego tamen quin posset esse 
          et intelligi, licet non intelligatur esse partibilis vel quanta.</p>
        
        <p>Ad octavum verum 
          est quod omnis quantitas est accidens substantiae vel qualitati vel substantiis vel qualitatibus 
          ad intellectum superius datum in responsione ad prima obiectionem. 
          Sed cum hoc stat quod aliqua sit essentialis, aliqua accidentalis substantiae. Et tamen probatur 
          quod nulla est ei essentialis quia substantia eadem manente potest esse nunc maior 
          nunc minor.</p>
        
        <p>Dicendum quod ex hac non sequitur conclusio, quia eadem omnino potest esse 
          vel est primo maior postea minor et econverso, quia utraque accipit quantitati 
          sicut et substantiae. Aliter enim in omni condensatione et rarefactione esset quantitas 
          totaliter nova in quolibet instanti, cuius oppositum in simili demonstravi 
          <ref>
            <seg>in materia de augmentatione formarum.</seg>
            <bibl>Cf. I, d. 17 <!-- cross reference --></bibl>
          </ref> 
          Vel duae aut plures quantitates eiusdem rei non facientes 
          unam simul essent in eodem sicut 
          <ref>
            <seg><name ref="#Scotus">Scotus</name></seg>
            <bibl>Scotus, XXX</bibl>
          </ref> 
          etiam et 
          <ref>
            <seg><name ref="#Ockham">Ockham</name></seg>
            <bibl>Ockham, XXX</bibl>
          </ref> 
          bene arguunt suis locis.
          Ratio autem omne est quia sufficit motus localis 
          partium ad talem transitum a contradictorio in contradictorium.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Tertius articulus</head>
          <p>Item contra praedicta 
            arguebatur per alios: nullum divisibile est vere unum parte, igitur nec 
            substantia naturalis est divisibilis. Consequens est falsum quia secundum naturam anima potest 
            separari a corpore.</p>
        
        <p>Item, quod quantitas continua non sit multitudo 
          probatur, quia multitudo et magnitudo sunt in qua descendit genus quantitatis 
          per differentias oppositarum. Omnis enim quantitas vel est habens positionem et tunc est 
          magnitudo vel non habens positionem et tunc est multitudo.</p>
        
        <p>Item, aliqua sunt in 
          eucharistia habentia naturalem incompossibilitatem existendi simul secundum situm. Aliter 
          non posset hostia consecrata frangi. Quaero ratione cuius est ista incompossibilitas. 
          Non ratione substantiae quia transubstantiata est.</p>
          
        <p>Item, si ratione quantitatis 
          distinctae a substantia et qualitatibus et partibus earum, habetur intentum quod quantitas 
          sit alia res tam a partibus substantiae quam qualitatibus. Non potest dici 
          quod ratione partium qualitatis, quia tales possunt naturaliter fieri in eodem situ adaequato 
          per intentionem talis formae.</p>
        
        <p>Item, quodlibet continuum est vere unum. 
          Sed aliquod continuum est quantitas continua. Ergo aliqua quantitas vel magnitudo est vere 
          unum contra te.</p>
        
        <p>Item, quod nulla quantitas continua sit multitudo videtur, quia 
          nec finita quia tunc quantitas ista continua esset divisibilis in ista finita. Hoc 
          falsum secundum te ut videtur quia praedicatum repugnat subiecto. Ita enim <unclear cert="low">personas</unclear> 
          <app>
            <lem>nullum</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="underline">enim</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          vere unum esse divisibile. Nec est multitudo infinita, quia tunc maior 
          quantitas continua esset maior multitudo et tunc falsum hoc, quia tunc ista consequentia 
          <ref>
            <seg>primo <title ref="#deCaelo">caelo</title></seg>
            <bibl>Aristoteles, De caelo, I, XXX</bibl>
          </ref> 
          non valeret <!-- S seems corrupt here; M seems better --> 
          <mentioned><c>a</c> movetur <sic>in infinitum</sic> velocius quam <c>b</c> ergo <c>a</c> movetur in instanti</mentioned> 
          <cb ed="#S" n="169ra"/> 
          quia ista non valeret. Tunc probo, quia Deus posset duo mobilia  <c>c</c> et <c>d</c>  
          movere ita quod <c>d</c> praecise moveretur velocius quam <c>c</c> secundum excessum 
          unius <unclear>multitudinis <!-- multiplicis --></unclear> infinite super aliam. Iste autem excessus est infinitus 
          sicut multitudo qua una ab alia 
          <app>
            <lem>exceditur</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>excenditur</del>
                <add>exceditur</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          est infinita, et tamen 
          non movebitur <c>d</c> in instanti.</p>
        
        <p>Item, tu ponis novitatem continuationis partium 
          per novitatem 
          <app>
            <lem>totius,</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">totius</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          fundans te in quadam 
          <app>
            <lem>regula</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="inline">regula</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quibus viis salvabitur 
          transitus a contradictorio in contradictorium. Et tamen 
          <app>
            <lem>pro</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <add place="marginLeft">pro</add>
                <del rend="expunctuated">contra</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          ista 
          <app>
            <lem>regula</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>regulam</del>
                <add>regula</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          argui potest per consequentiam 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Philosophi</name> istam factam IV <title ref="#Metaphysics">Metaphysicae</title>:</seg>
            <bibl>Aristoteles, Metaphysicae, IV, XXX</bibl>
          </ref> 
          si omnia quiescant omnia sunt vera vel falsa 
          sicut prius, quod <c>d</c> nisi res aliquo modo <unclear>mutentur</unclear> vel aliter se habeant quam prius, 
          non est transitus a veritate in falsitatem nec econverso.</p>
        
        <p>Contra istam regulam 
          arguo et pono quod Deus ponat aliquod corpus pedale puta <c>a</c>  
          in aliquo spatio et ponat idem <c>a</c> in alio in circuitu primi circumquaque 
          ad quantitatem pedalem, ita tamen quod in sito loco ambiente 
          primum sit <c>a</c> totum in toto et totum in qualibet parte, ita quod quaelibet 
          pars <c>a</c> sit ibi ubique cum qualibet alia parte eius. Hic posito 
          <app>
            <lem wit="#M">rarefaciat</lem>
            <rdg wit="#S">rarefafiat</rdg>
          </app> 
          Deus a pedale. Quo facto erit transitus a contradictorio in contradictorium sine aliquam 
          tuarum causarum. Constat enim quod nulla ibi sufficeret nisi motus vel mutatio 
          localis et ista non est ibi quia nec <c>a</c> nec aliqua pars <c>a</c> fit modo ubi non 
          erat. Et per consequens nullum locum acquirit ibi et ista non localiter mutatur.</p>
        
        <p>Item
          ad idem, aliquid potest nunc esse ab aliquo et immediate non esse ab ipso sine 
          omni transmutatione locali et ceteris causis tuae regulae.</p>
        
        <p>Item, partes 
          substantiae naturaliter praecedunt quantitatem pedalem sicut <unclear cert="high">subiectum</unclear> accidens suum, ergo non sunt ipsa 
          quantitas.</p>
        
        <p>Item, quantitas est de se 
          <app>
            <lem>terminata,</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>determinata</del>
                <add>terminata</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          igitur est de se finita, 
          quia terminari est finiri. Ergo nulla talis quantitas est infinita, igitur nulla talis est 
          multitudo infinita, cuius oppositum sequitur ex ante dictis, quia 
          <app>
            <lem>aliqua</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del>materia</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app>
          quantitas 
          est partes proportionales <unclear>omnis</unclear> quanti dandi quarum prima est totius et ultima nulla.</p>
        
        <p>
          <app>
            <lem>Item,</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">Item</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          si totum est aliud a partibus simul sumptis, igitur aut est praecise aeque perfectum 
          <unclear>cum</unclear> eiusdem et tunc tantum bonum essent corpus et anima separata ad invicem 
          sicut homo, aut perfectius et tunc includit perfectionem 
          <app>
            <lem>additam partibus, quia non praecise includit perfectiones</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginBottom">additam partibus quia non praecise includit perfectiones</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          partium, licet eas includat.</p>
        
        <p>Et haec ratio posset confirmari per 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> IV <title ref="#Physics">Physicarum</title>:</seg>
            <bibl>Aristoteles, Physica, IV, XXX</bibl>
          </ref> 
          omne quod excedit 
          aliud dividi potest in excessis et in illud quo excedit, ergo sic est 
          in proposito si totum secundum perfectionem excedat partes.</p>
          
        <p>Item, tunc linea non posset 
          dividi in duas medietates nec haberent duas medietates nec 
          <app>
            <lem>esset</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">essent</del>
                <add>esset</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          breviter dare 
          medietatem alicuius totius unius quia ac totum est melius duabus medietatibus 
          simul sumptis <c>a</c><c>b</c> et <c>b</c><c>c</c>, ergo <c>a</c><c>b</c> non est medietas totalis perfectionis. 
          Immo ad hoc quod esset 
          <app>
            <lem>eius</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">eius</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          medietas oporteret sibi addere et tale tunc excederet 
          <c>b</c><c>c</c>  et tunc per consequens non esset medietas.
        </p>
        <p>Item, quaelibet causa aequivoca 
          in creaturis est perfectior suo effectu. Sed non est ista via data, quia calor 
          liquefaciens duas ceras facit quod concurrant et sic unum perfectum 
          ex eis, et tamen effectus est ibi perfectior calore et partibus concurrentibus, dato 
          quod uniant se active.</p>
        
        <p>Item, abscindens digitum hominis plus 
          faceret de malo quam occidens totum residuum quia destrueret 
          ens perfectius.</p>
        
        <p>Item, tunc <unclear>musca</unclear> si emitteret aliquid modicum de 
          anhelitu suo ita quod per hoc aer iste emissus <unclear cert="high">contrairetur <!-- Magali suggests contrarietur; but S manuscripts does not support this; see second use a few lines below --></unclear> cum aliquo 
          residuo alio, repleret novo effectu totam spheram aeris, quia aer 
          sic emissus contrairetur cum alio et ita unus effectus proveniret ex utroque.</p>
        
        <p>Ad primum istorum, dicendum quod licet corpus et anima fuit vere ab invicem etiam naturaliter 
          divisibiles, tamen non totum quod ex eis componitur, quia illi repugnat <unclear>praedicatum</unclear>  non 
          autem partibus istis. Et eodem modo dicendum est de partibus ad invicem 
          continuatis vel gradualiter unitis in intensione alicuius formae.</p>
        
        <p>Ad secundum, 
          dico quod illud quod assumit verum est de multitudine discreta loquendo aliter non,  
          quia omnis multitudo continua habet positionem vel in toto tantum vel in toto 
          et in loco.</p>
        
        <p>Ad tertium, dicendum quod partes qualitatis differentes situ in hostia 
          habent naturalem repugnantiam de se ad essendum simul in eodem situ 
          adaequato nec tales possunt per naturam uniri 
          <app>
            <lem wit="#M">intensive,</lem>
            <rdg wit="#S">inter se vel intensive</rdg>
            <note xml:lang="en">I think this might be a case where the scribe is not sure whether the text says "inter se" or "intensive" and therefore just writes both</note>
          </app>  
          cuius 
          ratio est, quia non sunt naturaliter educibiles de potentia eiusdem subiecti adaequati 
          et sole tales quantitates possunt per viam naturae se intendere.</p>
        
        <p>Sed dices 
          istae partes differentes situ et istae quae sunt naturaliter in eodem subiecto 
          adaequato sunt eiusdem speciei specialissime, ergo quod non repugnabit istis nec 
          illis.</p>
        
        <p>Dicendum quod contra non valet, quia ego et tu sumus eiusdem speciei specialissime, 
          et repugnantia est quod ego intelligam intellectu tuo et <unclear cert="high">cum hoc tibi</unclear> non repugnat.</p>
        
        <p>Ad quartum, assumptum illud est verum de qualibet substantia et qualitate continua, 
          sed non de quantitate aliqua continua, cui tamen 
          <app>
            <lem>
              <app>
                <lem wit="#M">primo</lem>
                <rdg wit="#S">priora</rdg>
              </app>
            </lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">non</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          convenit esse continuum et ea 
          mediante substantiae et qualitati.</p>
        
        <p>Ad quintum, dicendum est quod aliqua quantitas huius 
          substantiae corporeae est multitudo infinita, alia multitudo finita, quia aliqua est 
          duae medietates aliqua infinite sibi invicem obviantes et contractae 
          vel continuatae, eo ipso quod medietates ad invicem continuantur, et tamen probatur 
          quod non finita. Dico quod in ea causa non est ad intellectum eundo 
          <cb ed="#S" n="169rb"/>
          quare substantia non potest dividi quia partum repugnat rei significare per substantiam non sit in  
          proposito  ad aliud tum probatur quod non 
          <app>
            <lem>infinita detur quod aliqua maior quantitas continua 
              est maior multitudo infinita et alia non nam aliqua maior quantitas non est 
              nisi dualitas et hoc non obstante dico quod consequentia 
              <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> bona est. Et cum probatur quod non,
            </lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginBottom">infinita detur quod aliqua maior quantitas continua 
                  est maior multitudo infinita et alia non nam aliqua maior quantitas non est 
                  nisi dualitas et hoc non obstante dico quod consequentia 
                  <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> bona est. Et cum probatur quod non,</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app>
          dico quod in isto casu posito <c>d</c>  
          in duplo praecise velocius moveretur quam <c>c</c> si una quantitas sit maior 
          alia et utrobique signentur partes proportionales simpliciter et ideo non in infinitum 
          unus motus excederet alium sicut nec multitudo una aliam cum esset 
          tantum in duplo maior et cum probatur quod sit quia excessus unius multitudinis 
          super aliam est infinitus sicut etiam multitudo infinita <unclear cert="high">infinita</unclear>. 
          Istud potest concedi quia excessus iste non est nisi ista multitudo 
          sed non propter hoc excedit una multitudo aliam in infinitum sicut 
          et multitudo partium quam unum continuum excedit suam <unclear cert="high">mediantem</unclear> est infinita 
          et in infinitum excedit ipsam, et tamen finite, quia solum est in duplo 
          maius sua <unclear cert="high">mediante</unclear></p>
        
        <p>Ad sextum, dicendum quod isto casu posito corpus illud 
          pedale 
          <app>
            <lem>quando</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">quando</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          rarefaceret isto modo partes moverentur vel mutarentur situaliter, 
          quia, licet non fierent nisi ubi prius fuerunt, relinquerent <unclear cert="low">cum locum 
          aliquem <!-- Magali expects someting like "in loco aliquo", but M and S don't seem to support this --></unclear> 
          <app>
            <lem>quod</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">quod</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          habebant circa spatium pedale sicut notum est cuilibet casum 
          respicienti.</p>
        
        <p>Sed contra tamen hoc posset sic obici: ponat Deus totum illud 
          corpus pedale in tota domo et in qualibet eius parte et qualibet eius 
          partem cum qualibet ad hoc alibi posset esse pedale et extensum. Moveat 
          igitur Deus ipsum extensum ad locum 
          <app>
            <lem>et per locum</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">et per locum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          ubi non extenditur. Non 
          enim videtur quin Christus in corpore glorioso extenso posset transire 
          per hostiam consecratam sicut per non consecratam sicut transivit per hostium
          <app>
            <lem>et</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">et</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          sepulchrum et caelum non divisa. 
          <app>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">igitur</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          posset 
          intrare illud corpus pedale 
          locum ubi non extenditur si ibi a Deo rarefieret nec fieret ubi <!-- Magali suggest new Sentence here--> non erat  
          secundum se aut secundum aliquam  
          <app>
            <lem>partem</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="underline">sibi</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          sui nec intra illud spatium ubi non 
          extenditur. Relinqueret aliquem situm proprie secundum se vel aliquam sui partem 
          ubi praeerat.</p>
        
        <p>Ad illud: si casus sit possibilis, qui negandus non videtur tum non 
          pateat nec ostendi valeat contradictionem claudere vel includere 
          seu inferre.</p>
        
        <p>Dicendum quod tale corpus tunc in tali spatio est dupliciter, scilicet modo 
          quantitativo et non quantitativo, 
          <app>
            <lem>extensum.</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">extensum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          Et licet sit nihil spatio 
          et qualibet eius parte secundum modum essendi ibi, tamen secundum aliquem modum, puta extensionem, 
          fierent ibi novitates ex una parte secundum se vel secundum partes 
          suas: novum situm acquireret et ex alia perderet praehabitum. Et ideo constat 
          quod hic non est transitus talis sine vero motu et mutatione reali. 
          Non est igitur inprobata ita regula sed nec sufficienter secundum <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> probata, quia starent 
          simul quod omnia quiesceret quae nata essent quiescere, et tamen quod <!-- might be a quote from Aristotle in here "omnia..."; also discussed above and below -->
          quodlibet istorum moveretur, licet non secundum opinionem <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> quae hic sustinenda non est 
          cum, multa capiat argumenta quae negarentur a <name ref="#Aristotle">Philosopho</name></p>
        
        <p>Similiter, illud <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> debet 
          sic intelligi: id est, si omnia quiescerent ut prius, id est nullum moveretur nec ageret 
          quod 
          <app>
            <lem>prius</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">prius</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          non <unclear>egit</unclear> nec propter aliquid ageret 
          <app>
            <lem>propter</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">propter</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quod prius non egit nec <unclear>attemptaret</unclear> 
          quod prius attemptavit et similia, ita quod sit quies ab omni tali alienate, 
          tunc omnia essent vera ut prius. Alioquin etiam apud philosophum <!-- i don't think this refers to Aristotle --> caperet contra <unclear>inni?cis</unclear> 
          instantiam et multo fortius in istis et in multis aliis casibus apud 
          <app>
            <lem>theologum.</lem>
            <rdg wit="#S">theologos</rdg>
          </app> 
          Nam dato quod rex ordinaret quod minimus <unclear>argentenus</unclear> cessaret 
          esse partium ex tunc minimus <unclear>argentenus</unclear> non esset partium etiam omnibus 
          <unclear>quiestentibus</unclear> et <unclear>praetio</unclear> et <unclear>praetiato</unclear>.</p>
        
        <p>Similiter si rex ordinaret quod quilibet inventus 
          in <unclear>camera</unclear> 
          <app>
            <lem>regis post instans</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">regis post instans</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          meridiei puniretur morte, eo ipso nulla facta 
          novitate praeter solum transitu temporis ille qui ibi fuit prius et post uniformiter 
          in ea se habens ex tunc esset dignus morte et prius non.</p>
        
        <p>Item si 
          rex ordinaret quod circumque in carcerato propter ipsum claudatur hostium 
          carceris donec ibi compleat tempus taxatum a rege  et 
          ponat duos simul in carcere de quorum uno <unclear>donec</unclear> stet ibi per 
          annum et de alio quod per mensem usque ad finem mensis omnibus uniformaliter 
          se habentibus praeter transitum temporis, carcere clauditur propter ambos 
          sed plus propter alterum, non propter ambos sed propter alterum tantum.</p>
        
        <p>Praeterea theologi 
          qui tenent <sic>sicut</sic> oportet quod omne <unclear>absolutum</unclear> quod Deus potest causare mediante 
          causa secunda potest per se sine ista causare et eodem modo <unclear>conservare</unclear>, dato 
          quod ab aeterno ordinaverit sole et radio non motis conservare 
          radium, se solo ab aliquo instanti, ex tunc radius a sole de praesens 
          prius a sole minime dependeret ibi. Etiam solus transitus temporis sufficit, 
          etiam et potentialis, supposito quod 
          <app>
            <lem>deus sic sicut</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <add place="marginRight">de facto</add>
                <del rend="underline">deus sic sicut</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          non esset tempus nisi aliquid 
          moveretur repugnat enim quod sic ordinavit et quod transeat tempus 
          actu vel potentia et quod non sit ibi transitus praenominatus, cuius ratio est, quia Deus 
          omnipotens est et 
          <app>
            <lem>omnem</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">omnem</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          efficiam supplere potest. Et licet <unclear>contingenter</unclear> supplere 
          <app>
            <lem>velit,</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">non</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          tamen necesse est quod si sic velit supplere effectus ab ipso tunc dependeant et non ab alio a quo prius. Et intelligo quod necessitas 
          cadat super consequentiam vel significatum potius totale commune, non autem super 
          antecedens nec super consequens.</p>
        
        <p>Consimiliter, posset esse dependentia a causa finali utpote 
          si Deus conservaret suum effectum ista die tota praecise 
          <cb ed="#S" n="169va"/> 
          amore mei cras propter amorem alterius praecise hoc propter solum transitum 
          temporis a contradictorio etc., quia primo esset iste effectus propter me et post non 
          propter me nulla mutatione 
          <app>
            <lem>alia</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrDeletion">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">refr</del>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          requisita, quia istae sunt denominationes 
          ab extrinseco. 
          <cb ed="#M" n="213rb"/> 
          Sed ubi est denominatio formalis et ab intrinseco, videtur talis 
          transitus omnino impossibilis sine aliqua causa concurrente utpote de non 
          intelligente intellectus de non <unclear>albedo albus</unclear> et sit de similibus.</p>
          
        
        <p>
          <app>
            <lem wit="#S">Ulterius</lem>
            <rdg wit="#M">Ultimo</rdg>
          </app> posset 
          poni aliud exemplum <unclear cert="high">commune</unclear>, quia Deus posset ab aeterno ordinasse et ordinare 
          quod quicumque peccator inventus fuerit in instanti 
          <app>
            <lem>meridiei</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>merediei</del>
                <add>meridiei</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          diei 
          crastine sine peccato actuali, id est non actualiter peccans mortaliter, quod condonabuntur 
          sibi omnia peccata praeterita sive dormirent omnes homines sive 
          vigilarent, similes <unclear>gratias</unclear> possunt reges <unclear>terrae</unclear> <corr><!-- possible correction here <add>ferre</add> --></corr> et in infinitum melius 
          iste, quo posito si quis ad horam ante desci cisset peccare 
          actualiter utpote dormiendo vel nihil de materia peccati cogitando et in tali uniformi 
          dispositione remanente usque post vesperas crastine diei, iste de 
          peccatore fieret non peccator sine causis aliis novis praeter solum transitum 
          temporis.</p>
        
        <p>Hic tamen advertendum quod ad talem transitum de contradictorio 
          in contradictorium quandoque sufficit transitus temporis solis, ita quod isto posito cum 
          aliis causis requisitis non potest esse quin de non huius fiat huius et econtra 
          <app>
            <lem>ut</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">ut</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          tum angelus primo producitur tunc terminatur et non conservatur et immediate 
          post conservatur et non terminatur.</p>
        
        <p>Aliquando vero transitus cum quibuscumque etiam incomplexe 
          significantibus solum uniformaliter manentibus non sufficit, sic quod transitu terminis 
          posito transeatur a contradictorio in contradictorium, sicut patet in exemplis propositis 
          in 4, 5, et 6. In illis enim licet Deus de facto sic vel sic ordinavit fore 
          et cum hoc quod sic ordinavit non stat transitus temporis quin transeatur 
          a contradictorio in contradictorium motu et sensu quae verbis talibus concipi debeat posset, 
          tamen non sic ordinare nec unquam sic ordinasse, et ideo non oportet 
          quod ad transitum temporis a contradictorio in contradictorium sic transiri et tamen tunc sic 
          transibitur. Cuius dicere haec est ratio quia ubi solus transitus 
          <app>
            <lem>temporis</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">temporis</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          sufficit 
          ibi principaliter tempus vel illud quasi principaliter exprimitur vel datur intelligi per propositionem, ut patet supra 
          in exemplo de productione et conservatione 
          <app>
            <lem>angeli</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">angeli</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          et in sensis non tamen in sensis ordinatio 
          divina 
          <app>
            <lem>vel humana</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">vel humana</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          cadit directe super tempus. Et ideo dato quod deus sit ordinaret 
          et tempus transeat eo ipso transitur a veritate in falsitatem et econverso id est 
          a significabili sic vel sic.</p>
        
        <p>Ad septimum patet ex 
          <ref>
            <seg>iam dictis et praecise in exemplo quarto.</seg>
            <bibl>Wodeham, XXX<!-- cross reference issue --></bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p>Ad octavum antecedens verum est a hunc sensum tantum vel aequivalentem partes 
          se naturaliter praecedunt quantitatem vel partes quantitatis, id est prius naturaliter sunt partes 
          substantiae talis naturae, puta substantiae, quam quantitas sic vel partes quantitatis, quia prius natura 
          quam 
          <app>
            <lem>continuetur</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>continetur</del>
                <add>continuetur</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          possunt 
          <app>
            <lem>enim</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="aboveLine">enim</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          esse substantiae et non <unclear cert="high">contrairi</unclear> non aut 
          <app>
            <lem>praecedunt</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">praecedunt</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          istae partes 
          <app>
            <lem>omnem totaliter</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">se habent ad</del>
                <add place="margin">omnem totaliter</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          quantitas non est accidens 
          <app>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">earum</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          fit sed modo superius praenominato.</p>
        
        <p>Ad nonum, dicendum quod bene 
          stant simul quod aliqua quanta sint infinita secundum multitudine et tamen finita secundum 
          magnitudinem vel extensionem. Terminatio autem posita in titulo quaestionis notat terminationem 
          secundem extensionem tantum.</p>
        
        <p>Ad decimum: si teneatur quod totum sit perfectius partibus simul 
          sumptis, non potest hoc esse secundum quantitatem sed solum secundum qualitatem non 
          <app>
            <lem>quidam</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>quaedam</del>
                <add>quidam</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          perfectione addita 
          partibus quia tunc procedunt argumenta ista sed resultante ex partibus et 
          propter hoc 
          <app>
            <lem>non</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">non</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          sequeretur quod includeret aliquam perfectionem ultra partes <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> nec entitatem cum 
          nihil includat seipsum.</p>
        
        <p>De isto quod excedit aliud vel alia  debet intelligi illud 
          dictum 
          <ref>
            <seg><name ref="#Aristotle">Philosophi</name> IV <title ref="#Physics">Physicae</title></seg>
            <bibl>Aristoteles, Physica, IV, XXX</bibl>
          </ref> 
          quod allegat <unclear cert="high">confirmatio</unclear> et esset consequenter respondendum sicut in 
          <ref>
            <seg>tertio loquendum in prima distinctione questione 2</seg>
            <bibl>Wodeham, XXX <!-- cross references --></bibl>
          </ref> 
          respondendo 
          <ref>
            <seg>ad obiectionem 14am secundi articuli.</seg>
            <bibl>XXX</bibl>
          </ref> 
          Verumtamen quia secundum hoc 
          difficile esset satisfacere argumento clare hic posito, ideo videtur aliquibus 
          <app>
            <lem>licet non mihi forte quia melius est dicere quod totum non est perfectius partibus</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">licet non mihi forte quia melius est dicere quod totum non est perfectius partibus</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          simul 
          sumptis, quia eius bonitas sive perfectio licet ab omnibus partibus distinguatur 
          sicut et eius entitas ab entitatibus earum, tum quia sua bonitas ab ipsis 
          plene et totaliter provenit ideo eius perfectio non est melior perfectionibus partium 
          simul sumptis sed aequalis eiusdem per aequivalentiam saltem, oportet dico quia 
          istae partes nulla singulari bonitate sunt bonae formaliter sed potius 
          pluribus bonitatibus. Per hoc 
          <app>
            <lem>patet</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">patet</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          consequenter quid sit dicendum.</p>
        
        <p>ad XI hic et ad eius confirmationem 
          et cum dicitur quod aequa bona sunt corpus et anima quando separantur sicut homo: dicendum 
          quod non 
          <app>
            <lem>essent</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginLeft">essent</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          bonum vere unum sed multa bona, quae bonitates valerent absolute 
          bonitatem hominis non tamen relative respectu cuiuslibet. Nam plus ille homo si esset pater bonus 
          valeret filio suo quam valeret illi corpus et anima eius si ab invicem 
          dividerentur. Et tunc etiam esset plene solvit 
          <ref>
            <seg>duodecim argumentum.</seg>
            <bibl>vide supra Wodeham, XIm argumentum, XXX</bibl>
          </ref>
        </p>
        
        <p>Contra istam evasionem 
          potest obici, quia plura bona plus valent quam pauciora intantum ut 
          dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> quod felicitas communicata. Tamen <unclear cert="low"><!-- something missing here -->uno bono</unclear> plus valet quam 
          sine isto et praeter hoc, quia ubi idem est maius esse quod melius esse omne 
          totum est melius sua parte, igitur omnis multitudo bonorum est melior 
          multitudine partiali earumdem. Sed nunc est ita quod homo et anima et corpus sunt tertia 
          bona distincta parte, igitur iste ternarius est melior binario corporis et 
          animae.</p>
        
        <p>Dici potest consequenter quod maior, si intelligitur universaliter, non est vera, sed de his 
          est semper vera quae totaliter distinguuntur quomodo illa tertia bona non distinguuntur, 
          <cb ed="#S" n="169vb"/> 
          cum bonitate et corporis et animae sint partes bonitatis hominis quod autem in 
          partes vel partibiliter solum distincti secundum seu non totaliter non oportet plura bona 
          semper esse meliora paucioribus eorumdem. Patet quia tantum valent <c>a</c>  <c>c</c>  et <c>b</c> <c>d</c>  
          pauciores sicut <c>a</c> <c>c</c> <c>b</c> <c>d</c> 
          <app>
            <lem>et <c>b</c> <c>c</c></lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">et <c>b</c>  <c>c</c></add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          plures, quia licet bonitas <c>b</c>  <c>c</c> dicitur ab illis 
          bonitatibus quae sunt realiter <c>a</c> <c>c</c>  et  <c>b</c>  <c>d</c>, tamen nullam superaddit eis nec 
          totaliter distinguitur ab eis, sed est bonitas partialis utriusque.</p>
        
        <p>Ad duodecimum,  
          dicendum quod licet ista <unclear>re?va</unclear> moverent 
          <ref>
            <seg><name ref="#Scotus">scotum</name> in 4 </seg>
            <bibl>Socuts, XXX</bibl>
          </ref> 
          ad tenendum quod anima non 
          potest uniri se active corpori disposito, quia tunc posset producere effectum 
          perfectiorem se, tamen dico quod sicut 
          <app>
            <lem>corrumpere</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del rend="expunctuated">corpore</del> <add place="inLine">corrumpere</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          aliquid non est partes 
          eius ab invicem dividere sed est ferre formam eius totaliter non 
          esse vel saltem eius partem, ita nec efficere 
          <app>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>se</del>
                <add>seu</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          perducere 
          <app>
            <lem>aliquid</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">aliquid</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          est partes eius 
          divisas prius vel non unitas unire sed est ferre illud secundum quamlibet partem 
          sui vel saltem aliquid secundum aliquam sui partem esse. Hoc autem non facit 
          uniens partes ex hoc quod partes 
          <app>
            <lem>unit</lem>
            <rdg wit="#S" type="corrReplace">
              <corr>
                <del>uniat</del>
                <add>unit</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          vel continuat active. Et ideo 
          totum non est proprie loquendo effectus unientis partes eius ad invicem 
          et per se effectus <unclear cert="medium">inquam</unclear> eius sicut causae creatae totalis. Sed est effectus eius 
          et alius vel istarum a quibus partes in essendo conservative dependent 
          simul. Unde maior argumenti non est vera nisi de efficiente proprie 
          <app>
            <rdg wit="#S" type="corrAddition">
              <corr>
                <add place="marginRight">quod</add>
              </corr>
            </rdg>
          </app> 
          producit rem totaliter vel eius principalem formam non sic est hic.</p>
        
        <p>Ad tertium decimum, 
          patet per idem quod consequentia non valet nec eius probatio.</p>
        
        <p>Ad quartum decimum, etiam patet 
          sufficienter per idem.</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Quartus articulus</supplied>
          </head>
          <p>Contra hoc pro 4o argumento possent esse multa dubia</p>
        
        <p>primum quia quantitas est accidens substantiae ergo est posterius substantia partes autem 
          sunt priores toto et ita partes substantiae vel qualitatis sunt priores ipsis</p>
        
        <p>dicendum 
          quod quantitatem esse accidens potest intelligi dupliciter uno modo sumpto simpliciter vel 
          materialiter et sic concedendum est quantitatem esse accidens sicut et hominem esse speciem  alio modo 
          sumpto termino partialiter et tunc est ut sic pro quantitate essentiali qualitatis <corr>quae <!-- possibly added by another hand --></corr> vere 
          inhaeret substantiae <unclear>acci?t</unclear> sibi  Et est ut non pro quantitate essentiali substantiae esse tamen 
          quantitatem sumpto <unclear>i?cco?</unclear> significative est accidens id est proprietas accidentaliter et contingenter 
          conveniens non <unclear>quiddam <!-- could be "quidam" --></unclear> substantiae se substantiis quibus <unclear>accipit <!-- same as acci?t above --></unclear> continuari in toto et 
          non sunt quantitas continua nisi dum actum continua quia si ab invicem dividantur 
          iam sunt quantitas distincta <corr><add place="marginRight">et non continua</add></corr></p>
        
        <p>Sed dices si esse quantitatem est <unclear>proprietas accidentalis <!-- could be related to following correction --></unclear> <corr><add place="marginLeft">substantiis et omnis proprietas realis accidens</add></corr> 
          <unclear>realis <!-- possible corrected and related to correction --></unclear> est vera res et vere aliquid et per consequens vel natura per se existens et tunc esset 
          substantia vel alteri inhaerens et tunc substantia non posset esse quanta quantitate essentiali quin 
          haberet quantitatem sive proprietatem accidentalem sibi inhaerentem consequens est contra 
          te</p>
        
        <p>dicendum quod esse vere <!-- possible correction here --> aliquid <space extent="oneWordLength"/> potest intelligi tripliciter uno modo pro esse aliquid 
          vere unum  alio modo pro esse aliquid sicut <unclear>populus</unclear> vel numeris vel multitudo est aliquid 
          vere</p>
        
        <p>3o modo pro complexe significabili per dictum propositionis vel per propositione enuntiabili 
          eo modo quo dominus deum scire aliquid cum scit antichristum facere  et quo <corr><add place="marginRight">modo</add></corr> 
          nunc et ab aeterno scivit hominem esse assumptibilem  primo modo loquendo dico 
          quo ita proprietas quae est esse quantitatem non est vere aliquod  nec etiam aliqua quantitas sic 
          loquendo est aliquid  2o etiam modo quantitatem esse non est aliquid vere unum licet quantitas 
          sic vere <corr><add place="marginLeft">aliquid</add><del rend="expunctuated">unum</del></corr>  3o modo tantum esse quantitatem sive ista proprietas esse quantitatem est 
          vere aliquid ita quod iste terminus aliquid vel res vel ens isto 3o modo aequivoce 
          in omni sermone solet sumi</p>
        
        <p>ad formam igitur principalis obiectionis cum 
          dicitur quod quantitas est accides substantiae negandum est  sed est accidens substantiis 
          iuxta sensum <unclear>praeexpositum</unclear> nec est concedendum quod omne accidens est accidens substantiae 
          quia instantia est de numero et oratione quae <name ref="#Aristotle">philosophus</name> ponit esse accidentia ad bonum 
          intellectum loquendo et esse quantitates et idem de omni quantitate continua dico ego 
          iuxta intellectum praeallegatum</p>
        
        <p>Sed dices saltem quantitas erit prius substantia sicut 
          partes toto</p>
        
        <p>dicendum quod illud quod est posterius substantiis est posterius substantia quia 
          substantia quaelibet earumdem  multitudinis est prior aliquo modo ut prioritate <unclear>consequentiae</unclear> ipsa 
          substantia ex partibus quae sit ipsa quantitas constituta</p>
        
        <p>dicit enim <name ref="#Averroes">commentator</name> de quantitate in 
          terminata quae praecedit omnem formam substantialem in materia et apud me quantitas essentialis 
          materiae terminata et interminata id est vario modo sub diversis formis secundum plus 
          et minus extensibilis penitus idem sunt bene <ref><name ref="#Averroes">commentator</name> 7 <title ref="#Metaphysics">metaphyicae</title></ref> declarans prioritatem 
          substantiae respectu accidentis secundum tempus dicit quod accidentibus inseparabilibus 
          a substantia prior sed substantia quae est materia subiecta sicut materia huius ignis prior est 
          calore huius ignis secundum tempus licet ignis non sit prior eo sed tempus</p>
        
        <p>Item 
          aliter potest dici quod licet partes substantiae sint priores illa substantia quarum sunt partes non <corr><add place="marginRight">sunt</add></corr> 
          tamen  prius natura <corr><del rend="expunctuated">ipsa</del></corr> quantitas quam <unclear>consti?t <!-- possible correction --></unclear> illam substantiam simul quoddam modo 
          vel posterius aliquo modo posterioritatis</p>
        
        <p>2o principaliter arguo quia secundum dicta supra 
          dictae propositionis una res esset simul quanta materialis quantitatibus tum quia essentiali 
          et accidentali cum quia diversis accidentibus utpote quantitate albedinis et dulcedinis 
          et sic e aliis tum quia materialis essentialibus et totalibus simul Non enim 
          est maior ratio quod partes <c>a</c><c>b</c>  <c>a</c><c>b</c>  lineae  <c>a</c><c>d</c> sint quantitas <corr><add place="marginRight">lineae</add></corr> ad 
          quam <c>a</c><c>c</c>  et <c>c</c><c>d</c>  sint eius quantitas</p>
        
        <p>ad ista concedenda est conclusio sicut 
          <!-- like beginning of new quire --><cb ed="#S" n="170ra"/>probat cuilibet trium casuum in quibus bene probatur et sufficienter quod de primis duobus 
          causibus planum est secundum istam viam</p>
        
        <p>De 3o idem debetur sed 
          non totalibus totaliter distinctis sicut etiam totum quodlibet integrale habet diversas 
          partes ipsum perfecte et totaliter <unclear>constitutes</unclear> sed non totaliter distinctas sicut in eadem 
          linea  <c>a</c><c>b</c>   <c>c</c><c>d</c>  patet</p>
        
        <p>Item 3o argui sic illa sunt idem quorum partes 
          sunt eadem sed si partes <unclear>continuatae</unclear> in toto sunt quantitas istius substantiae 
          vel qualitatis totius omnis eaedem sunt partes substantiae et quantitatis etiam qualitatis et 
          quantitatis omnis enim pars quantitatis et pars substantiae et omnis pars substantiae huius est 
          pars quantitatis et econverso isto dato</p>
        
        <p>dici potest quod proprie loquendo maior falsa 
          est quia in linea <c>a</c><c>b</c><c>c</c> et <c>b</c><c>c</c> sunt partes lineae <c>a</c><c>b</c><c>c</c> et tamen non sunt partes 
          <c>a</c><c>b</c> nec <c>b</c><c>c</c> quia non sunt partes <unclear>sibimet</unclear> Et tum probatur minor fit singula  
          dictionis implicite quia probatur una de numero singulari pro alia naturae <unclear><!-- unreadable figure here --></unclear> in numero 
          <unclear>pluri</unclear></p>
        
        <p>praeterea substantia non est de se quanta sed magis <corr><add place="inLine">in</add>divisibiliter</corr> per quid igitur est 
          quanta et divisibilis</p>
        
        <p>Item per quid extenditur non per seipsam quia non posset <corr><add place="marginRight">non</add></corr> 
          extendi</p>
        
        <p>dicendum est quod est quanta per quantitate suam id est per partes suas 
          ad invicem continuitas  divisibilis aut nec per se nec per aliud <corr><add place="marginRight">ad</add></corr> <sic>virtute <!-- in light of added "ad" this should probably become "virtutem" in critical text --></sic> sermonis loquendo 
          quod patet quia nihil vere unum est ad proprietatem sermonis loquendo divisible 
          nisi sicut ibi tangitur de divisione forte cuiusdam partis <unclear>anuli</unclear> sicut ad 
          bonum intellectum est divisibilis id est habet partes natas ab invicem dividi 
          quando continantur</p>
        
        <p>Nota tamen quod si li <mentioned>de se</mentioned> reduplicative sumatur non 
          est absolute contendendum quod scilicet substantia sit de se divisibilis quia nec omnis substantia 
          est divisibilis et ideo non substantia ex hoc quod est substantia de se seu inquantum 
          substantia est divisiblis et eodem modo nec indivisibilis sed sola quantitas est divisibilis 
          proprie extensive quia partes quantitatis sicut uniuntur <unclear>ita</unclear> possunt ab invicem dividi 
          Et ideo bene dicit <name ref="#Aristotle">>philosophus</name> quod proprium est quantitati posse divi proprie loquendo</p>
        
        <p>Cum autem quaeritur per quid substantia corporea extenditur</p>
        
        <p>dicendum quod formaliter talis substantiae extenditur 
          per partes suas in toto ad invicem quantitas situ tamen ab 
          invicem differentes sicut satis plane exprimit <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> in <title ref="#Categories">praedicamento</title> capitulo de 
          quantitate sed effective extenditur per agens vel agentia producens vel 
          producentia ipsas vel per formas suas Non est enim alia tam secundum 
          <ref><name ref="#Aristotle">philosophum</name> libro <title>de generatione</title></ref> qualiter ex uno pugillo terrae fieri possunt 
          x  aquae et <c>c</c> <sic>aeris <!-- here is an example of where the "ae" for actually appears. This would be lost if we ever did transformation of all "ae" to just "e" --></sic> et nullae ignis nisi quia eadem materia secundum exigentiam 
          et accidentem suarum formarum nata est sub alia et alia forma 
          aliter <corr><add place="marginLeft">et</add></corr> aliter extendi id est maiorem et minorem locum occupante</p>
        
        <p>Item 
          per <name ref="#Aristotle">philosophum</name> in <title ref="#Categories">praedicamentis</title> continua quantitas et distincta per hoc distinguuntur quod 
          continuum habet positionem  est enim assignare ubi unumquemque eius particula situetur 
          si haec sic differentia igitur cuiu haec differentia non conventi ipsum non est quantitas 
          continua sed non habenti partem extra partem non convenit haec differentia igitur tale non 
          est quantum nec quantitas et ita corpus christi in sacramento non esset ibi quantum quia 
          non haberet partem extra partem cuius contrarium <corr><add place="marginLeft">dixisti  dicendo</add></corr> quod substantia quae nata est quanta <!-- possible correction here --> 
          non potest esse quin sit quantum</p>
        
        <p>dicendum quod duplex est positio una <unclear>particularum</unclear> 
          in toto ita quod una pars continetur uni parti non alteri ut caput 
          collo et non pedi et collum in toto secundum compositionem partium 
          conponatur vel secundum compositionem totius cum ponatur inter caput et humeros 
          et non inter genua et pedes et hic secundum essentialem compositionem non 
          dispositionem situalem et sit de singulis inter partes <unclear>constitutes</unclear> vere 
          unum per istum modum habent positionem quia bene posita quantitas continua ponitur 
          et qua ablata aufertur et sic ad bonum intellectum supra positum in simili 
          potest concedi positionem esse differentiam quantitatis continuae et taliter est corpus christi sub 
          sacramento habens positionem et ideo est ibi vere quantum positio 2o modo dicta est 
          positio partium in loco ita quod una partium facientium seu constituentium 
          unum situetur alicubi et alia pars alibi Et licet talem positionem 
          posset habere omnis quantitas continua eo ipso quod est quantitas tamen miraculose 
          potest aliter fieri non per naturam  <name ref="#Aristotle">>philosophus</name> tamen <title ref="#Categories">praedicamentis</title> credidit quod sic 
          oportuisset esse quia de miraculis fidei <unclear>per?m</unclear> scivit per miraculum 
          tamen <corr><del rend="expunctuated">non</del></corr> potest esse ut numquam habeat <sic>habeat <!-- possible deleted with underline --></sic> talem positionem</p>
        
        <p>Si dicis si 
          substantia corporea potest esse et est quanta absque hoc quod habeat positionem vel quod 
          sic extensa 2o modo dictam positionem quid addit extensio super quantitatem</p>
        
        <p>dicendum quod extensio est ipsa quantitas quia totum quantitati <unclear>accidit</unclear> quod sit 
          extensio sicut et sibi accidit quod extendatur quia habet potest sibi convenire 
          ad mutationem vel motum localem partium secundum sitam ideo nihil addit super 
          quantitatem quae extenderetur extendi tamen addit super esse quantum habere partes 
          in diversis partibus sitas sive habere modum naturalem quantitativum</p>
        
        <p>Et si quaeras 
          an iste modus sit aliquid reale aut quid sit</p>
        
        <p>dicendum quod sic sumendo 
          situm terminum aliquid 3o modo supra dicto in responsione ad primum nihil autem primo vel 
          2o Et cum quaeritur quid sit dicendum quod currere est <corr><del rend="underline">quod currere est</del></corr> sit moveri 
          <cb ed="#S" n="170rb"/>et tamen non est quid nec aliquid primis duobus modis sic ille motus non 
          est aliquid vel quid primo vel 2o modo sed 3o modo  Quid igitur certe non substantia nec 
          qualitas sed est <unclear>partes</unclear> quantitatis in toto sic habentes secundum situm quod sutn in distinctis 
          sitibus quibus in suo et nulla cum alio in eodem situ adaequato quod aut 
          extensio non sit addita rei cuius est probatio quia potest esse et non extendi 
           probatio quia  simul essent in omni extensio infinite extensiones adaequatae 
          et essentialiter ab invicem totaliter distincte quia secundum contrarium opinantes qualitas 
          ipsa continua potest miraculose non extendi cum quibus in hoc concordo 
          si igitur debet extendi requiritur alia extensio et eadem ratione alia de ista 
          et sic in infinitum Eodem modo dico per omnia quod esse circumscriptive in 
          loco accidit quanti continue et per consequens a multo fortiori omni substantiae corporeae</p>
        
        <p>Contra istam viam probat <ref><name ref="#Ockham">hokam</name> in reportatione 4i quaestione 4 vel 6</ref> quod omnis 
          positio <corr><add place="marginRight">sit ordo partium in loco</add></corr> ibi est primum 2m et 3m igitur 
          aut igitur erit <unclear>in?securus <!-- possibly corrected --></unclear> secundum naturam aut secundum perfectionem et sic de aliis modis 
          prioris  aut secundum situm et patet discurrendo quod non <unclear>con?t</unclear> habere prioritatem secundum locum 
          igitur etc</p>
        
        <p>Item per expositionem <ref><name ref="#Aristotle">philosophi</name> quam se exponit in <title ref="#Categories">praedicamentis</title> <unclear>d</unclear></ref> quod continua 
          quantitas habet positionem Item numquam potest esse ordo partium in toto modo nisi una 
          pars distet ab alia nec sine hoc quod possit esse motus ab una 
          parte ad aliam ipsis non motis</p>
        
        <p>Item si posset esse prior positio sine 2a 
          hoc videtur iuxta regulam contrariam opinantium  debere poni quia quando aliqua proprietas 
          respicit contingenter aliquam <unclear>speciem</unclear> alicuius <unclear>generis</unclear> contingenter videtur respciere illud genus etc</p>
        
        <p><corr><del rend="strikethrough">Item</del></corr> quare ibi  sed consequens est falsum quia quantitas respicit contingenter positionem quae 
          est ordo partium in toto et tamen non ipsum genus tum quia quantitas respicit 
          contingenter quantum figuram et tamen non genus figurae Impossibile non est lineam esse quin 
          sit recta vel curva</p>
        
        <p>ad primum dico quod verum est ibi esse primum et 2m etc 
          et quia caput vel cor est primum secundum digitatem vel perfectionem sed neutra harum 
          proprietatum ad propositum sufficit quia inquibusdam aliis compositionibus est invenire 
          istos ordines quam in quantitativa sicut in composito ex anima et 
          intellectione et huius sed in proposito est 9 proprietas continuationis nam ex una 
          parte caput nulli continuatur nec sibi aliquid aliud Ex alia aut sibi continuatur collum 
          et non pectus nec tibia et collo ex una parte caput et ex alia 
          pectus et <unclear>himnere? <!-- some sort of body part --></unclear> et sic procedendo usque ad pedes <corr>u<del rend="expunctuated">t</del><add place="aboveLine">ibi</add></corr> patet Quid 
          ordo alius manifestus assumptus et ille ordo ita servatur in corpore christi 
          in eucharistia sicut in caelo licet non alius ordo situalis unde ibi fit falsa 
          <unclear>consequentiae <!-- ending is unclear --></unclear> ab insufficienti deductione <name ref="#Aristotle">philosophus</name> tamen non posuit illum modum 
          prioritatis distinctum a prioritate situali quia non credit continuationem partium esse sine 
          situali distantia quarumdam partium ab invicem sed fide <unclear>certifica materia <!-- could be one word --></unclear> <unclear>p <!-- could be philosopher --></unclear> a 
          veritate defecisse in hoc et per illud patet ad <ref><name>philosophum</name> in <title ref="#Categories">praedicamentis</title></ref></p>
        
        <p>ad 3m quod 
          assumitur negandum est et de probatione nihil cures quia non oportet in hoc defendere 
          allegatum</p>
        
        <p>ad 4m dico quod difficile esset invenire instantiam illius 
          maioris inpure positivis et pure positive significatis vel ubi alta specierum 
          dicti generis est negativa vel negative significata poni posset sic ut de <unclear>isto</unclear> 
          dicendo sub genere opinionis altera pars contradictionis vel huius oportet non quod 
          homo sit albus vel non albus licet contingenter sic albus vel etiam non albus unde 
          consequens ad sanum intellectum concedendum est sicut <name ref="#Ockham">>hokam</name> concedit et glossat et 
          utitur eo in propositionibus quarumdam conclusionum</p>
        
        <p>et ad improbationem dicendum quod primum assumptum 
          est falsum <corr><add>nec</add><del>ut</del></corr> probatur quaelibet enim quantitas de <unclear>mundo</unclear> continua determinat sibi 
          certam positionem partium in toto quia quantumcumque modicum variata <corr><add place="marginRigt">varietur</add></corr> quantitas 
          rei et quantum ipsam quia si pars parit totum non erit si variata positione 
          partium in toto continuo <unclear>parit <!-- could be pariit --></unclear> aliqua pars immo partes infinitae 
          cum aliis continuatae et discontinabuntur et ita erunt ibi partes novae 
          infinitae et per consequens nova quantitas et novum quantum</p>
        
        <p>ad 2m 
          quod <unclear>acciditur<!-- accipitur? --></unclear> de figura et quantitate verum et quod si contingenter acciderit quantitati 
          continuae sit vel opposito modo figurari immo etiam figurari secundum genus loquendo 
          et cum probatur quod non quia non potest esse linea quin sit recta vel curva</p>
        
        <p>dicendum quod hoc non est verum nihil tamen potest esse latitudo vel profunditas 
          quin eo ipso <corr><add place="marginLeft">quo</add></corr> est longitudo finita vel latitudo vel profunditas <unclear>figuretur</unclear> 
          secundum ista praedicata accidentaliter conveniunt <unclear>sed <!-- licet --></unclear> <name ref="#Aristotle">philosophus</name> aliter credidit 
          ideo sunt passiones quantitatis sicut secundum veritatem sicut magnitudo et parvitas 
          extensa relative sumpta quamvis quodammodo prioris prius eiusdem 
          et hoc sane intelligentias terminis sumptis materialiter vel simpliciter nam 
          ipsis aliter sumptis longitudo latitudo profunditas magnitudo parvitas 
          etiam relative sive significative quantitates vere sunt</p>
        
        <!-- margin suggest that this is number 6 -->
        <p>alio dubium 
          est quia 2m ista dicta plura quanta vel plures quantitates essent simul 
          <cb ed="#S" n="170va"/>in eodem loco contra <ref><name ref="#Aristotle">philosophum</name> 4 <title ref="#Physics">physicarum</title></ref></p>
        
        <p>Sed hic bene respondet <ref><name ref="#Ockham">hokam</name> ubi prius 
          in solutione 3ii dubii</ref> et <ref>in tractu de sacramento eukaristiae c. 15</ref> <ref><unclear>Inde</unclear> <unclear>9o <!-- quo --></unclear> tractatu 
          capitulo ultimo</ref> dicit plane quod quantitas continua permanens non est nisi partes extensae 
          sive partes distantes situaliter sive istae partes sint partes substantiae sive partes 
          qualitatis ex quo patet quod inponendo quantitatem continuam esse non <unclear>retetur</unclear> a 
          via ista ex toto licet in hic recedatur quod non oportet eas ad hic 
          quod sint quantitas distare situaliter sicut dicit</p>
        
        <p>Item 7o potest argui 
          contra te quoniam si corpus christi est quantum in sacramento ubi tamen null pars 
          eius <corr><add place="marginLeft">secundum situm</add></corr> distat ab alia  quare si igitur caritas habens multas partes quarum 
          nulla distat ab alia situaliter non est quanta</p>
        
        <p>Item saltem 
          videtur quod non minus deberet poni quin caritas sit proprie loquendo quanta 
          quam albedo christi et sic de aliis qualitatibus eius natus intendi et remitti</p>
        
        <p>Ad primum istorum dico quod ideo quia caritas sic est quod quali 
          pars caritatis unitur cuilibet nec aliter esse potest quin quando faciunt 
          <corr><add place="marginLeft">unum</add></corr> non sit de partibus <unclear>corporis</unclear> christi etc</p>
        
        <p>as 2m per idem quod ibi non 
          quaelibet pars albedinis unitur cuilibet parti albedinis christi non plus quam 
          quaelibet pars corporalis substantiae et dato quod sit adhuc istae natae essent 
          continuari adinvicem ita quod una uni et non alteri et circumscriptive 
          esse in loco non sit de partibus quantitatis vel caritatis dum constituent 
          unam</p>
        
        <p>Item dictum fuit quod substantia nata esse quanta non potest manere 
          quin sit quanta igitur eodem modo nec quantitas quoniam sit quanta vel da quod 
          sit tunc saltem quantitas continua aliquando poterit esse absque hoc quod 
          sit quanta et tunc simili modo erit de quantitate respectu qualitatis vel 
          de figura respectu quantitas</p>
        
        <p>dicendum quod dubium est an qualitas corporeae qualibet pars posset 
          uniri cuilibet constat enim quod aliqua <corr><add place="marginLeft">potest</add></corr> alicui uniri secundum intensionem 
          et non facta discontinuatione ab invicem earumdem ut plicando 
          et intensive uniendo activitate dicitur sed <corr><add place="marginCenter">an</add></corr> quaelibet cuilibet stante 
          priori continuatione vel non stante nescio Et dato quod sit illud 
          dicendum est de substantia corporea si posset intendi et remitti Iuxta viam 
          <unclear><name ref="#Averroes">commentatoris</name></unclear> de formis <unclear>elementaribus</unclear> constat tamen quod si tolleretur continuatio partium 
          et tali unione intensiva quod postea esset qualitas vel substantia quae 
          prius non fuerat vel forte etiam prior non remaneret ut patet si 
          inplicatione duarum medietatum albedinis continue fiat una ex 
          illis medietatibus sublata continuatione earumdem tunc non remaneret 
          totum quod prius sed aliud ex aliquibus partibus puta medietatibus 
          propriis non tamen omnibus  quia <corr><del rend="expunctuated">mper</del></corr> infinitae partes in discontinuatione 
          partium esse cessaverunt si autem remaneret continuatio remaneret quantitas 
          continua non obstante unione intensiva nova quia tunc 
          remaneret idem quod prius licet non tantum illud Istud igitur dubium relinquatur 
          diligentiae inquisitorum hoc saltem certum remanet quod in <corr><add place="marginCenter">substantiis</add></corr> 
          <unclear>ech?o</unclear> modis non quaelibet pars potest uniri <corr><add place="marginLeft">cuilibet</add></corr> intensive quia non 
          sunt natae <unclear>mu?o</unclear> se intendere et ideo nulla talis potest esse quin sit 
          quanta et sit intelligatur quo ad primam rationem principalem ad opinionem conclusionis</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Quintus articulus: Argumenta Chattoni contra Ockham</supplied>
          </head>
          <p>Contra tamen istam viam tenentem quantitatem essentialem possunt fieri argumenta 
          <name ref="#Chatton">Chatton</name> quae facit contra <ref><name ref="#Ockham">Ockham</name> ponentem huiusmodi quantitatem substantiam esse 
          libro primo de <corr><add place="marginLeft">3a</add></corr> in reparatione</ref></p>
        
        <p>primo arguitur per articulum <sic>parysius</sic> positum capitulo 15 <corr><add place="marginLeft">de accidente ubi dicitur quod impossibile est quantitatem sive divisione</add></corr> 
          esse per se hoc enim esset ipsam esse substantiam  supple error Et secundum istud 
          motum opinantium et condempnantium est quia tunc substantia esset quantitas et 
          econverso</p>
        
        <p>Nec valet secundum istum dicere quod ibi condempnetur contra et non quod substantia 
          sit quantitas quia inquit contra est evidens quia si ista quantitas 
          qua substantia esset quanta omni accidente circumscripto sic substantia inpossibile est divisionem 
          esse hoc <corr><add place="belowLine">est</add></corr> sine substantia ex quo ipsa esset substantia</p>
        
        <p>Istud argumentum si 
          valeret ita iret contra me <corr><del rend="expunctuated">positive</del></corr> ponentem quantitatem esse partes 
          substantiae sicut contra <name ref="#Ockham">hokam</name> ponentem quantitatem esse substantiam et ita etiam de sequentibus 
          argumentis ideo ipsa pono ut solvam ea</p>
        
        <p>Item tunc in transubstantione 
          panis sicut quantitas ita essentialis substantiae annihilatur ita substantia panis 
          annihilaretur contra patet de se  falsitas consequentis patet quia <ref><title>extra</title> de 
            summa t? et si ca <!-- pretty sure this is decretal reference --></ref> dicitur quod panis transubstantiatur in corpus christi et vinum 
          in sanguine posita dei si autem annihilarentur non transsubstantiarentur 
        nam <unclear>t?i</unclear> repugnat Nec sufficit dicere ut iste arguit quod 
          <corr><add place="marginLeft">transubstantiari</add></corr> non est <unclear>nullo</unclear> in accidentibus manentibus substantiam panis capere 
          non esse et sub eisdem corpus christi succedere  quia si hic esset 
          transubstantiari tunc si hodie annihilaretur substantia panis a cras 
          ibi succederet corpus christi sub eisdem speciebus ad huc esset transsubstantio</p>
        
        <p>Item tunc non plus convertetur in corpus christi quam in 
          animam eius quia non aliter succedit corpus sub illis speciebus 
          quam anima nec tunc plus veritatis esset hic <mentioned>hic est corpus meum</mentioned>  
          quam hic  <mentioned>hic est anima mea</mentioned></p>
        
        <p>Dices forte inquit quod non est simile 
          <cb ed="#S" n="170vb"/>quia corpus succedit per se ita quod si separaretur ab anima corpus ibi succederet 
          et non anima de facto aut anima succedit quia illud corpus <corr><del rend="underline">quod</del></corr> quod per se succedit 
          facit unum cum anima</p>
        
        <p>Contra si de facto ista succedit ibi anima sicut corpus 
          igitur de facto non aliter transubstantiatur panis in corpus christi quam in animam</p>
        
        <p>4o 
          sic in eucharistia post transubstantionem est aliqua res cuius partes sunt incompossibiles 
          si naturaliter esse in eodem situ adaequato quod patet  quia significantur et 
          expellunt se invicem Ista naturalis incompossibilitas non conventi sibi 
          per qualitatem quia albedo potest intendi per additionem partium eiusdem rationis 
          igitur plures partes albedinis possunt esse in eodem situ sive secundum eundem situm 
          naturaliter compossibiles et ita arguam de aliis qualitatibus igitur si non sic ista 
          res quam intendo probare oportet ponere istam in compossibilitatem per substantiam 
          ibi et hoc est contra illud quod <unclear>tentus</unclear> de sacramentis</p>
        
        <p>Item substantia panis color 
          et sapor et huiusmodi <corr><del rend="expunctuated">fi</del></corr> sunt per causas naturales compossibilia in eodeum situ  
          sed hoc non  si quod licet istorum esset quantitas una igitur etc</p>
        
        <p>Dices 
          forte quod plura eiusdem rationis in talibus distincta situ saltem non sunt 
          compossibilia in eodem situ sed satis bene ita quae sutn alterius rationis multa 
          saltem talia <corr><add place="marginCenter">sic</add></corr> compatiuntur se naturaliter sint dummodo educantur de eadem 
          posita <unclear>substantia</unclear> eiusdem</p>
        
        <p>Contra si albedo in eucharistia sit una talis res quae habet 
          naturalem incompossibilitatem coexistendi creatis corporalibus vel qualitatibus non eductis 
          de eadem potentia <unclear>subiecti</unclear> vel nisi unum istorum respectu alterius sit subiectum tunc 
          volo quod deus ponat aliam substantiam panis sine talibus accidentibus 
          communibus et quaero an ista habeat naturalem incompossibilitatem ut per causam naturalem 
          fiat in eodem situ cum illis accidentibus separatis  aut non  
          si sic igitur et substantia panis quae praefuit habuit talem incompossibilitatem essendi 
          cum eis quia incompossibilitas huius est passio specifica et ideo si <unclear>convenit</unclear> 
          uni individuo et cuilibet alteri individuo eiusdem speciei saltem 
          aeque intenso potest competere <corr><add place="marginRight">simile</add></corr> secundum regulam eorum Si non quaero ad hoc quod 
          ista albedo sit in compossibilis naturaliter ad essendum cum ista substantia alia requiratur 
          alia res et tunc cum nulla qualitas sufficiat nec substantia etc  igitiru hoc erit 
          per potentiam aliquam rem quam ego voco quantitatem et hoc est propositum</p>
        
        <p>Item 
          tam naturalis potest in eucharistia habere actionem et passionem ita quod alia corporea 
          per qualitates possunt transire istas qualitates vel ibi producere novas quia 
          hoc negare esset tollere omnem certitudinem possibile haberi per viam sensus in omni 
          alia consimli transmutatione et per consequens hoc negare esset ministrare nisi 
          delibet occasionem ne crederent quae tenemus circa hoc sacramentum igitur 
          potest naturale agens ib producere novas qualitates et non <corr><add place="marginRight">sine</add></corr> <unclear>conreceptivo</unclear> 
          ergo est ibi <unclear>subiectum</unclear> et non substantia nec qualitas igitur quantitas</p>
        
        <p>dices 
          forte quod qualitates quae ibi producuntur ad <unclear>pn?am</unclear> <unclear>act?m</unclear> naturalis non producuntur 
          per agens naturale sed per deum immediate et miraculo 
          se haec est opinio  <name ref="#Scotus">scoti</name> et Responsio eius libro 4 de illis qualitatibus quae requirunt 
          condensationem et rarefactionem et maxime de formis substantialibus taliter 
          prodictis ad praesentiam ignis vel alterius corrumpti unius alterius <unclear>al</unclear> 
          hostiae non consecratae</p>
        
        <p>contra quia hoc ministraret materiam erroris 
          ut substantia nec certe potest dic quod sapore vel aliqua quantitas cum ad 
          praesentia ignis calefaciunt species vini et calor <unclear>intenditur</unclear> recipiunt 
          istos novos gradus caloris quia quomodocumque iste varientur potest ignes 
          intendere calorem vel saltem potest fieri ad praesentiam ignis calor 
          autem praetedens istos novos gradus <corr><add place="marginRight">non recipit</add></corr> cum sit eiusdem rationis 
          cum eiusdem</p>
        
        <p>Item si substantia corporis humani haberet naturalem incompossibilitatem ad 
          extendum cum alio corpore per naturam propriam tunc corporis bonorum vel non 
          movebuntur aliis corporibus per quae transibunt non divisis vel violenter 
          et contra naturalem inclinationem erunt <corr><add place="marginRight">cum</add></corr> aliis corporibus puta quando transibunt caelum 
          et huiusmodi nec <corr><add place="aboveLine">est</add></corr> illud argumentum contra  me de quantitate <corr><del rend="underline">quia idem ista non movebit</del></corr> 
          quia vel ista non manebit sed loco eius dabitur dos subtilitatis 
          vel si sic hic erit aliter ut in 4o habet <unclear>d?i</unclear></p> 
        
        <p>Item stant 
          simul quod substantia sit extensa sine omni accidente absoluto et tamen quod non habeat 
          incompossibilitatem suarum partium existendi ex natura sua simul <corr><add place="marginRight">secundum istum</add></corr> situm igitur 
          ex primo non contingit concludere quod substantia sit quaedam qualitas antecedens 
          probo quia deus potest ferre  partes quantitatis factum vel et tamen habent naturalem 
          incompossibilitatem ad essendum simul ergo econverso multo fortius potest ferre partes 
          distare substantiae secundum situm sine omni accidente absolute et si non habeat 
          naturalem incompossibilitatem habendi partes in eodem situ per causas naturales per 
          incompossibilitatem intrinsecam ad hic Confirmatur quia posset evadere per connotiones 
          non debet aliquem movere ad negandum quantitatem realiter distinctam 
          a substantiis omnibus et qualitatibus <corr><add place="marginBottom">quia sit multa posset alia teneir inconvenientia</add></corr></p>
        
        <p>Praeterea accipio propositionem convertibilem cum 
          illis connotationibus sicut substantia habet partem extra partem ex incompossibilitate 
          intrinseca et propria habendi partes in eodem situ haec videretur non ex natura 
          substantiae quia ex natura substantiae haec non competit sibi quia tunc violentaretur quando esset 
          <cb ed="#S" n="171ra"/>simul cum alia substantia in beatis et tunc etiam ex natura substantiae esset sibi incompossibilis omnis quantitas 
          qui ex quo quantitas eiusdem rationis multo fortius alterius rationis nec hoc 
          est ex natura qualitatis ut supra argumentum est in 3a ratione igitur per aliud et illud voco 
          quantitatem</p>
        
        <p>praeterea per argumentum saepe factum <corr><add place="marginLeft">sicut</add></corr> impossibile est quod idem sit individuum praedicati 
          substantiae et quantitatis ita inpossibile est quod idem sit individuum substantiae et qualitatis quia si quantitas 
          sit essentiale praedicatum istius rei <unclear>ita</unclear> inquit et per se convenit ei quod aeque inpossibile 
          erit quod existat res ista et tamen quod non sit quantitas sicut de qualibet substantia quod 
          existat et tamen quod non sit substantia</p>
        
        <p>Sed istis non obstantibus dico idem 
          quod prius scilicet quod quantitas non est res distincta a partibus substantiae et qualitatis 
          quia nihil potest esse quantum sine quantitate sed omni tali quod poneretur quantitas substantiae inhaerens 
          circumscripto omni alio potest substantia corporea esse quanta quia sine omni 
          tali potest habere partem extra partem et extendi et esse longa lata et 
          profunda et <unclear>esse</unclear> circumscriptive in loco et per consequens sicut sufficienter probat <ref><name ref="#Ockham">hokam</name> 
            in <title>reportatione</title> 4i questione 6</ref> et similiter <ref>in utroque tractatu de quantitate</ref> potissime 
          per illud medium quod deus de potentia sua possit tenere res substantiae 
          demonstratae in <unclear>soci?bus</unclear> in quibus sunt <corr><add place="marginLeft">sine</add></corr> omni motu et mutatione locali 
          earumdem destruendo quodlibet tale accidens si poneretur igitur etc </p>
        
        <p>ad istud videtur respondere <ref><name ref="#Chaton">chaton</name> per diffinitionem positam in pede 
          quaestionis suae</ref></p>
        
        <p>distinguo inquit de quantitate potest enim accipi vel 
          pro isto quo posito hoc est magnum vel maius illo et extensum 
          et habens partem <corr><del rend="expunctuated">partem</del></corr> extra partem et hoc in generali sive per mutuam 
          incompossibilitatem ad simul essendum in eodem situ sive non</p>
        
        <p>Et in 
          hoc sensu inquit concedo conclusionem quod scilicet omnis res extensa est quanta per 
          seipsam et partes suas et esse posset quanta et extensa omni alio amoto 
          vel accidente circumscripto</p>
        
        <p>alio modo sumi potest quod una res quae de 
          acto habet naturalem inclinationem vel incompossibilitatem coexistendi tum 
          alia in eodem situ adaequato et hoc ex natura sua propria Et isto modo 
          nec substantia extensa nec qualitas aliqua <corr><add place="marginLeft">et quanta</add></corr> talis enim incompossibilitas ad 
          coexistendum vel coessendum cum aliis situaliter non <unclear>convenit</unclear> ei cirumscripto <corr><add place="marginCenter">omni alio</add> 
          <add place="marginLeft">accidente</add></corr> <unclear>absoluto</unclear></p>
        
        <p>Et si dicas non repugnat secundum te <name ref="#Chatton">chatton</name> partes quantitatis 
          esse simul secunum situm cum deus posset ferre partes quantitatis simul</p>
        
        <p>Concedendo inquit 
          iste sed tamen quando placeret deo relinquere quantitatem naturae suae expelleret 
          se mutuo et ideo cum dicis quod substantia posset esse quanta sine quantitate 
          <unclear>Responde</unclear> inquit quid intelligis per esse quantum si habere talem incompossibilitatem nego 
          si habere partem extra partem concedo et quod de facto sit esse possit quantum vel 
          magnum vel parvum et omnia huiusmodi sed non haberet aliquid in se quare si una pars 
          moveretur ad aliam vel ad alia corpora inquam non possent se compati 
          in eodem situ per causas naturales Et ideo cum experiamur quod unum corpus 
          expellit aliud oportet ibi ponere aliquam causam naturalem incompossibilitatis eorum in eodem 
          situ et non substantiam nec <corr><del rend="expunctuated">quantitatem</del> <add place="inline">qualitatem</add></corr> igitur etc</p>
        
        <p>Et si quaeras ab 
          eo utrum quantitas quam ponit sit passio substantiae corporeae compossibilitate ita quod partes 
          talis substantiae <unclear>praecedant</unclear> partes quantitatis cum oporteat ponere partes quantitatis 
          actualiter extensas in partibus subiecti distinctis</p>
        
        <p>Respondet quod partes substantiae 
          compositae ex materia et forma non praecedunt duratione <corr><add place="marginLeft">partes</add> <del rend="underline">per omnis</del></corr> <corr>quantitat<del>e</del><add place="aboveLine">i</add>s</corr> 
          quia sicut volo in 4o dicere inquit quantitas est passio materiae et 
          coaeva sibi et non passio totius <unclear>passio <!-- possibly corrected to primo --></unclear> Et si dicas partes substantiae quo <!-- possible correction or addition here --> 
          <unclear>nichil <!-- possibily corrected --></unclear> quibus distant  dico inquam quod distant semet ipsis 
          de facto et etiam pro quantitatione sed aliter immo iam praetacto</p>
        
        <p>Et si quaeras ab 
          eo ex quo quantitas secundum eum potest esse tota in toto alio loco et tota in 
          qualibet parte eius quomodo sit ordo partium in toto quae est differentia quantitatis 
          sine ordine partium in loco</p>
        
        <p>dico inquit quod per ordinem partium in 
          toto quae est differentia quantitatis non intelligo nisi quantitatem esse in toto et addit 
          de corporibus beatorum quod non ponit in eis quantitatem unitate differentiam cum 
          quantitate corruptibilium corporalium quia talem <unclear>inquit</unclear> rem non pono ibi per 
          quam corpus illud habeat incompossibilitatem naturalem ad simul essendum situ 
          aliter cum alio corpore quia tunc violentaretur quando fieret cum alio corpore</p>
        
        <p>dico 
          igitur inquit quod vel habebunt decem subtilitatis loco quantitatis vel qualitatem 
          alterius rationis et secundum hoc in corporibus beatorum erit ordo partium 
          quid inquam ordo ubicumque sic non est nisi quantitas vel aliquid loco quantitatis 
          de hoc dicit iste in fine suae quaestionis quod non erit ibi talis 
          <unclear>g?officies</unclear> id est dico inquit ergo eadem quantitas</p>
        
        <p>vel aliter inquit 
          dico quod qui ponit ibi manere eandem quantitatem habet dicere quod a deo 
          praeservatur ab actione qua non compatitur secum per nullam aliud corpus et talis 
          habet dicere quod non est inconveniens quod illud accidens violentaretur sed de substantia esset 
          magnum inconveniens</p>
        
        <p>Dices in condensatione corporis minoratur quantitas 
          eius et in rarefactione augetur igitur si quantitas sit res distincta etc 
          oportet ibi ponere aliquam novam quantitatem et natura plus in una parte 
          <cb ed="#S" n="171rb"/>quam in alia et fit rarefactio uniformis igitur in qualibet vel in nulla</p>
        
        <p>ad 
          istud respondet non pono inquit novam quantitatem fieri nisi quando materia nova 
          additur quia pono quod quantitas est primo passio materiae</p>
        
        <p>Et si dicas hoc 
          est maius quam prius ergo habet maneret quantitatem dico inquit non habet maiorem 
          quantitatem id est maiorem incompossibilitatem essendi simul cum aliis situaliter 
          bene tamen est maius id est extensius</p>
        
        <p>dices in alteratione et generatione 
          variatur quantitas ergo et omnia accidentia quae tu ponis recipi in quantitate 
          et ita etiam alteratis speciebus sacramentalibus nihil remanebit illud et istam 
          alterationem ponis naturaliter posse <corr><del rend="underline">etc</del></corr> fieri ergo etc</p>
        
        <p>Et pro hac tam ponit 
          <unclear>pe auris</unclear> quod qualitates eucharistiae non sunt subiective in quantitate sed potius 
          econverso</p>
        
        <p>dico inquit quod antecedens non est verum quia quantitas manet 
          in generato et corrumpto dummodo materia sit eadem haec sunt rationes et 
          evasiones <name>istius magistri</name> <unclear>collte</unclear> ex tota sua quaestione</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Sextus articulus: Impugnatio Chattoni</supplied>
          </head>
          <p>sed contra 
            eum potest materialiter obici primo quia secundum eum substantia est quanta duplici quantitate 
            simul quod non videtur concedendum de quantitate indistincta a substantia scilicet et 
            partibus eius et quantitate realiter distincta a substantia et partibus eius quod videtur esse superfluum 
            consequentiam probo quia per illum substantia potest esse quanta id est magna vel parva 
            vel extensa secundum longum latum et profundum communi accidente superaddito 
            sibi et partibus eius circumscripto sed nec tunc nec unquam esse potuit 
            sine quantitate isto modo hic enim inclinaret repugnantiam igitur omni accidente 
            superaddito ad hoc haberetur quantitas una ista videtur sufficere igitur 
            etc</p>
          
          <p>praeterea quantitas isto modo dicta quam oportet ponere fuit ista 
            quae sufficiebat articuli ut patet plane in libro <title ref="#Categories">praedicamentorum</title> ubi dividit 
            quantitatem in habens positionem sic quod potest significari ubi quaelibet pars eius situetur 
            una hic et alia alibi et hanc dixit esse quantitatem continuam et in non 
            habens possent super 5 <title ref="#Metaphysics">metaphysicae</title> describens quantum dicit quod est divisibile in ea quae 
            in sunt quorum unumquodque natum est esse hic aliquid et tale vel est magnitudo 
            vel multitudo</p>
        
        <p>praeterea ubique vocat divisiones quae vel sunt 
          qualitates vel passiones quantitati habentis longitudinem latitudinem et profunditatem 
          posito quanto primo modo dicto scilicet substantiae vel posita quantitate quanta ille ponit omni accidente 
          quod deberet sicut accidens substantiae inhaerere circumstanto</p>
        
        <p>Item hoc intelligit 
          tota scola quantitatem esse nec aliam habere curat per quam res et 
          est longa lata et profunda et etiam per quam partes extense copulantur 
          ad aliquem <unclear>terminum</unclear> communem sicut vult <name ref="#Aristotle">aristoteles</name> plane in <title ref="#Categories">praedicamentis</title> et hanc ponit 
          iste vel ponere habet sicut probat prima ratio omni posteriori accidente totaliter 
          distincto circumscripto igitur de sua alia quantitate nihil est curandum</p>
        
        <p>dicis <corr><add place="marginRight">quod immo</add></corr> 
          <corr><add place="marginCenter">licet</add></corr> istae causae non arguant quantitatem aliam inhaerentem tamen incompossibilitas 
          coexistendi secundum <corr><add place="marginRight"><unclear>fitum?</unclear></add><del rend="expunctuated">illum</del></corr></p>
        
        <p>contra solum istis positis potest salvari cubut 
          sed posito cubo secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> 4 <title ref="#Ethics">physicorum</title> et sapore et calore 
          et omni eo quod non est cubet circumscripte ad hoc eo ipso quod est cubet 
          et sit protensus secundum longum latum et profundum repugnat sibi 
          naturaliter se ferre cum divisionoibus vacui si poneretur vacuum <corr>divisibile</corr> 
          sicut aliqui ponebant secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> quos in hoc inprobat 
          igitur maior est plana cuilibet advertenti</p>
        
        <p>praeterea bene habebit 
          iste quod substantia quam possibilis iste extendi posset magnam esse secundum 
          extensionem circumscripto omni posteriori accidente <corr><add place="marginRight">si</add></corr> sic de facto extendatur 
          posset tunc naturaliter fieri cum alia substantia simul secundum situm vel per quantitatem superadditam 
          extensa  constat enim quod experientiam non habet nec rationem 
          efficacem quia rationem ad hac non habet nisi superius positam et nulla 
          istarum concludit hoc in Respondendo videbitur igitur etc</p>
        
        <p>Item quod substantia 
          extensa per quantitatem in distinctam quam iste cogitur ponere 
          habeat naturalem <sic>in compossibilitatem</sic> essendi cum alia extensa probo quia quaero 
          a te quando ista substantia spoliatur a deo ista tua quantitate distincta ab ista 
          substantia et partibus eius quid postea officeret in ea istam quantitatem 
          talem quando ista substantia suae naturae relinqueretur non videtur quod solus deus 
          tum sic passio naturalis substantiae corporeae vel alitus partis suae sicut calor 
          ignis igitur producitur naturaliter assistente generali influentia dei 
          ab ipsamet substantia vel aliqua eius parte sed nunc est ita quod omne principium 
          productivum vel activum sufficiens mere naturaliter alicuius effectus in seipso 
          subiective habet virtualem compositionem ad <corr><add place="marginRight">omne</add> <del rend="expunctuated">esse</del></corr>  naturaliter repugnans suo 
          effectui in se ab ipso producibili sive iste effectus sic in eo 
          sive non</p>
        
        <p>hoc enim est causa ut alias declaravi quare aliqua non subito 
          calefit etiam eius frigidate <corr><add place="marginRight">destructa</add></corr> quia eo ipso quod aqua calefacta 
          sublato extrinseco violentante post suam frigiditatem corrumpta prius 
          caliditate sua ab ea inducere mere naturaliter ipsa habet virtualem 
          repugnantiam ad recipiendum formam contrariam frigiditati ex substantialitate 
          sua et certe vel virtualis oppositio aliquando obstat simpliciter ne tota 
          <cb ed="#S" n="171va"/>natura terminata possit violentare ad oppostium sicut quod quidquid <corr><add place="aboveLine">est</add></corr> praeter deum 
          non posset ignem frigefacere nec aliquam desiccare immo nec ferre ignem 
          non calidum esse nec aliquam non humidam  aliquando autem non simpliciter obstat 
          tota natura ne sic fiat secundum totam naturam terminatam in agendo retardaret 
          ne subito et <unclear><sic>instanteae</sic></unclear> inducatur effectus repugnans naturaliter suo effectui 
          etiam si iste destruatur alias enim subito calefaceret praesente 
          calefacio si tota eius frigiditas a deo vel ab alio prius esset destructa  
          resumo tunc <unclear>proma?ri</unclear> quod omne principium actum mere naturale respectu effectus quo 
          sit forma sui habet virtualem repugnantiam omni repugnati suo effectui 
          Sed alia vel aliqua pars eius est principium huius <corr><add place="marginLeft">respectu quantitatis ab ea distincte et in ea receptae vel recipiendae</add></corr> ergo habet naturalem repugnantiam 
          virtualem ad omne repugnans quantitati suae  sed esse cum alio repugnat 
          quantitati suae si ipsa substantia habet naturalem repugnantiam ad essendum cum alio <corr><add place="marginLeft">repugnat quantitati suae igitur ipsamet substantia habet virtualem repugnantiam cum alio etiam</add></corr> quod 
          destruita etiam quantitate superaddita ergo remitteretur contra hoc etiam si suam 
          quantitatem quae sit res distincta sibi inhaerens non habeat</p>
        
        <p>praeterea 
          omne illud quod est principium mere intrinsecum actui faciendi partes plus 
          distare quam ante est principium actum faciendi eas distare 
          sed hic est substantia et non sua distincta quantitas igitur etc  maior plura <corr><add place="marginCenter">videtur</add></corr> 
          quia virtus activa quae necessitat partes ad distandum <corr><add place="marginLeft">plus quam prius</add></corr> certe 
          remitteretur multo magis ne una magis daretur in loco alterius non 
          motae de isto loco  minorem probo quia si aer vel ignis condensatur 
          ultra per violentiam quam sibi <unclear>competeret</unclear> naturaliter absolute principio tali 
          quo actualiter condensatur rarefaceret seipsum et ferret partes suas 
          extremas <corr><del rend="expunctuated">et</del></corr> per consequens plus distare quam prius quaero per quod principium 
          active si per substantiam suam totam vel partes substantiae puta per formam suam 
          habetur quod erat probandum  si per qualitatem suam iterum habetur intentum quod 
          partes qualitatis faciunt se ipsas distaretur ab invicem et partes substantiae sicut quantitas 
          facit secundum istum igitur propter hoc non est necessitata talis quantitas addita</p>
        
        <p><unclear>Tota</unclear> talis quantitas necessitatur secundum cursum <corr><add place="marginLeft">communem</add></corr> naturae sequeretur ad aliquam formam substantialem 
          igitur forma substantialis videtur esse una causa naturalis activa faciendi 
          partes distare in toto per tuam quantitatem <corr><add place="marginLeft"><unclear>distinctam</unclear></add></corr> non quia ista est similiter 
          indifferens ad tantam vel tantam extensionem sed ipsam manet eadem 
          in generato et corrumpto et sit coaeva materiae ut tu <name ref="#Chatton">chatton</name>  ponis 
          eam esset Ista enim in eadem materia est penitus multo minor si materia 
          ista informatur forma terrae quam si forma ignis et tamen non agit ad extendentiam 
          terram ad tantam quantitatem et extensionem quanta congruit igni 
          alioquin violentaretur materia existens sub forma et parvitate extensionis 
          terrae vel violentaretur quando esset extensione competenti formae ignis 
          extensa igitur per istam quantitatem non est hic igitur etc</p>
        
        <p>praeterea iuxta 
          hoc arguitur sic illud non facit mere naturaliter et active partes ab invicem 
          distare quod ad nullam quantitatem eas distare determinat 
          Sed illud potius quod sit ad certam extensionis et distantiae magnitudinem 
          necessitat cessante violentia exteriori sed quantitas quae esset sic 
          res distincta esset sic indifferens <unclear>punitus</unclear> ad varias magnitudines 
          extensionis et distantiae si non violentetur in igne et in terra 
          ut praeassumptum fuit ut ad nullam certam extensionis vel distantiae 
          magnitudinem necessitat vel determinat etiam ressante violentia exteriori 
          sed hoc facit forma substantialis ut visum est immediate vel mediante 
          aliqua sua qualitate a se active tanta vel causabili igitur forma substantialis 
          et non ista quantitas distincta est principium faciendi distare partes et 
          per consequens <unclear>inpe?di</unclear> ut non concurrant in eundem situm adaequatum </p>
        
        <p>praeterea data ita via et uno alio quod iste ponit  secundum continuum componi ex 
          indivisibilibus sequeretur quod condempnatio et rarefactio essent incompossibiles 
          per naturam probatio consequentiae quia ex quo quantitas est incorruptibilis sicut et materia prima et 
          tota qualitas materiae primae componatur ex indivisibilibus quae non possunt esse minora 
          quam sunt quia tunc non essent indivisibilia nec possunt fieri propinquius 
          quam sunt quia tunc esse vacuum interceptum inter partes materiae et 
          hanc naturalem compossibiltatem essendi simul in eodem situ alioquin partes quantitatis 
          possunt fieri in eodem situ quod negat ille ut visum est ergo inpossibilis 
          est rarefactio et simpliciter condensatio immo uno suo indivisibili moto 
          secundum lineam rectam inevitabiliter sequitur caelum et terram turbari et moveri 
          ita quod erit motus continue usque ad <unclear>connexitatem</unclear> primi caeli indivisibili 
          uno dante locum alteri donec aliquid indivisibile istius connexitatis 
          pellatur ulterius extra situm suum oportebit etiam aliquid 
          indivisibile ad latus concurrere ad repellendum situm indivisibilis 
          moti secundum lineam rectam et motum laterialis indivisibilis oportet sequi 
          motum alterius et sit consequenter Et istud argumentum quod saepe in novitate 
          opinionem suarum feci in scolis et alibi contra eum <unclear>p?pus</unclear> 
          <cb ed="#S" n="171vb"/>duitmam deliberationem non aliter solvit nec solvere potuit nisi tenendo 
          absurditates antiquorum ad quas deducit <ref><name ref="#Aristotle">philosophus</name> 4 <title ref="#Physics">physicorum</title></ref> 
          scilicet quod condensatio et rarefactio non possunt naturaliter fieri nisi per incomissionem 
          vel emissionem corporum aliorum per poros et certe haec evasio non vitat 
          turbationem caeli et terrae dato quod unitum indivsibile vel divisible moveatur 
          motu recto quia semper ex una parte oportebit aliud cedere et ex alia parte 
          aliud sequi si vacuum non erit</p>
        
        <p>Nota tamen quod ipse post tempus magisterii 
          sui posuit in determinatione quam et ego ipse tunc sicut et priores 
          alias audivi dum legit sententias ab eo indivisible naturaliter esse 
          compossible alteri indivisibili secundum situm quia aliter secundum eum non posset salvari 
          condensatio et rarefactio in casu quo <unclear>fiunt</unclear> sine intermissione et 
          expulsione novorum corporum et aliorum</p>
        
        <p><unclear>Similem</unclear> ista constat tibi 
          planissime inferre oppositum contra dictum suae principalis conclusionis qua ponit 
          quantitatem ad salvandum naturalem incompossibilitatem corporum secundum situm quoniam 
          ex isto evidentissime etiam inevitabiliter sequitur quod corpus quantum naturaliter permittit 
          aliud quantum ex quo secundum eum quantum quodlibet finitum ex indivisibilibus 
          finitis et hoc plane percipiet quilibet qui opinionis huiusmodi principium 
          combinabit et seriosius hoc declaravi in una alia quaestione</p>
        
        <p>praeterea 
          falsum est et contradicit dictis suis quod licet quantitas possit habere partes 
          simul per deum tum quia relictis suis <unclear>numeris</unclear> statim expellet se ab 
          invicem</p>
        
        <p>Istud contradicit naturali <unclear>in</unclear> compositi earum in eodem situ quia si 
          darent post intendi oportebit unam transire per aliam sicut si 
          sint diffinitive in loco magno puta in eucharistia tota vel simili vel 
          poterit <corr><add place="marginLeft">quaelibet pars</add></corr> naturaliter saltare ita quod de extremo non transeundo per medium quod 
          ut melius videatur ponatur quod deus aliquod corpus longum latum et profundum 
          plicet sine discontinuatione partium sic quod una medietas eius 
          sit in eodem situ adaequato tum medietate alia et postea relinquat 
          tale corpus quantum naturae suae constat quod non poterunt se mutuo 
          naturaliter expellere nisi una pars quae non est modo tum alia in eodem situ 
          possit naturaliter se ferre tum alia in situ quia non est ibi alia via 
          <unclear>absten?di</unclear> Et certe propter illud argumentum concedo quod infertur et positio hanc 
          conclusionem quod corpus aliquod positum a deo in aliquo totali situ totum in tto et 
          totum in qualibet parte non posset naturaliter ammovere partes istas ab invicem 
          licet forte posset se movere de isto situ in alium et ita sicut solus 
          deus potest huius partes simul ponere ita etiam solus deus potest 
          eas abinvicem situaliter ammovere Et haec <name ref="#Sortes">sorte</name> est causa naturalis 
          inseparabilitatis accidentis vel accidentium distinctarum specierum abinvicem 
          in hostia consecrata</p>
        
        <p>praeterea cum gloria non tollat naturam sed perficiat 
          et naturalis passio sit <unclear>substantiae</unclear> corporeae vel alicui suae parti quod sit <corr><add place="marginRight">quanta</add></corr> quantitas 
          sua non tollitur per gloriam unde hic dicere non reputo si aut quantitas 
          <corr><add place="marginRight">eiusdem speciei</add></corr> <unclear>mani?at</unclear> <!-- possible correction or addition --> in corporibus beatorum et hic quare debeat violentia 
          si quas pars magis <unclear>bri</unclear> pro inconvenienti in substantia corporea et partibus suis 
          quam in quantitate huius et partibus suis ideo supra praedicatum est si quantitas 
          in <unclear>hoc <!-- hic --></unclear> violentatur violentabitur suum virtuale principium quod 
          est substantia</p>
        
        <p>praeterea dos forsan subtilitas non est forma nova positiva 
          sed de hoc quare <ref><name ref="#Scotus">scotus</name> in 4</ref> sufficit enim dicere ad dotem subtilitatis 
          salvandam et violentiam salvandam et vitandam deum nolle 
          cooperari aliis corporibus ad resistendum <unclear>c?can?bus</unclear> beatorum et hic non est 
          violentari sed non agere quod possunt tum alia tam ista dictae subtilitatis 
          non concurrente unde sol non violentatur si non generet 
          hominem homine non cooperante licet posset cum homine hominem generare 
          homo enim generat hominem et sol sed ubi pauciora sufficiunt etc</p>
        
        <p>falsum est quod ibi non sit alius ordo partium in toto quam 
          ista quantitas distincta vel dos subtilitatis quia omnibus illis circumscriptis 
          caput continuaretur ex una parte collo et collum sibi et humeris 
          interponitur non autem continuatur caput pedi nec inessendo interponitur 
          collum aliis partibus ita quod omni tali accidente circumscripto una pars continuatur 
          uni et non alteri sicut tu <name ref="#Chatton">chatton</name> concedendum substantia continua habet 
          partem extra partem et extensionem tali agente circumscripto</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <supplied>Septimus articulus</supplied>
          </head>
        <p>Ad primum argumentum 
          in contrarium dicendum quod articulus dampnat conclusionem sicut patet ex articulo proximo 
          ubi dicitur quod facere accidens esse sine subiecto habet rationem inplicitatem contra 
          dictionem <unclear>supp?</unclear> errorem unde sicut plane patet ex prima parte prioris 
          articuli cuius cauda allegatur illi errantes dixerunt accidens non 
          posse fieri a deo sine subiecto suo hoc non est inquantum in quiunt si fiat 
          sermo de accidente quod est quantitatem seu accides esse substantiam unde 
          istud medium non fuit <unclear>condemnatum</unclear> ratio sicut ille pratendit se credere 
          sed motum errantium sicut notum est cuilibet articulum advertenti 
          sed dampnatur ibi quod accidens non possit a deo fieri sine subiecto et etiam 
          consequentia quam fecerunt et cum probat iste quod non quia consequentia est evidens 
          <cb ed="#S" n="172ra"/>negandum est et ad probationem dico quod planum est ex principio illius articuli quod principium 
          iste omittit principium aut istius articuli erronei est illud Cum inquiunt 
          isti deus non comparatur ad entia in ratione causae materialis vel formalis igitur non facit accidens 
          esse sine subiecto et tunc addunt ille errantes quid inpossibile est quantitatem sine 
          divisione esse per se quia hoc esset ipsam est substantia secundum eos igitur patet ex principio 
          isto prioris articuli et ex 2o articulo quem iam positum <unclear>prius</unclear> quod articulus loquitur de 
          quantitate quae sit accidens non de ista quae poneretur a principio et substantia vel 
          partes substantiae quia <corr><del rend="strikethrough/expunctuated">s</del></corr> totus error stabat in hoc quod accidens non 
          posset fieri a deo sine subiecto</p>
        
        <p>ad 2m dicendum quod iste qui negaret substantiam 
          panis in transubstantione annihilari Et qui concedit 2m habet concedere primum et isti 
          2i negarent istam suam consequentiam si substantia panis annihilaretur non substantia 
          requiritur nec repugnant termini dicerentur illi quia annihilari secundum istos non est nisi 
          totaliter desinere esse secundum materiam et formam et hoc non repugnat transubstantioni 
          sed infertur ex ea nec est hic vis in re sed in verbis tantum secundum istos</p>
        
        <p>Ego autem dico quod transubstantio non est annihilatio conversio substantiae 
          panis in corpus christi ex vi consecrationis sacramentlais ita quod in 
          instanti conversionis cessat esse sub illis speciebus panis et vini substantia 
          quae praeerat et succedit pro eisdem corpus et anguis christi ex vi consecrationis 
          sacramentalis nec est ibi aliqua conversio proris inposterius 
          nisi quod ad non esse priori succedit sub illis speciebus ex vi consecrationis 
          substantia posterior et quia motus vel mutatio vel facio unica quaelibet 
          denominanda est ab ultimo termino ad quem per se intento non est 
          igitur ista conversio annihilatio licet substantia panis nihil fieret sed transubstantio 
          id est successio unius substantiae in loco alterius Descriptio autem iam posita excludit 
          huius veramque reductionem sicut patet applicanti</p>
        
        <p>ad 3m patet Responsio respondendo 
          prius ad 3am obiectionem lateralium opinantium</p>
        
        <p>ad 4m concedo quod multae 
          qualitates educibiles de potentia eiusdem subiecti sive eiusdem rationis sive alterius 
          comparantur se naturaliter et inter se et cum quantitate essentiali subiecti de cuius 
          potentia educuntur aliquae autem quantitates multae etiam si ponerentur a deo in diversis 
          sitibus non possent se ferre <corr><add place="marginLeft">in eodem situ</add></corr> sicut patet ex christo argumento contra istum Et ex 
          eodem patet quod nec substantia panis si in situ <corr>distin<add>cto</add><del>guendo</del></corr> a situ specierum 
          recrearetur vel poneretur nec aliqua substantia etiam corporea posset per causas 
          naturales fieri in eodem situ cum illis speciebus  a deo aut solo posset tam illa quam 
          ista sicut sibi placeret Illud autem quod additur de passione specifica 
          supra solutum est</p>
        
        <p>ad 3m lateralem respondendo et post hic illud contra hanc 
          responsionem non habet colorem quia haec responsio est quod etiam repugnaret priori 
          substantiae facere se realiter in eodem situ cum speciebus dato quod indistinctis 
          sitibus a deo ponerentur</p>
        
        <p>ad 5m negat <name ref="#Scotus">scotus</name> et econverso cum eo illud quod assumitur 
          nec hic est plus dare occasionem non credendi quam quod sint ibi accidentia 
          sine subiecto vel de transitione vel de generatione substantiali quae potest <corr><add place="marginRight">fieri</add></corr> 
          ibi quantum dat sensus vel quam quod in hostia non consecrata videatur 
          substantia et inconsecrata non  posito enim et credito principali nullum rationalem 
          retraheretur a fide dicere quod deus faceret omnia talia quae sequuntur et si ponderent 
          istam maneret inevitabilibere concluderet tibi nam tu <name ref="#Chatton">chatton</name> 
           ponis quod albedo et ceterae qualitates possunt esse ita magnae et extensae 
          et figuratae sicut modo circumscripta ista tua quantitate Circumscribat 
          igitur deus eam et appropinquent deus ignem ad calefaciendum <unclear>s?s</unclear> 
          istas panis vel vini quaero utrum calefacient vel non  si sic et non 
          a terminata per te igitur a deo  et hic ut tu arguis per omnia esset occasio per se 
          verandi in infidelitatis errore  si non calefaciant tunc possunt experimentaliter 
          probari quae hostia consecrata sic et quae non sic quia consecrata 
          non recipit calorem alia <unclear>recipit</unclear>  consequens videtur absurdum</p>
        
        <p>praeterea secundum hoc 
          omnes qualitates corporeae essent naturaliter educibiles de potentia qualitatis <corr><add place="marginLeft">et per consequens</add></corr> substantia in 
          qua primo essent sicut in subiecto remoto esset materia prima quae per illum est secundum quantitatis 
          et non compositum neque forma consequens videtur inpossibile et inconveniens quia non videtur quin 
          aliqua qualitates corporeae ita recipiantur immediate in aliqua forma corporea 
          sicut qualitates in corporeae puta intentiones et nolitiones habitus in forma 
          spirituali et in corporea unde etiam secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> et <name ref="#Averroes">commentatorem</name> corpus <unclear>ce?te <!-- caeleste or teste --></unclear> non componitur ex 
          materia prima et forma corporea sed forma corporea extenditur ibi</p>
        
        <p>praeterea 3o sicut 
          ad praesentiam ignis aliqualem possunt istae <unclear>s?s</unclear> calefieri sicut experimur 
          secundum te  <name>Chatton</name>  et verum est ad intellectum bonum loquendo 
          non ad vim sermonis forte ita possunt quantum dat sensus igne 
          maiori approximato comburi et incinerari  vel ibi igitur <unclear>tangitur <!-- causatur --></unclear> substantia alia 
          incorruptione specierum sicut alibi ubi poneretur hotia non consecrata 
          vel non  si non datur occasio erroris si tenet contra tua quod no 
          credo  si sic cum ignis non possit agere substantiam nisi de potentia 
          subiecti quaero subiectum istius novae formae substantialis materia prima non 
          est <corr><add place="belowLine">ibi</add></corr> quia haec dicere ut tu arguis contra illud esset quod tenemus de sacramento 
          <cb ed="#S" n="172rb"/>si educatur de potentia quantitatis tunc quantitas esset receptum formae substantialis 
          et certe hoc dicere esset quantitatem ponere substantiam esse materiae primae vel partis eius 
          vel esset asininum  Si enim de potentia quantitatis potest naturaliter educi omnia alia materia 
          circumscripta omnis quantitas omnis substantialis forma corporea quae ab aliis ponitur immediate 
          recipi in materia prima furstra et superflue poneretur alia materia prima</p>
        
        <p>praeterea ista maior 
          argueret quod substantia produci posset a solis accidentibus circumscripta omni substantia coagente 
          vel virtute cuius ageret contra patet quia nihil agit in virtute 
          illius quod falsum est et constat quod <unclear>vinum purum</unclear> potest guttam aquae in vinum 
          convertere aut igitur species vini post consecrationem hic possunt et 
          habetur intentum quam est bona aut non et tunc ut arguis daretur 
          errandi occasio</p>
        
        <p>ad secundum patet <corr><add place="marginRight">ex</add></corr> argumentis XIo et XII contra eum</p>
        
        <p>ad 7m nego assumptum 
          non enim haberet substantiam nec habere posset naturaliter partes sit situaliter distantes 
          quin eo ipso istae partes haberent in composibilitatem essendi in eodem 
          situ adaequato ut superius arguendo contra eum deductum est  sed si 
          per solum deum distare possunt active tunc bene stant simul Nam dato quod 
          substantia posset intendi et remitti sicut ponit <name ref="#Averroes">commentator</name> de formis elementaribus 
          possit deus mentem secundum intensionem auferre a mente alia 
          et unire eam alteri menti tantum secundum extensionem et ita distarent 
          vel situm licet non haberent incompossibilitatem simul essendi sed natura eius potius exigeret 
          quod essent simul  verumtamen ut praeostensum est postquam per miraculum 
          posita essent in distinctis sitibus non possunt se facere in eodem 
          situ</p>
        
        <p>Et idem per omnia dico de qualitatibus intensionibus corporalibus omnes 
          autem formae quae sunt naturaliter educibiles de potentia eiusdem materiae mediate vel 
          immediate si sumit corporales habentes naturalem repugnantiam ad simul essendum 
          id est non possunt simul esse per aliquas causas naturales citra omnipotentia dei quod 
          in eodem situ adaequato essent ad 2m datum concedo <unclear>pro?o</unclear> aut procedit <unclear>dicens</unclear> 
          de sensu negato et non habet calorem contra ibi facta</p>
        
        <p>Nota aliter responderi 
          potest quia dato quod simul starent ista duo absque formali repugnantia et 
          quod ex uno non posset formali consequentia inferri oppositum alterius hic non 
          facit  ad probandum alterum talium sicut in extremis <unclear>in materiis</unclear> patere potest</p>
        
        <p>ad illud de consecratione verum est quod posse evadere sit neminem 
          debet movere sicut iste <unclear>sup?t</unclear> quod moveat sed alium de motum 
          iuvat</p>
        
        <p>ad 8m et ad illud in contrarium de violentare respondendum est 2ae 
          autem propositionis nego consequentiam et ad probationem licet antecedens sic falsum dato 
          quod substantia posset intendi et remitti tamen consequentia ista non valet Exemplum 
          forma substantialis corporeitatis humanae non compatitur secum naturaliter aliam formam 
          substantialem eiusdem rationis ergo nec anima intellectiva quae est forma substantialis 
          alterius rationis non sequitur</p>
        
        <p>ad illud aliud quod additur de qualitate satis dictum 
          est ad</p>
        
        <p>ad 9m responsum est in simili in <ref>3o londonesis</ref> in materia de revolutionisbus 
          et dictum suum habet manifestam instantiam de omni individuo 
          figurae huius ignis cum omne figuratum posset conservari a deo 
          absque hoc quod figuraretur et de omni contento sub hoc communi extendo 
          vel protensio vel expansio et sic de pluribus</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
