<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/critical.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, quaestio 2</title>
        <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
        <editor xml:id="JW">Ueli Zahnd</editor>
        <editor xml:id="NV"></editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
         <date when="2016-08-16">August 16, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
      	<authority>An SCTA Project</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
            target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
            Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="S">Paris, Bibl. de la Sorbonne, MS 193</witness>
          <witness xml:id="M">Paris, Bibl. Mazarine, Ms. 915</witness>
          <witness xml:id="V">Vatican Library, Cod. Vat. lat. 955</witness>
          <witness xml:id="T">Tarazona, Bibl. de la Catedral, Cod. 7</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
    	<schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/critical.rng"/>
    	<editorialDecl>
    		<p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition.</p>
    	</editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-08-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="critical" xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
      <div xml:id="startOn">
       <!-- <pb ed="#M" n="66-r" facs="M66r"/><cb ed="#M" n="b"/>
        <pb ed="#S" n="79-r" facs="S79r"/><cb ed="#S" n="b"/>
        <pb ed="#T" n="56-r" facs="T56r"/><cb ed="#T" n="a"/>
        <pb ed="#V" n="106-r" facs="V106"/> #V has only one column -->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="b4-q2">
        <head>Librum IV, Quaestio 2</head>
      	<p>
      		<app>
      			<lem/>
      			<rdg wit="#M #T" type="variation-addition">Secundo circa idem quaero</rdg>
      		</app>
      		Utrum posse insufficientiam cuilibet creature.
      	</p>
      	<div>
      		<head>Argumenta</head>
      		<div>
      			<head>Quod non</head>
      			<p>Et videtur hic primo quod non repugnat creare, quia sol potest creare lumen in
      				medio, ergo etc. Antecedens potest sic argui: ponatur quod deus suppleat actionem
      				solis in una parte medii, puta a, ita quod non agat nisi supplendo vicem solis. Et
      				creet deus proprie unum aliud lumen in alia parte medij, et sit b, et causet sol
      				lumen in tertia parte et sit c. Tunc lumen in b est vere creatum, ergo lumen in
      				a similiter est vere creatum. Et per consequens et lumen in c est creatum, quia
      				lumen in a et in c sunt simili modo producta per positione, quia deus non creat
      				lumen in a nisi praecise supplendo vicem solis.</p>
							
      			<p>Et prima consequentia probatur, scilicet quod si lumen in b sit creatum, ergo et
      				lumen in a, cum ista duo lumina simili modo
      				<pb ed="#B" n="5-v"/>
      				<cb ed="#S" n="a"/>
      				per omnia generentur et sint eiusdem
      				speciei. Et assumptum probatur, cum deus <cb ed="#U" n=""/> non aliter agat in b medium quam in
      				a, cum per assumptum sit idem, et agens idem, et productum omnino simile numero
      				solo differens, et omnis alia circumstantia consimilis. Ergo nec aliter agit deus in
      				b quam in a, ergo creat lumen in a.</p>
      			<p>Respondetur negando conclusionem, quia et si sint similia per omnia ea quae in una
      				actione habens et ea quae in alia, tamen deus facit lumen in a de a, sed facit b de
      				nihilo, non de b. Contra: facere lumen de a non est aliud quam facere lumen in a
      				respectu cuius materia ipsius a habet potentiam naturalem. Non enim videtur aliud
      				lumen facere de a. Sed sic facit deus lumen de b, quia b est in potentia naturali
      				respectu luminis receptivi generis. Igitur facit deus lumen de b, non de nihilo.</p>
      			<p>Praeterea quod hoc non repugnant cuiuslibet creaturae propter virtutis insufficientiam
      				videtur quia aliqua individua eiusdem speciei extensa sunt improportionalia secundum
      				extensionem proportione naturali, sicut patet de costa de dyametro in quadrato.
      				Ergo pari ratione de potentia dei absoluta aliqua individua sunt possibilia naturali
      				proportione proportionalia secundum perfectionem.</p>
      			<p>Praeterea nihil excedit finitum secundum perfectionem infinite nisi infinitum. Sed
      				substantia corporalis excedit suum accidens infinite et sine proportione. Ergo qualibet
      				talis substantia est perfectionaliter infinita. Maior probatur quia aliter allegata
      				substantia corporalis excedi posset ab albedinem <unclear>aliqua possibili substantia</unclear>. Consequens
      				firmum quia quodcumque accidens tale positum in tali modica substantia
      				natum esset dependere ab ea. Si enim poneretur per potentiam divinam quecumque
      				partes pedales albedinis in ligno pedali eadem ratione qua una earum dependeret
      				ab ea et alia quaecumque substantia. <unclear>Ergo umanter naturali</unclear> haec omnia exceditur
      				<unclear>hpom</unclear> ex omnibus quotquot umantis et habetur intentum. Vel non sed exceditur a
      				tali composito et tunc accidens posset suum substratum excedere. Quod non videtur
      				concedendum aliquatenus.</p>
      		</div>
      		<div>
      		<head>In oppositum</head>
      			<p>Ad oppositum</p>
      		</div>
      	</div>
      	<div type="articulus">
      		<head>Primus articulus – conclusiones</head>
      		<div>
      			<head>Conclusiones</head>
      			<div>
      				<head>Prima conclusio</head>
      				<p>Prima</p>
      			</div>
      			<div>
      				<head>Secunda conclusio</head>
      				<p>Secunda</p>
      			</div>
      			<div>
      				<head>Tertia conclusio</head>
      				<p>Tertia</p>
      			</div>
      			<div>
      				<head>Quarta conclusio</head>
      				<p>Quarta</p>
      			</div>
      		</div>
      	</div>
      	<div type="articulus">
      		<head>Secundus articulus – dubia</head>
      		<p>Contra praedicta sunt dubia aliqua nondum soluta in praecedentibus conclusionibus
      			de hac materia.</p>
      		<div type="dubium">
      			<head>Primum dubium</head>
      			<p>Primum tangitur in primo articulo principali contra prima conclusionem praemissam.
      				Ad quod respondet quidam doctor praenotans tamen quod aliud est producere
      				aliquid de materia, et aliud est producere aliquid in materia. Potest enim
      				produci aliquid in materia in aliquo instanti, quavis non producatur de materia
      				sicut intellectus humanus, sicut patet libro secundo, distinctione decima septima, capitulo
      				secundo. Et sic posset deus facere formas materiales in materiis si vellet,
      				scilicet quod essent in materiis et quod non dependerent in esse ab illis. Et tunc
      				crearentur quia tunc non fierent de materia. Non enim intelligo aliquid fieri de materia
      				vel ex materia quasi sit fieri in materia, ut de facto forma quae facta sit peneat
      				in esse a materia illa. Et ideo si deus formas materiales crearet a materia proprie
      				loquendo, sine dubio in primo instanti non penderent in esse a materia. Immo si
      				materia tunc annihilaretur, forme tamen tunc essent, quia deus per suam propriam
      				substantiam istas in isto instanti sustentaret et semper postea, nisi faceret ut in
      				esse dependeant a materia.</p>
      			<p>Per hoc argumentum quod arguitur quod lumen in b est creatum et tunc non fit
      				de materia ut prius ibidem responsum est, sed lumen in a non creatur sicut ponit
      				argumentum, sed fit a deo praecise sicut posset fieri a creatura in primo instanti
      				secundum esse, dicendum est tamen de secundo <unclear>no</unclear> et quod omnes circumstantiae in
      				generatione luminis a et luminis b sunt similes, quia circumstantiae non fierent nisi res
      				istae naturae existentes quae res similes sunt.</p>
      		</div>
      		<div type="dubium">
      			<head>Secundum dubium</head>
      			<p>Secundum</p>
      		</div>
      		<div type="dubium">
      			<head>Tertium dubium</head>
      			<p>Tertium</p>
      		</div>
      		<div type="dubium">
      			<head>Quartum dubium</head>
      			<p>Quartum</p>
      		</div>
      		<div type="dubium">
      			<head>Quintum dubium</head>
      			<p>Quintum</p>
      		</div>
      		<div>
      			<head>Sextum dubium</head>
      			<p>Sextum</p>
      		</div>
      		<div>
      			<head>Septimum dubium</head>
      			<p>Septimum</p>
      		</div>
      	</div>
      	<div>
      		<head>Ad argumenta</head>
      		<p>Ad argumenta...</p>
      	</div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
