<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Distinctio 6, q. 2 [Sorbonne Transcription</title>
        <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
    <editionStmt>
       <edition n="2011.06">
       <title>Distinctio 6, q. 2 [Sorbonne Transcription</title>
       <date when="2011-06-26">June 26, 2011</date>
       </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
      <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
      <availability status="free">
      <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
      Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
      </availability>
      <date when="2011-06-26">June 26, 2011</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
      <witness xml:id="S">Paris, Bibl. de la Sorbonne, MS 193</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
<text xml:lang="la">
<body>
<div>
<head>Distinctio 3</head>
<div>
<head>Quaestio unica: Utrum mens humana sit imago Trinitatis increatae sicut in rebus
aliis factis propter hominem est vestigium eiusdem Trinitatis</head>
<div>
<p>Circa distinctionem tertium quaero: utrum mens humana sit imago Trinitatis increatae sicut in  
<lb ed="#M"/>rebus aliis factis propter hominem est vestigium eiusdem Trinitatis.</p>

</div>
<div>
<head>Rationes Principales</head>

<p>Quod non videtur, quia secundum <name>Augustinus</name> in <title>Sermone communi de uno  
<lb ed="#M"/>martyre</title> “si servasset in se homo bonum” etc. Igitur ex opposito: non sic laudat, igitur non  
<lb ed="#M"/>servavit in se bonum illud secundum imaginem Dei, et tamen non servat mentem suam. Tunc mens humana  
<lb ed="#M"/>non est imago Dei.</p>

<p>Item, 14 <title>Trinitate</title>, cap. 7, de parvis dicit <del>niuxta</del><add>iuxta</add> 
<lb ed="#M"/>illud <title>psalmum</title>. Verumtamen in imagine pertransit homo, quia haec imago ita  
<lb ed="#M"/>deformis et obscura facta est, utpote nulla sit. Ipsa autem mens humana secundum substantiam suam  
<lb ed="#M"/>integre manet, igitur secundum substantiam suam non est imago Trinitatis.</p>

<p>Item, mens maius esset imago Dei quam homo, quia unumquodque propter quod et illud magis.  
<lb ed="#M"/>Consequens falsum est, quia homo magis est similis Deo quam mens, et exprimitur ab eo, igitur maius  
<lb ed="#M"/>est eius imago. Consequentia patet per distinctionem imaginis quam ponit <name>Augustinus</name>  
<lb ed="#M"/><title>De 83 Questiones</title>, questione 74, ubi dicit quod imago est expressa similitudo illius  
<lb ed="#M"/>cuius est imago. Assumptum probatur, quia homo est ens nobilius quam mens hominis, igitur est magis  
<lb ed="#M"/>similis Deo. Consequentia patet per <name>Anselmum</name>  
<lb ed="#M"/><title>Monologion</title> c. 31 et 66, ubi dicit quicquid inter creata constat esse similius Deo,  
<lb ed="#M"/>illud necesse esse natura praestantius. Assumptum probatur quia 1 Ethicorum c. 8 in fine, dicit  
<lb ed="#M"/>Philosophus quod felicitas connumerata cum minimo bonorum est eligibilior quam ipsa felicitas est,  
<lb ed="#M"/>addit, quod semper maius bonum est eligibilius. Igitur, pari ratione, mens humana cum quocumque bono  
<lb ed="#M"/>est melior quam ipsa solitaria. Igitur, compositum ex ipsa et corpore, scilicet homo, est nobilius  
<lb ed="#M"/>sola mente.</p>

<p>Item, si mens humana sit imago Trinitatis increatae, aut igitur ratione substantiae suae, et hoc  
<lb ed="#M"/>non, quia illa repraesentat distinctionem personarum, aut ratione actuum, quos causat et recipit, et  
<lb ed="#M"/>hoc non, quia illi non sunt consubstantiales. Et hoc idem, quia in re arguitur sub alia forma sic,  
<lb ed="#M"/>et sic, tunc cognitio perfecta illius imaginis nata esset inducere, vel saltem iuvare, Trinitatem  
<lb ed="#M"/>esse in Deo. Consequens falsum, quia eius cognitio magis abducit in cognitione vera ipsius  
<lb ed="#M"/>Trinitatis increatae. Probo[?] sive enim in anima sit realis distinctio personarum sive non videtur  
<lb ed="#M"/>abducere. Si enim sic, tunc sunt diversae res et per consequens vel sunt partes mentis vel  
<lb ed="#M"/>accidentia in ipsa, et ita ista cognitio faceret estimari quod personae essent partes Dei vel  
<lb ed="#M"/>accidentia in eo, et ita non Deus. Si autem non, tunc faceret estimare personas non realiter  
<lb ed="#M"/>distingui. Item specialiter quod mens non sit imago suorum actuum, quia 14 <title>De  
<lb ed="#M"/>Trinitate</title>, c. 6, de parvis dicit <name>Augustinus</name> quod imago creatoris  
<lb ed="#M"/>immortaliter infinita est animae hominis rationali seu intellectuali, sed actus non immortaliter. Et  
<lb ed="#M"/>ibidem etiam c. 4 vult <name>Augustinus</name> quod imago illa non est attendenda in rebus  
<lb ed="#M"/>transeuntibus, sed actus transeunt, igitur.</p>
</div>
<div>

<head>Oppositum</head>

<p>Ad oppositum: <title>Genesis</title> primo, “faciamus hominem ad imaginem etc.” et  
<lb ed="#M"/><name>Augustinus</name>, <title>super Genese ad litteram</title> c. 23, de parvis dicit, “hominem  
<lb ed="#M"/>factum esse ad imaginem Dei secundum mentem, secundum illud Apostoli “renovamini spiritu mentis  
<lb ed="#M"/>vestrae”, et c. 26 concludit, “quod in mente factus est homo ad imaginem Dei.” Eiusdem sententiae  
<lb ed="#M"/>est Magister in littera, libro 2, distinctione 26.</p>

<p>Ad idem est <name>Augustinus</name> 12 <title>De Trinitate</title> c. 17, de  
<lb ed="#M"/>parvis , “nulli,” inquit, “dubium est non secundum corpus neque secundum quamlibet aliam partem, sed  
<lb ed="#M"/>secundum mentem rationalem ubi potest esse agnitio Dei ‘factum hominem ad imaginem eius qui creavit  
<lb ed="#M"/>eum’”.</p>

<p>Tunc et haec auctoritas recte praetendit argumentum primae et secundae. Ad primam partem dicit  
<lb ed="#M"/>enim <name>Augustinus</name> 14 <title>De Trinitatis</title>, c. 14 de parvis , quod “Prius mens in se ipsa  
<lb ed="#M"/>consideranda est antequam sit particeps Dei et ea recipienda est imago eius. Diximus enim eam esse  
<lb ed="#M"/>amissam Dei participatione abolitam atque deformem Dei tamen imaginem permanere. Eo quippe proprie  
<lb ed="#M"/>est quo capax eius est eiusque particeps esse potest.”</p>

<p>Quinto, sunt ad idem istam partem auctoritates aliae multae tam quo ad imaginem quam quo ad  
<lb ed="#M"/>vestigium quas ponit Magister in littera praesentis distinctionis et libro 2, et aliquas alias  
<lb ed="#M"/>distinctione 16. </p>
</div>
<div>
<head>Divisio Questionis</head> 

<p>In ista questione est conclusio certa quod sic. Sed videndum quare sit in
creatura vestigium Trinitatis, in homine imago. [66va] Et secundo, contra dicta alia dubia
movebantur.</p>

<div xml:id="primusarticulus">
<head>Primus articulus </head>

<div>
<head>Conditiones communes vestigio et imagini</head> 

<p>Contra<note type="marginalNote">primus articulus
M</note> primum,<note type="summary">Qui est vestigium et qui imago et quodammodo in creaturis sit vestigium et in
anima imago trinitatis M</note> sciendum quod aliquae sunt conditiones communes tam vestigio quam
imagini et aliquae proprie huic ve illi. Una de communibus est aliqua quod tam vestigium quam imago
ducit in cognitionem vel notitiam illius cuius est imago et vestigium tamquam causativum notitiae
illius cuius est imago vel vestigium mediante notitia sua. Non utique in primam notitiam distinctam
et propriam illius cuius est imago vel vestigium, quia ex aliter determinatis patet quod notitia
incomplexa unius rei non ducit in primam notitiam incomplexam distinctam et propriam et simplicem
alterius rei, sed per illam modum quo una res mediante notitia sua incomplexa potest esse causa
partialis rememorationis alterius rei habitualiter notae, ita quod notitia habitualis necessario
concurrit sicut causa compartialis. </p>
<div>

<head>Opinio Ockham </head>

<p>Istud declarat Ockham<note> type="marginalNote">Ockham M</note> per experientiam et bene. Posito enim  
<lb ed="#M"/>quod quis nullam penitus habeat cognitionem de Hercule, si videat statuam Herculis. Non plus  
<lb ed="#M"/>cogitabit de Hercule quam de Socrates. Si autem prius videat Herculem et retineat habitualem  
<lb ed="#M"/>notitiam Herculis vel per auditum didicerit conditiones proprias quasdam simeatas in imagine eius et  
<lb ed="#M"/>postea videat statuam sibi similem in accidentibus exterioribus, virtute visionis et statuae poterit  
<lb ed="#M"/>recordari Herculis et posito quod numquam prius vidisset illam statuam.</p>

<p>Similem etiam huius est quod aliquando videntes arborem vel lapidem a remotis, statim cogitamus  
<lb ed="#M"/>de homine et estimamus ibi stare hominem, quod utique non contingeret nisi praehabita notitia  
<lb ed="#M"/>habituali hominis, cum lapis vel arbor non contineat virtualiter primam notitiam hominis et ita de  
<lb ed="#M"/>similibus. Et sicut est de imagine Herculis respectu rememorationis Herculis, ita est de vestigio,  
<lb ed="#M"/>quod aliquis videat vestigium bovia, recordabitur de bove habitualiter viso, sed si numquam prius  
<lb ed="#M"/>habuisset aliquam notitiam de bove, non plus recordaretur de bove quam de asino.</p>

<p>Per istum etiam modum, duo similia possent mutuo ducere in notitiam similis recordativam prius  
<lb ed="#M"/>noti propter similem unius ad aliud.</p>

<p>Aliae etiam possent assignari conditiones in quibus conveniunt, sed sunt minoris ponderis, ideo  
<lb ed="#M"/>transeo.</p>

<div>
<head>Differentia inter vestigium et imaginem</head>

<p>Sed differunt vestigium et imago quia de ratione vestigii est quod causetur ab illo in specie  
<lb ed="#M"/>cuius est vestigium aliquo modo sicut patet inductive de vestigio bovis, combustionis, et sic de  
<lb ed="#M"/>similibus. Et hinc est quod vestigium dicitur aliquid derelictum ex alio. De ratione autem imaginis  
<lb ed="#M"/>non est quod causetur ab illo cuius est imago, sufficit enim quod imago Herculis ab alio causetur  
<lb ed="#M"/>quam ab Hercule.</p>

<p>Nota tamen quod strictissime seu propriissime et non sic communiter, ut prius loquendo de  
<lb ed="#M"/>imagine, de ratione imaginis est quod ipsa sit similitudo expressa seu genita ab eo cuius est imago,  
<lb ed="#M"/>sicut dicit <name>Augustinus</name>, De 83 quaestionibus, questione 74, sicut ibi exemplificat: “ut  
<lb ed="#M"/>in speculo” inquit, “est imago hominis quia de illo expressa est similiter de parentibus et filiis  
<lb ed="#M"/>nam et de parente expressa est similitudo filiis ut recte dicatur imago. Et cum proprie etiam  
<lb ed="#M"/>sumitur imago, sicut praeaccepi teste Magistro libro 2, distinctione 16, c. 2, ubi dicit pro quadam  
<lb ed="#M"/>auctoritate Bedae super hoc quod Trinitas ipsa improprie imago dicitur. Cuius causa est, “quia  
<lb ed="#M"/>imago” inquit “relative ad aliud dicitur, cuius similitudinem gerit vel ad quod repraesentandum  
<lb ed="#M"/>facta es, sicut imago Caesaris quae ipsius similitudinem praeferebat ipsumque quodammodo  
<lb ed="#M"/>repraesentabat.</p>

<p>Ex hac differentia, sequitur alia: quod vestigium ducit vel ducere potest non tantum in notitiam  
<lb ed="#M"/>complexam recordativam illius cuius est habitualiter noti, sed etiam incomplexas aliquas sibi  
<lb ed="#M"/>conformes aliquos in quorum consimiles non potest sufficienter imago ducere. Verbi gratia, vestigium  
<lb ed="#M"/>bovis non tantum facit recordare de bove habitualiter noto, sed ducit communiter in credulitatem  
<lb ed="#M"/>conformem huic complexo contingenti “bos hic pertransivit”, sed imago Petri non ducit in hanc  
<lb ed="#M"/>“Petrus hic pertransivit” vel huiusmodi.</p>

<p>Vestigium autem et imago multipliciter accipiunt sicut patet in Ockham. Qualiter autem quaelibet  
<lb ed="#M"/>creatura potest aliquo modo dici vestigium Trinitatis pro quanto, scilicet, quod in ea, sicut unitas  
<lb ed="#M"/>speciei et ordo, possit aliquo modo dici vestigium, ducere in notitiam appropriatorum divinis  
<lb ed="#M"/>personis incomplexam rememorativam et etiam in notitiam complexam contingentem, docet satis bene  
<lb ed="#M"/>Ockham questione de vestigio articulo primo. Et etiam ibidem, in quibus in creatura consistit  
<lb ed="#M"/>vestigium quia aliquando indistinctis realiter, aliquando in non distinctis realiter.</p>

<p>Et similiter in questione de imagine articulo secundo. Primo illius in opinione propria, docet  
<lb ed="#M"/>qualiter in creatura rationali magis dicitur esse imago quam in aliqua alia creatura. Et conclusio  
<lb ed="#M"/>consequenter docet quomodo imago Dei imperfecte et consequenter radicaliter et originaliter con<cb ed="#M" n="66vb"/><lb ed="#M"/>sistit 
in ipsa anima secundum suam substantiam sed completione perfectio imaginis  
<lb ed="#M"/>consistit in ipsa substantia animae et duobus actibus productis. Respectu utriusque quorum anima  
<lb ed="#M"/>habet fecunditatem, sed ad actum volendi mediante actu intellegendi, qui cum substantia animae et  
<lb ed="#M"/>obiecto comproducit actum volendi, et per consequens exprimit anima cum illis actibus ordinem et  
<lb ed="#M"/>originem aliter diversas personas.</p>

<p>Quod autem actus volendi sit effective ab actu intellegendi, probat et bene. Et ego concedo  
<lb ed="#M"/>conclusionem et teneo eam pro illa distinctione prima, quia omne absolutum necessario praesuppositum  
<lb ed="#M"/>alteri habet respectu illius in aliquo genere<add place="margin">respondet</add> causae, sed ita est  
<lb ed="#M"/>de actu intelligendi respectu actus volendi, igitur. Maiorem et concedit <name>Scotus</name>  
<lb ed="#M"/>distinctione tertia primi et utitur illa quia secundum eum omnis effectus absolutus sufficienter  
<lb ed="#M"/>dependet a suis causis essentialibus, igitur etc.</p>
</div>
</div>
<div xml:id="secundusarticulus">
<head>Secundus Articulus </head>

<div xml:id="a2primumdubium">

<head>Primum Dubium</head>

<p>Pro secundo articulo,<note type="marginalNote">secundus articulus M</note> contra ista est primum  
<lb ed="#M"/>dubium<note type="summary">Quodammodo licet in anima sic imago Trinitatis non tamen est omnimoda conformalitas M</note>  
<lb ed="#M"/>contra illud in quo dicitur consistere ratio imaginis, quia non sumitur[?] quod in substantia animae  
<lb ed="#M"/>aliquo modo, et imperfecte, consistit ratio imaginis, quia imago necessario requirit distinctionem  
<lb ed="#M"/>aliquam. Sed in substantia animae nulla est distinctio, igitur nullo modo habet rationem  
<lb ed="#M"/>imaginis.</p>

<p>Item, quod tunc in substantia animae et duobus actibus videtur, quod inter partes imaginis debet  
<lb ed="#M"/>esse consubstantialitas. <add place="margin" hand="differnt">Sed</add> inter  
<lb ed="#M"/>substantiam animae et illius actus, nulla est consubstantialitas, igitur etc.</p>

<p>Item ut supra secundum <name>Augustinus</name> 14 De Trinitatis, c. 3, de magis imago Dei in  
<lb ed="#M"/>creatura rationali est immortalis, sed isti actus secundi[?] non sunt immortales nec incorporales,  
<lb ed="#M"/>igitur.</p>

<p>Item, secundum hoc posset in mente rationali invenire imago respectu cuiuslibet obiecti  
<lb ed="#M"/>intelligibilis et diligibilis, cuius oppositum innuit <name>Augustinus</name> 12 <title>De  
<lb ed="#M"/>Trinitate</title>, c. 4, de magis “in eo solo quod ad contemplationem pertinet aeternorum non  
<lb ed="#M"/>Trinitas, sed et imago Dei. In hoc autem quod derivatum est in actione temporalium, etiam si  
<lb ed="#M"/>Trinitas possit, non tamen imago Dei inveniri potest. Et 14 <title>De Trinitate</title>, c. 23 de  
<lb ed="#M"/>parvis, dicit quod non propterea est Trinitas mentis imago Dei, quia sui meminit mens et intelligit  
<lb ed="#M"/>ac diligit, intelligere et memorare et amare eum a quo facta est.</p>

<p>Quinto, quia eadem ratione in parte sensitiva esset imago Trinitatis, nam etiam sibi substantia  
<lb ed="#M"/>animae cum obiecto comprincipat cognitionem et cum cognitione actum apprehendi sensitivum. Ibi  
<lb ed="#M"/>igitur aeque est <del>ordinatio</del><add>originatio</add>  
<lb ed="#M"/>et ordo conformis Trinitati sicut in intellectu, dato quod sic sit assignanda ratio imaginis.  
<lb ed="#M"/>Consequens non conceditur igitur, etc.</p>

<p>Ad primum verum est quod ad salvandum rationem imaginis in mente rationali, aliqui ponit aliquam  
<lb ed="#M"/>distinctionem vel non identitatem inter substantiam animae et intellectum et voluntatem, sicut  
<lb ed="#M"/><name>Scotus</name> in 4, distinctione 16. Per eundem ibi, nulla ratio potest ibi talem  
<lb ed="#M"/>distinctionem prosahe[?] efficienter, ut supra tetigi ultima questione. Idem nec ad salvandum  
<lb ed="#M"/>imaginem videtur hoc mihi necessarium, quia si plures potentiae essent idem realiter, non salvaretur  
<lb ed="#M"/>inter illas potentias aliqua originatio, etc. Sed quia ego non teneo ibi talem distinctionem inter  
<lb ed="#M"/>potentias animae, dico cum Doctore Subtili et Magistro in littera, in ista distinctione 3, quod non  
<lb ed="#M"/>potest in nobis reperiri similitudo imaginis ad prototipium, quia<a2>quia <vardesc>rep.</vardesc>  
<lb ed="#M"/>M</a2> secundum <name>Magistrum</name> magis est dissimilitudo quam similitudo, et ideo dico quod  
<lb ed="#M"/>non<a2>nulla <vardesc>add. (mg.) in al. mn.</vardesc> M</a2> tria sunt in mente nostra realiter  
<lb ed="#M"/>distincta inter quae sit similis ratio originis duorum ab uno et unius a duobus cum  
<lb ed="#M"/>substantialitate, id est, aequali identitate istorum trium realiter<a2>realiter <vardesc>add. (s.v.)  
<lb ed="#M"/>in al. mn.</vardesc> M</a2> distinctorum. Oportet igitur vel quod ratio imaginis deficiat quoad  
<lb ed="#M"/>originationem et distinctionem quoad consubstantialitatem. Et maxime hoc non est inconveniens de  
<lb ed="#M"/>illo in quo tantum principale et virtualiter consistit ratio imaginis cuius est substantia animae,  
<lb ed="#M"/>igitur etc.</p>

<p>Ad secundum, dico quod in consubstantialitate deficit imago a Trinitate personarum inter quas est  
<lb ed="#M"/>consubstantialitas. Verum est tamen quod aliqua possunt haberi signa expressiva istarum partium  
<lb ed="#M"/>distinctarum, quae vere affirmantur de eadem substantia, et ista est consubstantialitas quam  
<lb ed="#M"/>auctoritates ibi intendunt forte haberi. Eadem enim substantia animae est<a2>est <vardesc>add (s.v)  
<lb ed="#M"/>in al. mn.</vardesc> M</a2> memoria, intelligentia, et voluntas, ita enim secundum  
<lb ed="#M"/><name>Augustinum</name> et allegatur in littera, distinctione 3 Primi, relative dicuntur ad invicem  
<lb ed="#M"/>quod non esset nisi significarent aliqua distincta<a2>aliqua distincta<ls/> aliquam distinctam  
<lb ed="#M"/>M</a2> quae sunt substantia animae.</p>

<p>Ad tertium, dico quod aliquando, per quae exprimuntur distinctae partes imaginis, numquam vere  
<lb ed="#M"/>removentur ab anima rationali, unde haec pro specie vera et necessaria, si formetur anima, est  
<lb ed="#M"/>intelligentia, memoria, et voluntas. Nec aliud intendit <name>Augustinus</name> per imaginem esse  
<lb ed="#M"/>immortalem quam quod anima ipsa manente necessario et immortaliter est talis qualis exprimitur cum  
<lb ed="#M"/>de memoria, intelligentia, et voluntas.</p>

<p>Ad quartum bene respondet Scotus quod respectu Dei, ut obiecti rerum, in mente causata ultima et  
<lb ed="#M"/>perfectissima ratio<a2>ratio <vardesc>corr. ex</vardesc> rationis M</a2> imaginis, quia tunc illa  
<lb ed="#M"/>tria non solum sunt expressa similitudo Trinitatis increatae. Ex hoc quod sunt tres tales res sic se  
<lb ed="#M"/>habentes inter se aliquo viso[?] sicut animae personae sic se habent inter se, sed ultra hoc, quia  
<lb ed="#M"/>omnis actus est vere similitudo obiecti cuius est <cb n="67ra"/> et quaedam expressa imaginatio  
<lb ed="#M"/>ipsius, licet aequivoca. Ideo quando actus illi illiciti[?] respectu Dei, modo obiecti, tunc per  
<lb ed="#M"/>maxime cum tunc in obiecta inveniatur Trinitas obiectiva correspondens quodammodo in mente Trinitati  
<lb ed="#M"/>subiectivae quod non contingit in aliis obiectis.</p>

<p>Ex istis patet ad quintum<a3>C: quod in parte sensitiva sit ita bene imago Trinitatis ubi est  
<lb ed="#M"/>eadem cum intellectiva, licet non sit in bruto M</a3> quod perfectissima ratio imaginis possibilis  
<lb ed="#M"/>haberi in creatura respectu Trinitatis non est in anima et actibus sensitivis, quia illi<a2>illi  
<lb ed="#M"/><vardesc>add. (rep. s.v.)</vardesc> M</a2> actus non possunt habere Deum pro obiecto. Tamen videtur  
<lb ed="#M"/>mihi quod in sensitiva humana, quae est eadem cum intellectiva eius, potest poni imago in  
<lb ed="#M"/>substantia, scilicet imago Trinitatis in substantia et actibus sensitivis ordinatus ut supra tactum  
<lb ed="#M"/>est, quamquam imperfectior quam respectu obiecti mere intellectualis, quia actus sensitivi et  
<lb ed="#M"/>appetitivi humani sunt simplices et inextensi ita bene sicut actus intelligendi et voluntivi. Sed  
<lb ed="#M"/>secus est vere bruto, verbi tales formae sunt extensae, et ideo est perfectior similitudo ad  
<lb ed="#M"/>Trinitatem increatam simplicissimam.</p>

</div>
<div xml:id="a2secundumdubium">

<head>Secundum Dubium</head>

<p>Secundum<a3>D: Quod intellectio causatur a memoria et ab obiecto quandoque, quandoque a memoria  
<lb ed="#M"/>et ab habitu M</a3> dubium<a2 type="marginalNote">secundum dubium M</a2> principale est utrum  
<lb ed="#M"/>secunda pars imaginis creatae, scilicet, actus intensis gignatur a prima, scilicet a memoria. Et  
<lb ed="#M"/>videtur quod non. </p>

<p>Quia quid vocaretur ibi memoria vel nuda substantia animae, et illa non sufficit sine obiecto vel  
<lb ed="#M"/>specie vel habitu principare actum, tunc enim semper intelligeret, sicud arguit  
<lb ed="#M"/><name>Philosophus</name> 2 De anima, per 136 dicit[?] probat quod idem est actio sensibilis et  
<lb ed="#M"/>sensus. Ut exponit <name>Commentator</name>, actio sensibilis extra animam in movendo sensum, et  
<lb ed="#M"/>actio sensus, quae est in sentiente, id est, qualitas qua sentiens qualeficatur, est eadem actio.  
<lb ed="#M"/>Haec <name>Commentator</name>. Et commentis duobus proximo sequentibus exemplificat in auditu:  
<lb ed="#M"/>sicut, inquit, actio auditus, id est audire, vel actio sonantis, id est sonare, est eadem.</p>

<p>Similiter quod actualis intellectio non distinguitur ab habitu videtur, quod ille generaretur ex  
<lb ed="#M"/>actibus et tunc statim haberetur habitus et actus perfectissimus receptibilis in tali potentia, cum  
<lb ed="#M"/>haberetur primus actus causativus habitus. Consequens falsum. Consequentia patet, quia primus actus  
<lb ed="#M"/>causat aliquem gradum. Habitus vel intellectus cum illo gradu causabit plus de actu quam potuit ante  
<lb ed="#M"/>dum nihil habuit de habitu. Igitur intenderetur actus, et actus magis intensus magis causabit de  
<lb ed="#M"/>habitu, et sic circulariter sine fine, donec intellectus habeat de specie tam huius quam illius,  
<lb ed="#M"/>quantum potest causare. Sed hoc est falsum, igitur et illud ex quo sequitur, scilicet, quod actus  
<lb ed="#M"/>distinguatur ab habitu. Non est igitur intellectio sicut prolens a memoria sicut a parente.</p>

<div>
<head>Responsio ad secundum dubium</head>

<p>Ad istud dubium, dico ad praesens quod immo intellectio actualis distinguitur, proles a memoria,  
<lb ed="#M"/>scilicet, ab actu existens in actu primo sufficienti respectu intellectionis gignendae, vel per  
<lb ed="#M"/>praesentiam obiecti respectu primi actus naturalis in eo causabilis. Respectu corporalis obiecti  
<lb ed="#M"/>videtur per speciem ante habitum prius ea in essentia absentia obiecti respectu cogitationis  
<lb ed="#M"/>abstractae gignendae talis obiecti bene absentis. Unde de actu primo intellectivo, scilicet,  
<lb ed="#M"/>respectu talis obiecti naturalis, causando verbum est—illud <name>Augustinus</name> 9 8 30 dicitur  
<lb ed="#M"/>parvum “ab utraque paritur notitia a cogitatione scilicet et cognito” et pro secundo dicto loquitur  
<lb ed="#M"/>15 <title>De Trinitate</title> c. 24 de parvis dicens, “cum quod scimus loquimur ex scientia qua  
<lb ed="#M"/>memoria tenus, nascitur verbum quod eiusdem modi est omnino, supra, obiecti cuius est scientia de  
<lb ed="#M"/>qua nascitur.” Statim enim sequitur, unde habetur quod ly “eiusmodi et cuius” referunt obiectum et  
<lb ed="#M"/>non notant speciem cogitationis, formata quippe, inquit, cogitatio ab ea re qua scimus verbum  
<lb ed="#M"/>quicquid cordis dicimus.</p>

<p>Item c. 28 dicit quod verbum gignitur de scientia quae manet in anima, c. 36 simile. Ex quibus et  
<lb ed="#M"/>utentis similibus eius auctoritatibus satis patet quod <name>Augustinus</name> sensit intellectualem  
<lb ed="#M"/>intellectionem realiter distingui a specie vel scientia habituali ex qua, secundum eum, gignitur  
<lb ed="#M"/>tamquam proles a parente, seu a comparente, sed a mente, sicut verbum et proles a dicente.</p>

</div>
<div>
<head>Argumenta contra responsionem</head>
<p>Contra<a3>E Arguitur per multas rationes quod res quae est intellectio manere potest in anima  
<lb ed="#M"/>quando non erit intellectio, cuius oppositum tenet. M</a3> tamen hanc sententiam eius et meam quaeri  
<lb ed="#M"/>potest per argumenta eorum, qui tenent quod actualis cogitatio potest, remanendo in mente  
<lb ed="#M"/>subiective, cessare esse intellectio, ita quod tunc remaneat ista qualitas non existendo tunc  
<lb ed="#M"/>intellectio, sed species vel habitus, igitur illud idem, quod est species vel habitus anima non  
<lb ed="#M"/>actualiter cogitante, sit actualis cogitatio cum anima ceperit cogitare, igitur frustra poneretur  
<lb ed="#M"/>species vel habitus distinctus a tali actuali cogitatione, et per consequens frustra poneretur  
<lb ed="#M"/>realis partis secundae partis imaginis a specie vel habitus intellectus naturaliter<a2>naturaliter  
<lb ed="#M"/><vardesc>corr. ex</vardesc> universaliter</a2> sibi praesupponentis in eodem. Assumptum probatur  
<lb ed="#M"/>primo quia aliter quando quis actu intelliget, haberet simul distinctas similitudines respectu  
<lb ed="#M"/>eiusdem quod videtur superfluum. Consequentia patet quia ubi secundum Augustinum ubi videtur sequi  
<lb ed="#M"/>illam distinctionem actu ab habitu vel specie 9 <title>De Trinitate</title>, c. 15 et multis locis.  
<lb ed="#M"/>Actualis cogitatio est simillima speciei de qua gignitur.</p>
<p>Item, eodem actu [67rb] cogitatur divinum verbum et aliqua res alia hoc non detur quod qualitas,  
<lb ed="#M"/>quae est intellectio, potest remanire non essendo intellectio alia ratione posset manire et sic non  
<lb ed="#M"/>esse intellectio istius cuius fuit intellectus pari ratione et cuius vis alterius.</p>
<p>Praeterea cum diligo uno actu virtuoso omnes bonos, si quis eorum me ignorante, fiat malus cesso  
<lb ed="#M"/>illum illo amore diligere quo eum dilexi omnes tales bonos quia tales, et tamen non cessat iste  
<lb ed="#M"/>actus, igitur pari ratione de intellectione.</p>
<p>Praeterea nihil diligitur nisi cognitum, sed cogitatio potest a Deo destrui sine destructione  
<lb ed="#M"/>qualitatis quae est distinctio, igitur tunc remanebit et tamen non esset dilectio et pari ratione de  
<lb ed="#M"/>intellectione.</p>
<p>Praeterea ponatur dilectio qua Sortes diligit seipsum in Platone, tunc Plato experietur se  
<lb ed="#M"/>diligere, igitur aliquid diligetur per istam dilectionem qua prius et non diligetur per eam idem  
<lb ed="#M"/>quod prius. Assumptum probatur, quia si Sortes velit se diligere angelum et haec volitio ponatur in  
<lb ed="#M"/>Platone per istam, Plato volet se diligere angelum, igitur sibi in proposito et probatur hoc ultimum  
<lb ed="#M"/>assumptum, quia per intellectionem qua Sortes experitur se intelligere angelum positum in Platone,  
<lb ed="#M"/>Plato experietur se intelligere angelum, igitur similiter et cetera per volitionem.</p>
<p>Praeterea dilectio Sortes et odium Platonis naturaliter compatiuntur se in voluntate Sortis,  
<lb ed="#M"/>igitur cum odium Sortis et odium Platonis sint qualitates eiusdem speciei cum qualibet forma in  
<lb ed="#M"/>subiecto aliquo potest una stare et alia, sed in voluntate Sortis cum distinctione terminata ad  
<lb ed="#M"/>Sortem potest stare odium Sortis, sed non potest cum dilectione Sortis esse odium Sortis, igitur  
<lb ed="#M"/>odium Sortis potest esse in voluntate Sortis, quando ipsam noverit odium Sortis et pari ratione  
<lb ed="#M"/>potest hoc contingere de cogitatione sicut de volitione igitur.</p>
<p>Praeterea<a3>F: Praeterea etiam per multa media quod visio remanere potest quando non erit visio  
<lb ed="#M"/>M</a3> visio A potest esse in sensu quando ipsa non erit visio, igitur similiter de intellectione in  
<lb ed="#M"/>intellectu. Antecedens probatur, quia pars aliqua intellectualis albedinis pedalis visae aliqua  
<lb ed="#M"/>distantia multo minor maxima, videlicet ab ista distantia ceteris paribus si per se esset modo,  
<lb ed="#M"/>videtur existens in tota albedine visa, et tamen si per se esset ibi, cessaret videri sine hoc quod  
<lb ed="#M"/>ista qualitatis cessaret esse quae nunc est visio eius, igitur etc.</p>
<p>Illa nunc non videatur, patet quia, si tota albedo secundum superficiem versum ad oculum, videtur  
<lb ed="#M"/>quaelibet eius pars secundum eandem superficiem videtur, tamen quia quaelibet talis pars cooperatur  
<lb ed="#M"/>ad visionem totius et facit ad hoc quod totum a remotiori videri potest quam videri posset residuum  
<lb ed="#M"/>ista amota, si cetera sint paria, quia compositum ex duobus maximis non visibilibus albedinibus ab  
<lb ed="#M"/>aliqua distantia, apparet habere partem extra partem in illa distantia, igitur media pars videtur a  
<lb ed="#M"/>illa distantia vel a tali et pari ratione medietas medietatis videtur et sic sine fine. Quia autem  
<lb ed="#M"/>illa non videretur alia albidine aliqua visa, et tamen non conservaretur qualitas praehabita  
<lb ed="#M"/>respectu eius, arguitur quia delectatio sensitiva potest esse, ita parva et ita remissa quod per  
<lb ed="#M"/>illam appetitus huiusmodi non poterit perceptibiliter delectari, igitur similiter de sensitiva  
<lb ed="#M"/>visione. Consequentia patet quia, sicut per minorem delectionem sensitivam minus delectatur  
<lb ed="#M"/>appetitus huiusmodi, ita minor visio ceteris paribus imperfectius repraesentat obiectum suum.</p>
<p>Item vel oportet hoc ponere, scilicet, quod non est dare minimum visibile ab A distantia vel quod  
<lb ed="#M"/>si sic, tunc erit dare ultimum rei permanentis in esse. Puta visionis illius albedinis, scilicet, ab  
<lb ed="#M"/>instanti praesenti quo videretur, inciperet esse distantior a visu, ceteris paribus. Utrumque  
<lb ed="#M"/>secundum apud illos est inconveniens, igitur tales habent concedere primum.</p>
<p>Praeterea si parte albedinis visae superficiem visam ad oculum continue corrumpantur secundum  
<lb ed="#M"/>latum donec residuae cessent videri a bruto, quaero autem in omni instanti habet tale brutum  
<lb ed="#M"/>totaliter novam visionem, et tunc esset dare ultimum rei permanentis in esse vel in omni instanti  
<lb ed="#M"/>habet visionem minus extensam quam prius. Et hoc non est verum quia in visu brutis, dum aliquid  
<lb ed="#M"/>videat, manet continue visio aeque extensa, quia ita agit semipedalis albedo in totum oculum et  
<lb ed="#M"/>visum bruti sicut pedalis. Vel tertio sequitur quod habet visionem remissiorem quam prius sed talis  
<lb ed="#M"/>remissio non fit per subtractionem alicuius partis gradualis quia formae non illo modo intenditur  
<lb ed="#M"/>vel remittuntur. Igitur oportet quod haec sit quia eadem qualitas manens cessat esse visio illorum  
<lb ed="#M"/>quorum prius erat visio.</p>
<p>Praeterea sit albedo A visa visione B et post[?] hoc instans ponatur una alia albedo similima  
<lb ed="#M"/>quae vocetur C </p> [67va-67vb is missing] </div>
<div>
<head>Responsio propria ad argumenta</head>

<p>[68ra] dindi.</p>

<p>Ad nonum tenendo augmentationem et diminutionem gradualem in formis fieri per additionem et  
<lb ed="#M"/>subtractionem similis in specie.</p>

<p>Ad decimum dicendum quod alia albedo non est nota videri visione qua [blank] albedo de facto  
<lb ed="#M"/>videtur et conclusio ad quam deducitur non est inconveniens non plus quam quod iste terminus  
<lb ed="#M"/>producibile de hac materia prima demonstrato conveniat infinitis producibilibus individualis ex ea  
<lb ed="#M"/>et tamen nulli omnium ex aliis materiis producibilium et tamen istud argumentum a nullo negatur.  
<lb ed="#M"/>Quare igitur primum ab isto argumento et quod tunc acciditur quod perit via inducendi universalem  
<lb ed="#M"/>non sequitur sed est fallacia consequentis. Verum est enim quod hanc universalem, omnis visio  
<lb ed="#M"/>huiusmodi speciei, cuius est visio albedinis B, potest esse visio B, perit via vera inducendi. Sed  
<lb ed="#M"/>non hanc, omnis talis visio est visio albedinis.</p>

<p>Ad secundum propositionem de <name>Philosopho</name> et <name>Commentatore</name> 1 <name>De  
<lb ed="#M"/>caelo</name> et tamen nullus Catholicus decet tenere istud argumentum valere nisi qui negaret Dei  
<lb ed="#M"/>omnipotentiam posse extra hunc mundum alium omnino similem producere. Et posito quod sic fiat,  
<lb ed="#M"/>conclusio, quam <name>Philosophus</name> probare ibi nititur, falsa esset et de facto est falsum et  
<lb ed="#M"/>erronea secundum principia fidei quia intendit ibi probare impossibilitatem plurium mundorum. Haec  
<lb ed="#M"/>igitur ratio movisse catholicum minime debuisset.</p>

<p>Ad unodecimum bene volo quod aliquod, modo non intelligitur per intellectionem A, potest in casu  
<lb ed="#M"/>per accidens esse obiectum illius intellectionis, non per se. Et cum probatur quod sic, quia alius  
<lb ed="#M"/>potest per istam intelligere si ponatur in ipso et intellectio essentialius dependet a subiecto suo  
<lb ed="#M"/>quam ab obiecto, et dico quod saepius vel saepe essentialius in essendo, sed quod ipsa sit cui  
<lb ed="#M"/>inhaeret, scilicet, vitali principio repraesentet obiectum cuius est dum actu sibi inhaerit hoc  
<lb ed="#M"/>habet inseparabiliter ex natura sui et in hoc nec ab obiecto dependet, nec oportet quod A subiecto  
<lb ed="#M"/>active, sed ab isto qui active conservat eam in subiecto quodcumque illud fuerit.</p>

<p> [needs help] ?Ad duodecimum quod conceptus pure numerales non sunt eiusdem speciei sed sunt  
<lb ed="#M"/>conceptus mere cinca?a sicut omnis et aliquis quod patet quia terminem mediante sequentem faciunt  
<lb ed="#M"/>stare confuse tantum sicut omnis non enim sequitur bis commune disci panem igitur bis istum panem  
<lb ed="#M"/>vel istum et ideo quantumcumque unus intendatur vel remmittatur numquam fiet simillimus alteri sicut  
<lb ed="#M"/>nec conceptus termini correspondet hoc vox aliquis poterit fieri simillimus qui exprimitur per hanc  
<lb ed="#M"/>vocem omnis et consequenter per omnia. Ad propositum v?? de illis sicut de istis unum tamen est  
<lb ed="#M"/>advertendum quia nominaliter expressa sumitur quasi collective et non faciunt terminem mediante  
<lb ed="#M"/>sequentem stare confuse tantum sicut nec omnis quando sumitur collective.? [needs help]</p>

<p>Ad tertium decimum dicendum quod accedit visioni quod eius per se obiectum moveatur vel quiescat,  
<lb ed="#M"/>et per consequens quod ipsum sit motus visa[?] quod ipsum sit quies, quamvis mediante, visione  
<lb ed="#M"/>possit evidenter iudicari vel saltem apparere quod res visa moveatur. Et ideo dicatur motus esse per  
<lb ed="#M"/>se sensibilium. Et ideo hoc est dicendum consequenter sicut sumpto ad tertium.</p>

<p>Ad quartum decimum<a3>K Quod si cogitatio poneretur extra potentiam, non esset cogitatio, sicut  
<lb ed="#M"/>nec accidens, si esset extra subiectum, esset accidens M</a3> sicut ad probationem septimi. </p>

<p>Ad quintum decimum verum est quod omnis cogitatio repraesentat alicui illud cuius est signum. Et  
<lb ed="#M"/>ideo si in nullo est subiective nullius est signum tale naturaliter offerens obiectum cuius natum  
<lb ed="#M"/>est esse signum nisi forte per modum obiecti sicut imago Herculis repraesentat Herculum et facit  
<lb ed="#M"/>Herculem habitualiter cogitatum venire in actualem cogitationem, sed de taliter signare naturaliter  
<lb ed="#M"/>ad propositum et bene concedendum est quod eo modo quo accidit illi rei quae est intellectio quod  
<lb ed="#M"/>ipsa sic accidens non enim est accidens nisi quando accidit et sicut accidit sibi esse qualitatem  
<lb ed="#M"/>quia non dum qualitas nisi a qualificando ita accidit sibi quod sit ipsa cogitatio quia natura sua  
<lb ed="#M"/>est nata esse accidens non sibi ipsi sed suo subiecto et sicut non potest illi in esse subiective  
<lb ed="#M"/>quin ipsum qualificet ita nec quin sit sibi cogitatio.</p>

<p>Ad sextum decimum<a3>L quod eadem res potest [esse add. sed del.] primo non esse scientia et  
<lb ed="#M"/>postea scientia M</a3> dicendum quod ista conceptio non solvat in talibus non esse motum ad mentem  
<lb ed="#M"/>Philosophi, quia illa conceptio ponit formam omnem, in quam <name>Philosophus</name> ponit motum  
<lb ed="#M"/>secundum qualitatem, esse sine additione vel subtractione rei. Sed verior sanitas[?], pro  
<lb ed="#M"/><name>Philosopho</name>, est quod scientia fit vel fieri potest scientiam sine mutatione scientis  
<lb ed="#M"/>vocando scientiam omnem notitiam veram notitiam iudicativam. Si enim stante notitia tali res  
<lb ed="#M"/>aliquando res haberet et post incipiat ita se habere sic talis notitia significat, tunc habetur  
<lb ed="#M"/>scientia sine mutatione scientis quia eo ipso quod res est vel non est ordo dicitur etc. Similiter  
<lb ed="#M"/>est de actu virtuoso ipsa appetitivo quam cogitativo quod potest esse sic bonus et talis qualis  
<lb ed="#M"/>decet esse postquam non fuit talis sine novitate alicuius sibi addita in subiecto per novitatem  
<lb ed="#M"/>praecepti vel huiusmodi, similiter de pulchritudine, [68rb] de sanitate, et ita de multis, quae  
<lb ed="#M"/>ponitur in prima specie qualitatis, nam aliqua fuerit pulchritudo vel sanitas per amotionem aliorum  
<lb ed="#M"/>sine additione vel subtractione ab illa vel ab illis quae erit pulchritudo vel sanitas. </p>

</div>
<div>
<head>Responsio ad principales argumenta</head>

<div>
<head>Ad primum principale argumentum</head>
<p>Ad primum argumentum principale istius dubii cum inquiritur quid vocaretur memoria, videtur mihi  
<lb ed="#M"/>quod respectu primi actus intuitivi intellectus, cum aliquo sufficienter praesente ad causandum  
<lb ed="#M"/>actum istum, se habent sicut praesens respectu illius notitiae tamquam prolis, respectu actuum autem  
<lb ed="#M"/>abstractivorum post ipsum, qui causantur ab intellectu et actu intuitivo intellectus, [se habet] cum  
<lb ed="#M"/>habitu vel specie vel quovis alio nomine appelletur. Apud me cum magis, proprie loquendo, vocari  
<lb ed="#M"/>decet habitus quia species, stricte loquendo, solet vocari ponentibus aliquid in potentia praevium  
<lb ed="#M"/>primo actui quod non terminando[?] esse necessarium. Et tamen probatur quod habitus vel species non  
<lb ed="#M"/>distinguitur ab actu nec econtra per speciem in sensu.</p> Dicendum<a3>M: An species sit ponenda in
sensu praevia actui M</a3> quod sensus dupliciter sumitur. Uno modo pro potentia vel natura vitali
receptiva immediate sensationis et in illa non recipitur species alia praevia primo actui.
Posteriorem tamen bene recipit qualitatem quia saepe vocatur species ab auctoritatibus, et secundum
veritatem est habitus. Alio modo sumitur sensus pro composito ex tali potentia et organo corporeo
cuius est actus et forma, et sic loquendo in sensu, id est, in organo sensus, quae est altera
pars<a2>pars <vardesc>add (mg.)</vardesc> M</a2> sic accepti, sensus recipitur species quae est
principium activum sensationis requisita necessario ad naturalem actionem sensationis exterioris,
licet ipsa non sufficiat cum sensu simul actione propria obiecti, et hoc est quod additur quod in
sensu est eadem actio sensus et sensibilis, quia ipsa sensatio est actio acta utriusque. Et eodem
modo proportionaliter est de intellectione intuitiva. Et si quis vocet illam sensationem vel
intellectionem speciem obiecti, id est, similitudinem vel imaginem eius, concedendum est certe a
specie sic: data non distinguitur actualis sensatio. Sed sic loqui est extra propositum. Loqui modo
est eadem actio auditus vel sonantis, scilicet, ipsam audire, sicut ipsamet exprimit auctoritas. </div>
<div>
<head>Ad secundum principale argumentum</head>




<p>Ad<a3>N: Responditur ad argumentum de circulatione actus et habitus M</a3> secundum de mutua  
<lb ed="#M"/>circulatione in causatione alicuius portionis habitus et econtra respondeo ut alias alibi positio  
<lb ed="#M"/>quod concesso tali processu mutuo primus causans habitum inclinatum ad actum similem relinquit unam  
<lb ed="#M"/>portionem de specie habitus quae portio vocatur forte dispositio non differens ab habitu nisi sicut  
<lb ed="#M"/>imperfectum a perfectiori eiusdem speciei et haec dispositio quae vocetur A iuvat intellectum ut  
<lb ed="#M"/>possit in portionem parvlimam[?] novam actus multo minor est priori quia respectu prioris egit  
<lb ed="#M"/>intellectus secundum ultimum potentiae cum actu intuitivo eiusdem obiecti et parvum plus potest  
<lb ed="#M"/>noviter intellectus cum illa dispositione quam prius secundum intensionem et vocetur illa  
<lb ed="#M"/>portiuncula addita primo actui abstractivo B, tunc B est multo minor quam actus cui additur, et per  
<lb ed="#M"/>consequens minorem portionem causabit de habitu quam erat proportio A et ita continue proceditur  
<lb ed="#M"/>hinc inde ad minus et minus semper quam prior donec omnis deficiat ulterior addendo et sic sistetur  
<lb ed="#M"/>forsan in aliquo citra summum ibi causabile ex omnibus illis portionibus per illum modum additum,  
<lb ed="#M"/>ita est ut convenit saltem et hoc dixi de primo actu abstractivo, quia respectu  
<lb ed="#M"/>intuitivorum<a2>intuitivorum <vardesc>in al. mn.</vardesc> M</a2> non est potentia habitualis, quia  
<lb ed="#M"/>per nullum habitum potest intellectus, et actus, qui generant habitum, sunt tales quales iterato  
<lb ed="#M"/>inclinat habitus in illis nec sunt nisi abstractivi, nec in intellectu nec in sensu.</p>

<p>Haec est responsio<a3>O: Quod intuitiva non causat habitum, sed cum illa habentur semper duae  
<lb ed="#M"/>notitiae abstractivae quae causant habitum M</a3> modo communior huic etiam addi aliam talem quae  
<lb ed="#M"/>aliquibus magis, scilicet, quod cum habetur actus primus sensationis intuitivae vel intensionis  
<lb ed="#M"/>intuitivae simul tempore semper illa virtute habetur duplex in hominis: notitia actualis abstractiva  
<lb ed="#M"/>respectu eiusdem una individualis et alia specifica, quarum duarum utraque stanti relinquit  
<lb ed="#M"/>dispositionem vel habitum qui cum intellectu sufficiat post in absentia obiecti, tunc intuitivae  
<lb ed="#M"/>cogitati ad abstractivum actum in qualem non poterat ante intuitivam talis obiecti et tunc est  
<lb ed="#M"/>respondendum quod in prima generatione habitus ita est potentia attenta circa obiectum suum mediante  
<lb ed="#M"/>cognitione intuitiva sui quod nihil advertit de abstractiva sua cognitione, sed solum per discursum  
<lb ed="#M"/>postea sibi innotescit quod talis causabatur qui habitum in potentia derelinquit et diceretur  
<lb ed="#M"/>secundum hanc suam responsionem quod portio primo causata de habitu vel ultra de actu apposuit sed  
<lb ed="#M"/>causabatur ideo ut esset principium actus alterius in futuro et quod quando aut isto habitu  
<lb ed="#M"/>intellectus principiat novam actum virtute propria et virtute habitus. Verum est quod actus causatus  
<lb ed="#M"/>derelinquit additionem ad habitum priorem, sed ista portio habitus [68va] prioris ex novo actu qui  
<lb ed="#M"/>actus processit ab intellectu et priori habitu nihil addit ad habitum ex quo causatur illa vice  
<lb ed="#M"/>et<a2>et <vardesc>add. (s.v.)</vardesc> M</a2> pro hoc quia intellectus est iam prius natura latus  
<lb ed="#M"/>et adhibitus tantum illi obiecto respectu cuius est iste actus causatus virtute sui, id est, et  
<lb ed="#M"/>habitus philosophici quantum potest pro ista vice prius natura ut dixi quam informetur habita portio  
<lb ed="#M"/>habitus nova nec ideo ingenniavit natura habitum causari vel talem habitus proportionem ut serviant  
<lb ed="#M"/>ad actum aliquem cum positio est, sed ideo potius illa nova portio acc?scit[?] ut illa serviat in  
<lb ed="#M"/>futurum.</p>

<p>Et secundum hanc responsionem negatur tota illa fantasia[?] de mutuis reflexionibus habituum et  
<lb ed="#M"/>actuum in causando, statim ponit quod portio habitus non apponit aliquid ad actum ex quo processit.  
<lb ed="#M"/>Et hoc, quia, ut praetactum est, intellectus non adhibetur obiecto nec applicatur causaliter nisi  
<lb ed="#M"/>mediante habitu quae ponit eliciebat sic habituata alias cum bene poterit potentia illa mediante  
<lb ed="#M"/>toto habitu composito ex parte habitus nunc genita et priori parte habitus in actum perfectiorem  
<lb ed="#M"/>quam sit iste quae nunc elicit mediante priori parte habitus. Responsionis sive sit vera sive non  
<lb ed="#M"/>esset difficile reddere claram causam aliam qua nunc dictam sive ista sufficiat sive non.</p>

<p>Contra tamen per priorem responsionem est argumentum unum probabile quia quantumcumque sic  
<lb ed="#M"/>decrescat augmentum habitus ex una parte et actus ex alia et bene intelligitur actus et habitus ex  
<lb ed="#M"/>infinita intensiva per hunc modum, immo quod ad modicum hinc, inde stetur tamen de habitu illo ad  
<lb ed="#M"/>quem pervenitur ex omnibus portionibus illis. Composito quaeretur an sit causatus a toto actu et  
<lb ed="#M"/>alia parte et, pari ratione, ex alia parte de actu composito ex omnibus portionibus actus praeter  
<lb ed="#M"/>primum, qui non processit ab habitu; quaeretur an iste actus causabatur ab habitu isto qui totus  
<lb ed="#M"/>provenerat ex actu illo quae nunc habito et sequentibus apponitis per portiones habitus vel non. Si  
<lb ed="#M"/>sic, videtur esse circulus in causis et quod idem per consequens erit a se. Si non, contra, totus B  
<lb ed="#M"/>erit causatus a quo. Igitur et similiter totus A erit causatus a quo. Igitur sit habitus iste totus  
<lb ed="#M"/>B, et primus actus, qui omnem praecessit habitum sit A, habitus et actus compositus ex illo et  
<lb ed="#M"/>sequentibus sit C, et positus ex residuis partibus praeter A sit D.</p>

<p>Hic possunt responderi secundum duplicem fantasiam. Una est quod tandem devenietur vel ad actum  
<lb ed="#M"/>ita debilem et remissum quod iste non sufficiet ulterius causare portionem aliquam habitus  
<lb ed="#M"/>ulteriorem ut econverso quod tandem devenietur ad portionem causandam habitus a portione actus  
<lb ed="#M"/>ultimus praetacta proveniente ita remissam et debilem quod illa habitus portio non erit pro illa  
<lb ed="#M"/>debilitate ad remissionem sufficiens ad ultimum actui opponendum et hoc poterit quandoque contingere  
<lb ed="#M"/>ex una parte quandoque ex alia secundum portionem et exigentiam quantitatis virtutis primae maioris  
<lb ed="#M"/>vel minoris. </p>

<p>Et contra hanc responsionem obstare non video li quod non est dare minimum actum in specie aliqua  
<lb ed="#M"/>mere naturaliter agentium inexistens aut portio ultimo addita est suo toti in eodem quo primo est  
<lb ed="#M"/>particula alia inexistens, igitur nulla erit ratio quin ipsa debeatur agere sicut priores.</p>

<p>Maior huius rationis declarari posset inductive licet enim sit dare maximam quae sit a certa  
<lb ed="#M"/>distantia ceteris paribus non possit usum immutare ad visionem sui vel enim oportet hoc vel oportet  
<lb ed="#M"/>dare minimam a tali distantia visibilem, et tunc oportet naturaliter dare ultimum rei permanentis in  
<lb ed="#M"/>esse ut alias probavi sequi, et nihilominus falsum est ex quo tamen ipsa est maxima ex qua videri  
<lb ed="#M"/>non potest a tali distantia ceteris paribus sequi quod non est dare ita pervam sibi possibilem addi  
<lb ed="#M"/>secundum latum ad superficiem illius albedinis ad nos versam quin ab ista distantia poterit residium  
<lb ed="#M"/>resultans videri et agere in sensum illum et per consequens cum totum non possit agere ibi  
<lb ed="#M"/>substracta ipsa erit virtus activa partialis eiusdem activi totalis in hoc passu et ita arguatur per  
<lb ed="#M"/>idem medium quod ignis quantumcumque parvus agere possit in passum ibi positum in quacumque  
<lb ed="#M"/>distantia certa ab eo quantumcumque magna ponatur et si distat ad spatium millo mundorum tanto  
<lb ed="#M"/>poterit toti inexistere quod hinc agat quod concedo et ideo non possum istam iam positam  
<lb ed="#M"/>responsionem in casu argumenta licet pulchra et probabilis appareat prima facie sustinere nisi  
<lb ed="#M"/>vellem dicere quod totum aliquod cuius auctoritas intelligatur ex omnibus et qualibet sui parte agit  
<lb ed="#M"/>in quod in quod medietas virtutis secundum ad quam [68vb] operatur nihil agit quod non esset ut mihi  
<lb ed="#M"/>videtur rationale.</p>

<p>Aliter poterit fantasari quod non sit dare ultimam portionem habitus quae sufficiat causare  
<lb ed="#M"/>aliquid de actu nec econtra, sed sit uterque processus hinc inde sine fine ex ea parte versus quam  
<lb ed="#M"/>hinc inde itur semper ad minus et minus sicut est de proportionibus partibus bipedalis lineae quam  
<lb ed="#M"/>partium prima sit eius medietas secunda medietas residui et sic sine fine, id est, sine ultima et  
<lb ed="#M"/>cui videbitur hoc falsa fantasia non vera necesse habebit totam primam responsionem.</p>

<p>Ad argumentum principale cursum[?] in respondendo dimectere[?] et se ponere ad secundam. Sed hanc  
<lb ed="#M"/>sustinendo cum quaeretur aut totus habitus ille causetur ibi ab aliquo vel non. Constat enim quod  
<lb ed="#M"/>causatus sit ab aliquo vel aliquibus actibus vel dabitur aliquis habitus causatus naturaliter et non  
<lb ed="#M"/>ab actu vel ab actibus quibuscumque quod mihi dandum non indetur, unde mihi videtur quod melius  
<lb ed="#M"/>dicitur ab actibus quam ab actu quia multae immo multae infinitae partes actus a quo diceretur  
<lb ed="#M"/>causari causantur econverso ab habitus huius partibus, sed econverso non est dandum quod totus actus  
<lb ed="#M"/>C causatur ab habitu vel habitibus ex parte alia, quia A actus praecessit omnes per positum, totus  
<lb ed="#M"/>enim D actus est causatus ab habitu vel habitibus ibi datis quia actus A non procedit ibi ab aliquo  
<lb ed="#M"/>habitu. Ideo non est circulus ut argui posset idem a seipso causari immediante in isto processu  
<lb ed="#M"/>mutuo praeconcesso secundum primam responsionem. Si autem quaeratur ulterius secundum hanc  
<lb ed="#M"/>fantasiam, respondendo uter totus habitus B sumpto ly totus Catholice causet ibi actum aliquem et  
<lb ed="#M"/>pari ratione econtra uter[?] totus actus D causet ibi habitum aliquem vel effectum adaequatum  
<lb ed="#M"/>sibi.</p>

<p>Respondendum mihi videtur quod licet utrumque totus causetur ut praedixi neuter, cum totus  
<lb ed="#M"/>aliquid causet neuter, enim ibi totus habet aliquid posterius se secundum naturam, quia non est  
<lb ed="#M"/>maior ratio quod iste totus quam iste cum ex utraque parte fuerit processus in generationibus huius  
<lb ed="#M"/>sine fine, id est, sine ultimo genito, et tamen omnis effectus sed naturam est posterius sua  
<lb ed="#M"/>causa.</p>

<p>Contra in quocumque passu uniformiter praesente utrisque, potest causa alia mere naturaliter  
<lb ed="#M"/>activa alicuius speciei habere effectum ab eo causatum, potest et causa perfectior et intensior  
<lb ed="#M"/>eiusdem speciei, tunc quando est imperfectior. Sed B habitus et prima eius pars quae causabatur  
<lb ed="#M"/>totaliter a posito actu A, quae prima pars habitus istius, vocetur C B, inquam, et C sunt eiusdem  
<lb ed="#M"/>speciei ultimae seu specissimae et B est perfectius in ista specie quam C sicut omne totum sua  
<lb ed="#M"/>parte, et C in potentia ista utraque equaliter praesenti habet effectum posteriorem secundum se  
<lb ed="#M"/>naturam igitur et B.</p>

<p>Respondendum quod maior, licet sit valde, apparens falsa, est tamen in casu argumenti secundum  
<lb ed="#M"/>hanc responsionem fantasiae quam pertracto non enim oportet quod illud perfectius habeat effectum  
<lb ed="#M"/>aliquem se toto simul sumpto vel quacumque parte eius posteriorem in tali passo, sed sufficit quod  
<lb ed="#M"/>quaelibet eius partes, si sic mutuo producebant ad quas pervenitur circa finem. Talis processus  
<lb ed="#M"/>habeant effectus suos ad hoc stantes et invicem componentes in ista potentia quibus in ea stantibus  
<lb ed="#M"/>totus iste habitus B simul sumptus plus non potest, sed illis amotis plus multo posset B totus quam  
<lb ed="#M"/>C producere sicut faciet alias forte postea postquam cessantibus omnibus illis actibus partialibus  
<lb ed="#M"/>totus B remanebit et in alicuius actus priori toto similes inclinabit. Exemplum causae negationis  
<lb ed="#M"/>dictae man[?] inextensum[?] sit quod A calor pedalis calefacere aliquem circumstantem usque ad  
<lb ed="#M"/>aliquam distantiam et calor ab isto posito causatus ulteriorem et ita deinceps donec semper pars  
<lb ed="#M"/>posterior remissius in agendo quam prior ita sua procedant[?] actiones usque quo cessent agere et  
<lb ed="#M"/>isto modo totus calor compositus secundum extentionem ex omnibus illis quorum quilibet prior  
<lb ed="#M"/>pertingere imaginatur usque ad remotionem est calor ita perfectus sicut sua prima pars et tamen non  
<lb ed="#M"/>agere in passum sibi immediatum secundum situm et est ibi causa proportionalis priori quod quaelibet  
<lb ed="#M"/>eius pars sistens circa finem huius protensionis egit quantum potuit et ex remissioritate[?]  
<lb ed="#M"/>continua venitur usque ad defectionem et in potentiam ulterius sit agendum hic tamen in exemplo est  
<lb ed="#M"/>illud imaginabilius secundum protensionem quam in proposito de quo inquiritur nisi quod ibi magis  
<lb ed="#M"/>patet qualiter quaelibet perfectio istarum in quibus processit ista mutuare reproductio sistens  
<lb ed="#M"/>alicubi circa finem processus habet effectum sibi aequatum qui et continuat in casu argumenti et  
<lb ed="#M"/>ideo non potest plus quasi [69ra] agere isto remanente in ista potentia quam iam egit.</p>
</div>
</div>

</div>
<div xml:id="a2tertiumdubium">

<head>Tertium Dubium </head>

<p>Tertium dubium<a2 type="marginalNote">Tertium Dubium M</a2> secundi articuli est utrum tertia  
<lb ed="#M"/>pars imaginis procedat realiter a secunda, amor, scilicet, a notitia.</p>

<div>

<head>Rationes principales</head>

<p>Et<a3>P: Arguitur multipliciter quod amor non procedat a notitia M</a3> videtur quod non quia, si  
<lb ed="#M"/>sic, tunc amor angeli qui peccavit quo affectavit aequalitatem Dei processit ab alia notitia Dei,  
<lb ed="#M"/>aut igitur obscura notitia Dei aut a clara. Si igitur ab obscura notitia, cum igitur obscura notitia  
<lb ed="#M"/>in illo fuerit pena peccati, sequitur quod primum peccatum angeli praecessit alia pena peccati, et  
<lb ed="#M"/>ita sequitur quod pena naturaliter saltem praecessit culpam, contra <name>Augustinus</name> super  
<lb ed="#M"/>Genese ad Litteram, c. 24. Si amor istius angeli processit a clara notitia Dei, igitur angelus malus  
<lb ed="#M"/>clare vidit Deum quando fuerit in maximo peccato, et per consequens simul fuerit et miser et beatus,  
<lb ed="#M"/>quia nullus potest Deum clare videre nisi beatus quia haec est vita eterna ut cognoscat te, etc.  
<lb ed="#M"/>Johannes 17.</p>

<p>Item, tunc primus amor in mente alicuius procederet a notitia et supposito quod iste amor sit  
<lb ed="#M"/>respectu alicuius delectabilis non tunc illa notitia sit verbum quia est cogitatio alicuius respectu  
<lb ed="#M"/>placentis, igitur verbum per definitionem verbi. Ex quo sequitur quod primus amor mentis in isto  
<lb ed="#M"/>casu procedit a verbo. Consequens falsum, quia tunc idem esset causa et effectus respectu eiusdem,  
<lb ed="#M"/>quia omne verbum procedit ab amore, secundum <name>Augustinus</name> 9 <title>De Trinitate</title>  
<lb ed="#M"/>c. 21, 24, et 31, et libro[?] 14 <title>De Trinitate</title> c. 14, 27. Et per consequens, si amor  
<lb ed="#M"/>iste primus procedit ab aliquo verbo et illud verbum ab aliquo amore, tunc primus amor procederet ab  
<lb ed="#M"/>amore, et ita idem causa sui.</p>


<p>Praeterea, quod primus amor non proceredat ab aliqua notitia videtur, quia prima notitia procedit  
<lb ed="#M"/>ab amore, igitur non econtra, Assumptum probatur, quia prima cogitatio sensitiva procedit ab amore,  
<lb ed="#M"/>igitur et intellectiva. Ultimum assumptum probatur, quia prima notitia sensitiva fit a voluntate  
<lb ed="#M"/>copulante sensum cum sensibili secundum Augustinum 11 <title>De Trinitate</title> c. 4, 9, 21, 29 et  
<lb ed="#M"/>quasi per totum librum. Sed voluntas non copulat nisi per amorem, cum non habeat actum aliquem alium  
<lb ed="#M"/>quo sic copulet, igitur quaelibet cogitatio sensitiva procedit ab amore.</p>

<p>Praeterea, appetitus sensitivus potest esse sine cogitatione, igitur et appetitus intellectivus.  
<lb ed="#M"/>Assumptum probo, quia naturaliter habere famem et sitim et si numquam habere vel sentire aliquid ab  
<lb ed="#M"/>extrinseco. Sed fames et sitis sunt appetitus per Commenorem 2 De anima commento 28.</p>

<p>Quinto, talis dilectio haec elicita a voluntate aut est eadem cum intellectione praesupposita ad  
<lb ed="#M"/>hoc quod aliquid haec diligatur aut non. Si sic, cum non sit maior ratio quod ista res posset fieri  
<lb ed="#M"/>dilectio quam odium, igitur dilectio potest fieri odium contra probatur per sillogismum[?]  
<lb ed="#M"/>expositionum[?] haec res est dilectio haec res potest esse odium, igitur dilectio potest esse odium.  
<lb ed="#M"/>Si non est intellectus cum Deus omne absolutum causatum posset conservare sine alio, igitur posset  
<lb ed="#M"/>servare dilectionem istam destructa ista intellectione et eadem ratione omni intellectione destructa  
<lb ed="#M"/>et tunc voluntas posset diligere incognitum contra Augustinum et contra experientiam. Et iuxta hoc  
<lb ed="#M"/>ex liberate voluntatis potest idem inconveniens deduci, quia tunc voluntas libere posset imperare  
<lb ed="#M"/>cogitationem de aliquo de quo non cogitatur actu. Aut igitur illud apprehenditur actu aut non. Si  
<lb ed="#M"/>non, voluntas operatur volitione circa incognitum. Si sic, frustra praeciperet quod fieret prius  
<lb ed="#M"/>quam praeciperetur in prima. Hoc erat contra casum. </p>
</div>
<div>
<head>Oppositum</head>

<p>Ad oppositum 15 <title>De Trinitate</title> c. 67 et 77 utrobique, enim dicit quod amor procedit  
<lb ed="#M"/>ex scientia de ipsa mente.</p>

<p>Praeterea notitia praesupponitur amori sicut probat <name>Augustinus</name> 8 <title>De  
<lb ed="#M"/>Trinitate</title> c. 16, et 10 <title>De Trinitate</title> c. 48 et quasi per totum librum et 3 de  
<lb ed="#M"/>hoc[?] argumento dicit hoc c. 42 quod nihil potest amari nisi cognitum quamvis possit aliquid  
<lb ed="#M"/>cognosci et non amari, sicut vult <name>Augustinus</name> omnibus locis praeallegatis. Igitur,  
<lb ed="#M"/>cogitatio aliquo modo est causa amoris et certum est quod non malis nec finalis, igitur effectiva,  
<lb ed="#M"/>igitur amor procedit a notitia actuali.</p>

<p>Praeterea, nisi amor procederet a notitia actuali seu cogitatione non esset amor inter ista  
<lb ed="#M"/>tertia[?] proportionaliter, scilicet, s[?]. Cuius oppositum declarat <name>Augustinus</name> 9  
<lb ed="#M"/><title>De Trinitate</title> c. 29 et 15 <title>De Trinitate</title> c. 67.</p>

<p>Praeterea, <name>Philosophus</name> et <name>Commentator</name> 3 <title>De anima</title>,  
<lb ed="#M"/>commento 50, determinantes modum per quem generantur in animali desiderium sive appetitus, dicunt  
<lb ed="#M"/>quod hoc fit ex hoc quod imaginatio imaginatur rem primo vel intellectus et postea res ipsa  
<lb ed="#M"/>concupiscitur vel res praesentatur[?], igitur ipsi volunt quod amor sive desiderium quod ipsi vocant  
<lb ed="#M"/>ibi appetitum intellectivum, sicut ibi dicit <name>Commentator</name> fiat ex actuali  
<lb ed="#M"/>cognitione.</p>

<p>Praeterea, commento 54 dicit <name>Commentator</name> quod omnis appetitus fuit ab intellectu in  
<lb ed="#M"/>actu.</p>

<p>Praeterea, commento 56 dicit <name>Commentator</name> [69rb] quod omnis appetitus fit ex  
<lb ed="#M"/>imaginatione, et imaginatio ex quinque sensibilibus partibus.</p>

<p>Praeterea, 12 <title>Metaphysicae</title> commento 36 sic appetitus in brutis animalibus est  
<lb ed="#M"/>propter sensum qui apprehendit voluptuosum, ita voluntas sive desiderium intellectus est propter  
<lb ed="#M"/>intellectum et statim post desiderium, non est propter aestimationem illius quod est<a2>est  
<lb ed="#M"/><vardesc>add. (s.v.)</vardesc> M</a2> aliquid esse bonum et nos aestimamus aliquid esse bonum  
<lb ed="#M"/>propter quod desideramus ipsum etc.</p>

</div>
<div>
<head>Responsio ad tertium dubium</head>



<p>Ad istud dubium<a3>Q: Tenet quod amor a notitia procedit M</a3> dicendum est quod sic loquendo de  
<lb ed="#M"/>amore qui est actus amandi vel appetendi per viam naturae causatus, et ideo amor huiusmodi inter  
<lb ed="#M"/>partes imaginis a proportionaliter Spiritu Sancto in imagine causata secundum  
<lb ed="#M"/><name>Augustinus</name>, ubi prius arguendo ad partem oppositam dubitationis huius. Haec conclusio  
<lb ed="#M"/>satis patet per argumentum supra positum in primo articulo quaestionis et per haec argumenta ad  
<lb ed="#M"/>partem secundam.</p>

<p>Si instes per Augustinum 9 <title>De Trinitate</title> ubi, quasi per totum, dicit quod mens  
<lb ed="#M"/>humana est imago Trinitatis increatae ratione istius Trinitatis, scilicet, mentis notitiae et amoris  
<lb ed="#M"/>in qua trinitate notitia procedit de mente et amor de notitia sunt una essentia mentis, igitur amor  
<lb ed="#M"/>ibi non distinguitur realiter a notitia actuali a qua procedit nec notitia actualis quae est ibi  
<lb ed="#M"/>proles a mente ipsa tamquam a parente.</p>

<p>Respondet unus doctor quod amor, et similiter notitia, tripliciter accipiuntur. Uno modo pro  
<lb ed="#M"/>potentiis; secundo pro habitibus; tertio pro actibus. Et ultra secundum hanc distinctionem esset  
<lb ed="#M"/>dicendum ad verba Augustini in isto passu quia per aequivalentiam[?] tnri[?] secundum imaginationem  
<lb ed="#M"/>solum est Trinitas illa non secundum rem cuius partes imaginatae sunt secundum Augustinum ipsa  
<lb ed="#M"/>substantia animae nec est ibi processus unius ab alio in ipsa mente secundum veritatem rei extra  
<lb ed="#M"/>nisi virtualiter solum, quia, scilicet, mens ipsa continet partialiter ista quorum unum procedit  
<lb ed="#M"/>realiter ab alio et tertium ab utroque.</p>

</div>
<div>
<head>Ad rationes principales</head>

<div>
<head>Ad prima ratio</head>

<p>Ad primum argumentum<a3>R: An peccatum angeli primum praecessit a notitia clara vel obscura  
<lb ed="#M"/>M</a3> in contrarium respondet <name>Fitzralph</name> quod ista notitia actualis quae primo fuerit  
<lb ed="#M"/>clara Dei notitia, scilicet, quando Deus ostendit se clare illi angelo, postea fuerit obscura,  
<lb ed="#M"/>scilicet, quando Deus subtraxit se ab isto angelo cum peccavit. Et iste amor suus, qui fuerit primum  
<lb ed="#M"/>peccatum, processit a notitia obscura et non a clara, sed tamen processit ab ista notitia, quae  
<lb ed="#M"/>fuerit clara, sed non fuerit clara quando iste amore processit ab illa.</p>

<p>Et concedo, inquit, quod iste amor et peccatum primum processit a pena peccati, sed tamen non ut  
<lb ed="#M"/>pena sed ut actualis cogitatio sufficiens ad productionem amoris, quoniam non est impossibile quod  
<lb ed="#M"/>pena peccati praecessit causalitate primum peccatum, dum tamen ista pena non processit ut pena nec  
<lb ed="#M"/>prius fuit pena sed facta fuerit pena propter peccatum, quia propter peccatum Deus subtraxit se ab  
<lb ed="#M"/>isto angelo, et iam[?] fiebat cogitatio istius angeli, quae prius erat clara, postea fiebat obscura,  
<lb ed="#M"/>et ita ipsa ut pena fuit posterior peccato primo. </p>

<p>Sed quod eadem notitia fuerit prius clara et post obscura est apud me impossibile per istum  
<lb ed="#M"/>modum, sicut per argumentum ipsius alibi potest probari, quia pari ratione posset movere et desinere  
<lb ed="#M"/>omnino esse cogitatio istius, cuius oppositum tenet alibi et etiam in dubio praecesso.</p>

<p>Sed aliter dicas tu quod notitia angeli, qui peccavit, non erat clara Dei visio unquam sed cum  
<lb ed="#M"/>claritate prima male voluit, nisi forte det quod illa volitio fuit causa subtractionis vel  
<lb ed="#M"/>remotionis primae notitiae clarae.</p>

<p>Aliter tamen dicendum quod tam argumentum quam dicta responsio currit in fantasia quidem falsa  
<lb ed="#M"/>quasi visio Dei vel aliqua simplex apprehensio suffecisset pro notitia a qua procederet amor Dei  
<lb ed="#M"/>culpabilis et non sic erat quia amor iste amor illae diaboli erit amor electivus praesupponens sibi  
<lb ed="#M"/>iudicum rationis vel cogitationem compositivam et divisam vel amor alicuius refrenandus cum  
<lb ed="#M"/>omissione littera[?] vere vel interpretative[?intepretatione?] refrenandi secundum rationalem[?]  
<lb ed="#M"/>iudicii et affectionem iustitiae impetum[?] affectionis commodi apparentis et talia iudicia  
<lb ed="#M"/>apprehensionis non erant Dei apprehensio clara vel obscura.</p>
</div>
<div>

<head>Ad secundam rationem</head>

<p>Ad secundum bene respondet <name>Fitzralph</name>. Concedo quod primus amor processit a notitia  
<lb ed="#M"/>accidentali et a verbo, communiter loquendo de verbo. Unde verbum communiter loquendo accipitur pro  
<lb ed="#M"/>quacumqe cogitatione actuali sicut loquitur <name>Anselmus</name>  
<lb ed="#M"/><title>Monologion</title> c. 10. Alio modo accipitur verbum magis proprie pro cogitatione actuali  
<lb ed="#M"/>respectu placiti, et sic loquitur <name>Augustinus</name> 9 <title>De Trinitate</title> c.  
<lb ed="#M"/>penultimo[?]. Et primo modo loquendi de verbo non omne verbum procedit ex amore actuali, sed secundo  
<lb ed="#M"/>modo sic, sicut dicit auctoritas Augustini allegata et primus amor non procedit de verbo proprie  
<lb ed="#M"/>dicto, sed communiter dicto.</p>



<p>Hic<a3>S: Quanto[?] modo numero[?] modis capiatur verbum M</a3> tamen notandum quod verbum  
<lb ed="#M"/>multiplicius sumitur quam istis modis suprascripta, modis in universo. Primo generaliter pro omni  
<lb ed="#M"/>actu intelligendi vel cogitandi. Isto modo accipit <name>Augustinus</name> in Sermone de Sancto  
<lb ed="#M"/>Iohanno Baptista. Similiter illud vox clamantis verbi dicit quod vox exterior est vehiculum verbi  
<lb ed="#M"/>verbum, verbum autem est ipsa cogitatio et 15 <title>De Trinitate</title> c. 10 dicit utique qui  
<lb ed="#M"/>cogitat unde [69va] illud in Libro Sapientiae dixerunt apud se cogitantes non ratione, et c. 7 in  
<lb ed="#M"/>principio, verbum quod foris signum est verbi quod intellectus latet et 10 c.[?] per signa  
<lb ed="#M"/>corporalia verbum quod mente, igitur minus innotesceret.</p>

<p>Secundo modo latius ad haec sumitur pro praedictis et actu fantasiendi[?] unde 8 <title>De  
<lb ed="#M"/>Trinitate</title> c. 10 fantasia vel carnis in memoria mea verbum eius est.</p>

<p>Tertio modo sumitur ab isto specialius pro omni actu assentiendi vel dissentiendi vero vel falso,  
<lb ed="#M"/>sic loquitur 15 <title>De Trinitate</title> c. 15. Falsum est verbum nostrum cum falluntur et isto  
<lb ed="#M"/>modo dubio non est verbum primo modo quia ibidem dicit cum autem dubitamus non verbum de re de qua  
<lb ed="#M"/>dubitamus.</p>

<p>Quarto modo pro actu indicativo[?] qui natus est gigni vel ex habitu scientifico vel saltem vero;  
<lb ed="#M"/>15 <title>De Trinitate</title>, c. 10 necesse est cum verbum loquimur, id est, quod scimus loquitur,  
<lb ed="#M"/>ex ipsa scientia quam memoria tenemus nascitur verbum.</p>

<p>Quinto modo sumitur pro amata notitia. 9 <title>De Trinitate</title> c. 8 verbum amor concipitur.  
<lb ed="#M"/>Et c. 10 recte, quaeritur an omnis notitia verbum an tantum amata notitia, et concludit naturaliter  
<lb ed="#M"/>quod verbum, quod nunc insinuare volumus, est cum amore notitia.</p>

<p>Sexto sumitur pro obiecto cogitato. 15 <title>De Trinitate</title> c. 15, tunc sit verbum verum  
<lb ed="#M"/>quando nos vel quod illud quod diximus voluntabili motione iactare ad illud quod scimus pervenit ut  
<lb ed="#M"/>quomodo res, quae scitur sic etiam cogitetur, id est, sine voce sive incognitione vocis quae pro  
<lb ed="#M"/>facto alicuius linguae est sic in corde dicatur. Item c. 10 negatio falsa novit de hiis, igitur nunc  
<lb ed="#M"/>dissensus[?], quae nota cogitamus, et nota sunt nobis, et si cogitentur a nobis. Sed certe si ista  
<lb ed="#M"/>dicere velimus, nisi cogitata non possumus. Secundo illo facit supra adductum primo sensu verbum  
<lb ed="#M"/>quod Sortis sonat etc.</p>

<p>Septimo sumitur pro definitione alicuius iuxta illud <name>Augustinus</name> 9 De Triniate c. 10  
<lb ed="#M"/>definitio, quid sit temperantia, et haec est verbum eius.</p>

<p>Octavo sumitur ab eo pro verbo vocabili 15 <title>De Trinitate</title> c. 15, cum mentimur  
<lb ed="#M"/>volentes et scientes falsum verbum habemus verbi verorum verbum est mentiri nos, et tamen mentitos  
<lb ed="#M"/>nos esse confitemur sistendo in verbo mentali ad intra[?] non mentimur, igitur vocem extra vocat ibi  
<lb ed="#M"/>verbum.</p>

</div>

<div>


<head>Ad tertiam rationem</head>

<p>Ad tertium, verum est quod primus amor procedit a notitia aliqua actuali et per consequens  
<lb ed="#M"/>notitia praesupposita primo amori non procedit ab amore actuali aliquo et, cum probatur quod immo  
<lb ed="#M"/>quia prima sensatio vel intellectio fit per amorem copulantem sensum cum sensibili. Dicendum quod  
<lb ed="#M"/>non semper oportet habere amorem alium quod inclinationem naturalem potentiae cogitativae in  
<lb ed="#M"/>obiectum suum. Si istam velit quis vocare amorem, bene quiddam[quidem[?]], sine enim omni amore  
<lb ed="#M"/>elicito potest quis a casu immutari ad cogitationem ab obiecto aliquo occurente aliquando tamen ut  
<lb ed="#M"/>communiis[?] si quis perseverabit sponte in cogitatione alicuius obiecti diu ibi erit appetitus vel  
<lb ed="#M"/>amor elicitus copulans vel tenens potentiam in actuali cogitatione vel notitia talis obiecti et hoc  
<lb ed="#M"/>quandoque libere et elicitive et quandoque mere naturaliter et aliquando praeveniet et est in causa  
<lb ed="#M"/>ut pariatur notitia explicativa et distinctiva alicuius obiecti certi.</p>
</div>

<div>
<head>Ad quartam rationem</head>

<p>Ad quartum<a3>T: Quod fames et sitis praesupponit aliquam sensationem, licet non semper  
<lb ed="#M"/>exteriorem, tamen semper interiorem M</a3> respondet <name>Fitzralph</name> quod appetitus  
<lb ed="#M"/>sensitivus non potest esse sine cogitatione sensitiva, nec fames, nec sitis. Tamen dicit praeter  
<lb ed="#M"/>quod fames et sitis possunt esse in animali sine sensatione alicuius rei extra corpus animalis ex  
<lb ed="#M"/>hoc, scilicet, quod pars animalis quae patitur defectum olt?atur[?] ad dispositionem naturalem et  
<lb ed="#M"/>causatur cogitatio sensitiva in virtutibus compraehensivis illius animalis, scilicet, ex actione  
<lb ed="#M"/>unius partis in alteram, ex qua cogitatione sequitur appetitus naturalis quiddam qui vocatur fames  
<lb ed="#M"/>vel sitis hoc illae[?]. Nam quod sicut appetitus patet 2 De anima commento 28, ubi dicit quod fames  
<lb ed="#M"/>est appetitus calidi et sicci, sitis frigidi et humidi, et forte ipse intendit de appetitu naturali  
<lb ed="#M"/>et non de actu elicito, quia talis praesupponet notitiam nisi dicatur quod intellectus habeat ibi  
<lb ed="#M"/>talia obiecta praecognita tacte.</p>

<p>Exemplum huius sensationis interioris vel exterioris posset esse de dolore capitis vel dentium et  
<lb ed="#M"/>huiusmodi ubi habentur sensationes sensus tactus et afflictio secundum sensitivum appetitum sine  
<lb ed="#M"/>immutatione ab obiecto aliquo extrinseco.</p>

<p>Advertendum tamen hic est quod fames et sitis sit distincta non sunt proprie actus appetendi  
<lb ed="#M"/>eliciti respectu cibi et potus, sed quidam quasi languor ex defectum cibi vel potus, quidam quidam  
<lb ed="#M"/>tamen actus eliciti sensitivi sunt tactivi sicut et gustus est quidam tactus et quodam instinctu  
<lb ed="#M"/>naturae agerent hominem vel brutum ad prosecutionem cibi vel potus exterius praesentati et tunc  
<lb ed="#M"/>primo noti surgente, tunc novo actu appetendi ex sensatione obiecti exterioris convenientis secundum  
<lb ed="#M"/>naturam in remedium contra famem et sitim praehabitum et medium[?mihi?] gerentur simul tunc illi  
<lb ed="#M"/>appetitus sicut in illo qui dolet caput. Audito de [69vb] remedio appetit illud actu appetendi a  
<lb ed="#M"/>priori et haec fuerit dicta de fame et siti ante omnem experientiam cibi vel potus naturaliter  
<lb ed="#M"/>habitis. Post experientiam autem cibi vel potus oritur saepe ex memoria eorum appetitus consimilium,  
<lb ed="#M"/>qui appetitus non sunt proprie fames vel sitis quia potest competere habenti iam venirem plenum et  
<lb ed="#M"/>aliquando communicantur se et tunc vehementius appetuntur cibus et potus sicut quilibet  
<lb ed="#M"/>experitur.</p>
</div>
<div>
<head>Ad quintam rationem</head>

<p>Dicto quintum dicendum quod volitio non est eadem res cum cognitione sibi praesupposita tempore  
<lb ed="#M"/>vel natura, nihil enim praesupponit seipsum, sed experientia dat quod cogitatio praesupponit tempore  
<lb ed="#M"/>vel natura, ita quod cum volitione ibi concurrit alia cogitatio in qua possem stare, si odirem. Si  
<lb ed="#M"/>iterum actus et actus essent idem eadem ratione habitus et habitus. Consequens est falsum, si  
<lb ed="#M"/>sumatur universaliter sicut patet de caritate et fide qui sunt habitus distincti secundum Apostolum  
<lb ed="#M"/>fides, inquit, spes et caritas tria haec. Et ultra bene condeo quod volitio posset a Deo  
<lb ed="#M"/>manuteneri[?] sine ista cogitiatione sibi parvia, et tamen tunc non diligeretur incognitum et thamen  
<lb ed="#M"/>haec poneretur a quibusdam quia, tunc ista qualitas quae prius erat volitio cessavit esse volitio.  
<lb ed="#M"/>Sed hoc non est verum apud me quia idem apud me est volitionem “informare voluntatem causatam,” et  
<lb ed="#M"/>“voluntatem per istam velle” et hoc tunc non esset impotente voluntatis velle et non velle, quia  
<lb ed="#M"/>voluntas non habet plus impotente sua nisi causare istam qualitatem et ista non potest esse velle et  
<lb ed="#M"/>esse per illud quod non est impotente nostra, puta per cogitationem vel non nisi mediante secundum  
<lb ed="#M"/>hoc ab aliis poneretur hoc sic qui differunt quod omnis volitio quaedam. Sed ista volitio quae simul  
<lb ed="#M"/>est cogitatio non potest non esse volitio nec unquam poterit, sicut nec iudicium poterit non esse  
<lb ed="#M"/>apprehensio, dum informat potentiam eandem potentia constantia subiecti, et tamen apprehensio  
<lb ed="#M"/>iudicio praesupposita nec est, nec esse potest assensus vel dissensus et haec est apud me  
<lb ed="#M"/>probabilior ex tertia quaestione primae distinctionis. Per hoc patet ulterius quod non sequitur quod  
<lb ed="#M"/>aliquid possit esse nolitum et non cogitatum.</p>



<p>Ad confirmationem<a3>V Quod voluntas praecipere potest intellectui quod inquirat de aliquo in  
<lb ed="#M"/>speciali de quo non habet notitiam in speciali non tamen tunc feretur[?] in incognitum. M</a3> etiam  
<lb ed="#M"/>dico quod voluntas libere potest imperare cogitationem actualem et distinctam de aliquo de quo non  
<lb ed="#M"/>cogitatur actu distincte, utpote contingit quandoque cum quis audivit unum bonum verbum et non  
<lb ed="#M"/>recogitat quod fuerit illud, tunc praecipit voluntas intelligendi ut inquirendo recogitet et  
<lb ed="#M"/>inveniat quid fuerit illud. Vel cum occurrit mihi unus homo et scio quod vidi istum sed nescio ubi  
<lb ed="#M"/>et per imperium voluntatis, componendo et dividendo discurrendo, imaginare loca in quibus et quid  
<lb ed="#M"/>fecerim quando vidi eum esse et similia secundum artem Philosophi[?], quam dat circa artem huiusmodi  
<lb ed="#M"/>in libello de memoria et reminiscentia, tandem invenio ubi vidi eum et sic de similibus. Et cum  
<lb ed="#M"/>arguitur aut illud cuius actualis cogitatio imperatur est actu apprehensum vel non, dicendum quod  
<lb ed="#M"/>sic in universali et confuse, quod vidi eum in loco aliquo sed non distincte videtur quia haec  
<lb ed="#M"/>inquiretur, et ideo patet quod cognoscitur uno modo et praecipitur cognosci alio modo. </p>
</div>
</div>
</div>
<div xml:id="a2quartumdubium">
<head>Quartum dubium</head>


<div>
<head>Opinio Adam</head>
<p>Utrum<a3>X: Probatur per multa media quod voluntas diligere potest incognitum et oppositum deinde  
<lb ed="#M"/>M</a3> autem voluntas possit diligere incognitum est dubium magnum in se et ad propositum etiam quia  
<lb ed="#M"/>tunc in isto casu pars tertia imaginis non procederet a secunda. Et teneo quod non quia apud me  
<lb ed="#M"/>omnis volitio est apprehensio quaedam, sicut patet distinctione prima, quaestio tertia, tamen quia  
<lb ed="#M"/>secundum Augustinum in visa diligere possumus, incognita nequaquam.</p>

<p>Praeterea non plus potest voluntas velle incognitum quam intellectus assentire non apprehenso,  
<lb ed="#M"/>quia volitio non minus in suo fieri et esse dependet ab apprehensione quam assensus, sed assensus  
<lb ed="#M"/>non potest naturaliter causari sine apprehensione illius cui assentitur, igitur.</p>

<p>Iterum apprehensio sensitiva non potest naturaliter haberi sine exteriori a sensatione vel  
<lb ed="#M"/>interiori praesupposita naturaliter, igitur similiter in proposito, quia libertas non tollit similem  
<lb ed="#M"/>ordinem in proposito.</p>

<p>Iterum omnis effectus praesupponit causam suam, sed omnis volitio naturaliter causata est  
<lb ed="#M"/>effectus alicuius cogitationis et nullius potius quam istius quod diligitur tali volitione.  
<lb ed="#M"/>Assumptum patet quia illud est causa quo posito ponitur aliud et per naturam poni non posset sine  
<lb ed="#M"/>eo. Nam omnis effectus sufficienter essentialiter dependet a suis causis, ita quod illis positis  
<lb ed="#M"/>poni posset aliis circumstantiis. Sed sic requirit volitio cogitationem per auctoritatem Augustini  
<lb ed="#M"/>praeallegatam et per experientiam, igitur.</p>
</div>
<div>
<head>Contra opinionem Adam</head>
<p><supplied>Primum</supplied><a2 type="marginalNote">Primum.</a2> Sed contra hoc arguitur quod  
<lb ed="#M"/>voluntas praecipit intellectui quod consideret A, aut igitur tunc est A actu consideratum et tunc  
<lb ed="#M"/>superflue praeciperet voluntas, aut non et habetur propositum.</p>

<p><supplied>Secundum.</supplied><a2 type="marginalNote">Secundum</a2> Item voluntas potest  
<lb ed="#M"/>conformare se intellectui et suspendere actus proprios et velle istos et etiam sensationes quas  
<lb ed="#M"/>experitur, etiam si eas actu intelligat.</p>

<p><supplied>Tertium.</supplied><a2 type="marginalNote">Tertium</a2> Item non minus videtur quod  
<lb ed="#M"/>requirit effectum suum praecognosci quam subiectum quia effectum suum libere a proposito producit et  
<lb ed="#M"/>contingenter. <cb n="70ra"/>Sed primum non requirit secundum omnes igitur nec secundum.</p>

<p><supplied>Quartum.</supplied><a2 type="marginalNote">Quartum</a2> Item voluntas potest velle  
<lb ed="#M"/>intellectum non habere aliquam cogitationem et potest continuare istam. Aut igitur intellectus  
<lb ed="#M"/>obediet sibi, et tunc stabit volitio sine intellectione, aut non, et tunc voluntas non esset  
<lb ed="#M"/>potentia libera, non plus quam ignis.</p>

<p><supplied>Quintum.</supplied><note type="marginalNote">Quintum</note> Item si non hoc maxime  
<lb ed="#M"/>videretur quia cogitatio ista intellectiva eiusdem obiecti naturaliter sibi praesupposita causa  
<lb ed="#M"/>esset volitionis. Sed hoc videtur falsum, quia causa naturalis non potest causare in idem passum  
<lb ed="#M"/>uniformiter dispositum contrarios effectus. Sed stante eadem intellectione potest voluntas velle vel  
<lb ed="#M"/>nolle indifferenter illud quod intelligitur, igitur non est causa naturalis utriusque.</p>

<p><supplied>Sextum.</supplied><note type="marginalNote">Sextum</note> Item cogitatio habitualis videtur  
<lb ed="#M"/>sufficere quod habitibus uti possumus cum volumus secundum Philosophum. Igitur non videtur requiri  
<lb ed="#M"/>cogitatio actualis.</p>

<p><supplied>Septimum.</supplied><a2 type="marginalNote">Septimum</a2> Item dato quod <a2>quod] mors  
<lb ed="#M"/><vardesc>add. sed del.</vardesc> M</a2> actualis intellectio requireretur ad causationem volitionis,  
<lb ed="#M"/>cum videtur quod voluntas ex sua libertate, postquam causatus est causatus, possit ipsum continuare  
<lb ed="#M"/>cessante intellectione quacumque. Nam species sensibilis in organo sensus exterioris non minus  
<lb ed="#M"/>dependet a receptivo sensibili quam volitio ab intellectione. Sed hoc non obstante licet res extra  
<lb ed="#M"/>requiratur ad causandum speciem istam et visionem consequentem, tamen illa species, postquam est  
<lb ed="#M"/>causata, potest per aliquod tempus conservari sine praesentia istius rei sensibilis, sicut patet per  
<lb ed="#M"/>experientiam perspectivae de claudente oculos postquam vidit res suades. Et <name>Augustinus</name>  
<lb ed="#M"/>idem dicit.</p>

<p><supplied>Octavum.</supplied><note type="marginalNote">Octavum</note> Item dato quod requiratur  
<lb ed="#M"/>cogitatio actualis illius quod debet esse volitum, ita quod volitio non esset nisi intellectio  
<lb ed="#M"/>praecessisset actum, non videtur illud semper actualiter eam exigere sicut nec actus voluntatis non  
<lb ed="#M"/>requiritur semper actu existere ad hoc quod homo libere et meritorie vadat ad ecclesiam. Sed  
<lb ed="#M"/>sufficere videtur quod vel tunc actu vel quod sic praecessit, quod nisi praecessisset illae, non  
<lb ed="#M"/>misset[?]. Nisi enim istud sufficeret, sequitur enim quod omnis distinctio tolleret meritum  
<lb ed="#M"/>executionis, et tunc informa potest ex hoc argui, non plus requirit actus voluntatis intellectionem  
<lb ed="#M"/>quam libera exsecutio exterior actum voluntatis, sed ista exsecutio exterior non requirit quod actus  
<lb ed="#M"/>voluntatis. Tunc actu sit, igitur etc.</p>

<p><supplied>Nonum.</supplied><note type="marginalNote"/> Item videtur quod saltem respectu alicuius  
<lb ed="#M"/>obiecti potest voluntas habere actum suum, licet pro tunc illud obiectum non sit obiectum alicuius  
<lb ed="#M"/>intellectionis. Nam quando aliqua intellectio est in intellectu circumscripta omni alia  
<lb ed="#M"/>intellectione potest voluntas velle istam intellectionem, et tamen intellectio isto casu posito non  
<lb ed="#M"/>est obiectum intellectum actualiter, igitur. Probo assumptum quia cogitatio ista potest esse  
<lb ed="#M"/>conveniens, licet sit respectu alicuius odibilis et stante ista cognitione voluntas potest delectari  
<lb ed="#M"/>sicut patet per experientiam ista delectatio non est respectu obiecti cogitati quia illud imaginatum  
<lb ed="#M"/>non est sibi delectabile per positam, igitur est respectu istius cogitationis, et per consequens  
<lb ed="#M"/>voluntas potest velle istam cogitationem licet istam non intendat quia delectatio huiusmodi est  
<lb ed="#M"/>quoddam velle vel saltem velle aliquid potest esse respectu eiusdem omni alia cogitatione  
<lb ed="#M"/>circumscripta eodem modo posset argui de delectatione de actu voluntatis non intellectio.</p>
</div>
<div>
<head>Responsio</head>


<p>[double check this paragraph] Ad primum<note type="summary">Y: Respondet ad argumenta quae probant quod voluntas  
<lb ed="#M"/>possit diligere incognitum. M</note> istorum responsum est inmediate ante ultimam introductum  
<lb ed="#M"/>dubitationem vel enim non dicente vult voluntas A nec intellectus dicente cognoscit sed confuse et  
<lb ed="#M"/>indistincte et in communi, et tunc imperat rationabiliter voluntas quod distinctius cognoscatur per  
<lb ed="#M"/>inquisitionem vel reflexionem vel simili modo, sicut patet alibi in questione de distincta specifica  
<lb ed="#M"/>cogitationium[?] tunc, per imperium voluntatis, reflectit se intellectus super actum rectum per hunc  
<lb ed="#M"/>modum attende quod agis ubi operatio quae praecipitur cognosci et attendi in communi cognoscitur  
<lb ed="#M"/>solum quando voluntas imperat eius distinctam considerationem. Si autem voluntas distincte vult A,  
<lb ed="#M"/>tunc non praecipit rationabiliter distinctam cogitationem ipsius primo causari, quia habet eam sed  
<lb ed="#M"/>potius habitam actu vel aliam eiusdem cogitationem causari, puta defintivam[?] vel intuitivam vel  
<lb ed="#M"/>huiusmodi.</p>

<p>Ad secundum dicendum quod oportet voluntatem si quem actum debet suspendere istum apprehendere  
<lb ed="#M"/>distincte, si particulariter et distincte istum, vel illum communi, si in communi. Et ideo assumitur  
<lb ed="#M"/>illud falsum ibi quod additur de confirmatione verum est, sed hoc non est velle cogitationem sed  
<lb ed="#M"/>obiectum cognitionis.</p>

<p>Ad tertium assumptum falsum est quia non vult effectum suum quaelibet quae libere aproducit sicut  
<lb ed="#M"/>obiectum quodlibet quod diligit quae, tamen si vellet et illum proportionaliter cognosceret nisi  
<lb ed="#M"/>quando intellectus dictant aliquid esse diligendum et voluntas conformat se [70rb] dictamini illi,  
<lb ed="#M"/>tunc enim praecognoscitur eius effectus.</p>

<p>Ad quartum concedo assumptum et cum quaeris aut obediet ei intellectus etc., dicendum quod si  
<lb ed="#M"/>intellectus debeat sibi obedire, oportet quod ipsamet obediat sibi cessando ab omni volitione, et ab  
<lb ed="#M"/>actu imperati in contradictione quia omnis actus volitionis naturaliter dependet a cogitatione, si  
<lb ed="#M"/>detur alia pars non sequitur quin ipsa sit libera quia ipsa potest cessare ab actu quolibet  
<lb ed="#M"/>intelligendi, forte saltem non habet libertatem cessandi ab omni intellectione nisi cessando simul  
<lb ed="#M"/>vel prius ab omni non volitione.</p>

<p>Ad quintum minor falsa est de causa partiali ad varios effectus determinabili libere ab alia  
<lb ed="#M"/>causa sicut est in proposito.</p>

<p>Ad sextum negandum est assumptum. Et ad probationem dicendum est quod habitibus uti non volumus  
<lb ed="#M"/>nisi cum de eorum usu confuse vel distincte cogitamus actu actualiter.</p>

<p>Ad septimum dicendum quodlibet rei sensibilis species causata in organo sensus exterioris non  
<lb ed="#M"/>minus dependeat in suo fieri a re sensibili quam volitio a voluntate. Prima naturaliter cum minus  
<lb ed="#M"/>dependet ab eo in essendo et permanendo saltem in aliquo subiecto. Unde etiam aliqui ponunt quod  
<lb ed="#M"/>species in organo imaginativae natae sunt naturaliter ibidem permanere sine re sensibili cuius sunt  
<lb ed="#M"/>species et in organo sensus exterioris aliquantulum sed in medio exteriori. Non volitio autem non  
<lb ed="#M"/>minus requirit in suo primo fieri et in suo toto conservari intellectionem a qua in essendo  
<lb ed="#M"/>naturaliter dependet quam radius solis in medio requirit solem et eius praesentiam.</p>


<p>Ad octavum<a2 type="marginalNote">octavum</a2> dicendum<a3>Z: Quod executio exterior potest esse  
<lb ed="#M"/>meritoria ubi actus voluntatis iam defecit. M</a3> quod executio exterior non est libera nisi  
<lb ed="#M"/>denominatione extrinseca a libera causatione voluntatis et electionis interioris a qua causata  
<lb ed="#M"/>libere. Ipsa executio huiusmodi mediante vel immediate naturaliter causatur, et patet quod mediante  
<lb ed="#M"/>virtute motiva sit quia ex sola volitione, nulla executio exterior provenit sine alia causa vel  
<lb ed="#M"/>eadem aliter operante quam volitione propter quod etiam cessante volitione potest executio quandoque  
<lb ed="#M"/>aliquam diu continari, sicut ad hoc, scilicet, quod substantia nihil operetur extra per solum velle  
<lb ed="#M"/>est articulus Parisiensis. Et probatur hoc potest singulariter tribuere Deo quod hoc dixit ipse et  
<lb ed="#M"/>facta sunt, mandavit seu voluit et creata sunt, et quod omnia quaecumque voluit fecit, et quia tota  
<lb ed="#M"/>ambulatio erat volita tota est extrinsece meritoria merito, scilicet, actus interioris eadem  
<lb ed="#M"/>bonitate meritoria ad hunc sensum quod eiusdem praemium[?] praecise meritoria sicut secundum quosdam  
<lb ed="#M"/>subiectum et omnia accidentia sua corporalia unica extensione seu quantitate extenduntur vel in  
<lb ed="#M"/>exemplo minus dumodo sicut calor ignis et ipse ignis eadem califactione calefaciunt et sicut album  
<lb ed="#M"/>et albedo eadem visione universaliter quia subiectum non videtur nisi quia informaliter ab accidente  
<lb ed="#M"/>viso eodem modo, nulla executio exterior est meritoria nisi quia causatur ab mediante operatione  
<lb ed="#M"/>interiori meritoria quae si desit non est meritoria et pro quanto tempore deficit interior pro tanto  
<lb ed="#M"/>tempore. Iste actualiter non mereretur licet actuale meritum novum post habitum et acquisitum adhuc  
<lb ed="#M"/>in perpetuum sibi imputetur donec pro velle et nolle contrarium demeratur ipsum conservari, id est,  
<lb ed="#M"/>non imputari. Et ideo concedo quod iste sit ambulans ad ecclesiam, si moreretur in instanti quo  
<lb ed="#M"/>cessat habere actum meritorium interiorem tantum praemium haberet in caelo sicut si ultra procedat  
<lb ed="#M"/>ambulando sine omni actu meritorio interiori. Et ideo ratio sumit falsum, distractio enim impedit  
<lb ed="#M"/>meritum novum,<a2>meritum novum <vardesc>al. mn.</vardesc> M</a2> non tamen tollit antiquum et  
<lb ed="#M"/>praehabitum nisi sit distractio affectata et ubi habetur praeceptum de cogitatione operando et sicut  
<lb ed="#M"/>habemus de divino officio ad dicendum studiose et devote ibi distractio de libertate praemissa non  
<lb ed="#M"/>solum impedit augmentum meriti, sed reputatur ad demeritum et peccatum. Ratio autem ulterius formata  
<lb ed="#M"/>sumit maiorem falsam vel minorem secundum quod diversificandae possunt secundum iam declarata.</p>

<p>Ad nonum dicendum quod assumitur falsum, licet enim experientia doceat quod quandoque delectantur  
<lb ed="#M"/>de ordinata et debita cogitatione rei odibilis, experientia tamen docet non quod hoc sit sine  
<lb ed="#M"/>apprehensione istius cogitationis convenientis, sed contrarium potius.</p>
</div>
</div>
<div xml:id="a2quintumdubium">
<head>Quintum Dubium</head>


<p>Quintum<a3>AA: An partes imaginis sint aequales: arguitur ad utrumque partem</a3> dubium<a2  
<lb ed="#M"/>type="marginalNote">quintum dubium M</a2> principale est an partes imaginis causatae sint aequales.  
<lb ed="#M"/>Et videtur quod non quia <name>Augustinus</name> 15 <title>De Trinitate</title> c. 68 a singulis  
<lb ed="#M"/>bina, [70va]et a binis singula et a singulis singula, maioribus minora vincuntur et per hoc probat  
<lb ed="#M"/>quod non sunt aequales. Sed respondetur quod ipse probat per hoc quod non sunt aequales secundum  
<lb ed="#M"/>suos actus in via et hoc est verum.</p>

<p>Contra: si hoc intelligit, tunc acciperit falsum quod a singulis singula vincuntur quia numquam  
<lb ed="#M"/>vincitur memoria ab intellegentia quod quicquid intelligentia intelligit actu, memoria meminit suo  
<lb ed="#M"/>modo actu.</p>

<p>Item si sint aequales, tunc quicquid memoria memineret intellectus intelligeret sicut dicit  
<lb ed="#M"/><name>Augustinus</name> 10 <title>De Trinitate</title>, c. 28 et Magister allegat primo libro, d. 3,  
<lb ed="#M"/>et hoc ibidem ponitur aequalitas partium imaginis quia sic possunt saltem, sed consequens videntur  
<lb ed="#M"/>falsum, quia aut intelligeret <name>Augustinus</name> de intelligere actu primo aut de actu secundo.  
<lb ed="#M"/>Non primo, quia intelligere in actu primo non est nisi meminere manifestum est. Et tunc nihil  
<lb ed="#M"/>declarat per istud dictum, si intellegat de intelligere in actu secundo, tunc accipit falsum,  
<lb ed="#M"/>scilicet, quia quicquid meminit intelligit quia multa habeo in memoria quae non actualiter  
<lb ed="#M"/>cogito.</p>

<p>Item tunc memoria, intelligentia, et voluntas essent aequales. Consequens est falsum, quia ista  
<lb ed="#M"/>non distinguntur realiter. Igitur ista non sunt aequalia. Consequentia patet per Hillary 3 <title>De  
<lb ed="#M"/>Trinitate</title> et per Magistrum primo libro, d. 31, ubi dicit quod “aequalitas et similitudo non  
<lb ed="#M"/>sunt, nisi ubi est distinctio realis.</p>

<p>Item si sic, tunc istae partes forent aequales ratione suorum actuum. In patria, tamen, ibi erunt  
<lb ed="#M"/>sanatae a languore sicut dicit <name>Augustinus</name> 15<a2>15 <vardesc>del. sed add.</vardesc>  
<lb ed="#M"/>S</a2>  
<lb ed="#M"/><title>De Trinitate</title> c. 68, sed hoc est falsum, quia tunc in patria amor naturaliter esset  
<lb ed="#M"/>aequalis cogitationi, si voluntas non impediretur, quia voluntas non impediretur, quia voluntas  
<lb ed="#M"/>potest ibi tantum amare sicut intellectus potest videre, et per consequens, cum voluntas ibi habebit  
<lb ed="#M"/>adiuvans ipsam, puta caritatem, quae non excidit secundum Apostolum, sequitur quod voluntas plus  
<lb ed="#M"/>amabit quam <supplied>intellectus</supplied> intelliget.</p>

<p>Item tunc, in patria, cogitatio mentis et eius amor forent aequales. Consequens videtur  
<lb ed="#M"/>inconveniens quia ibi amor eius erit perfectus sicut dicit <name>Augustinus</name> 9 <title>De  
<lb ed="#M"/>Trinitate</title> c. 9 de parvis. Si igitur cogitatio sit aequalis amori, sequitur quod nisi mens  
<lb ed="#M"/>tantum se cognoscit se quantum est. Sed Deus ibi ipsam non cognoscit nisi tantum quantum ipsa mens  
<lb ed="#M"/>ibi, [. . .] tantum se cognoscit quantum Deus eam cognoscit quod est impossibile.</p>

<p>Item si sic, tunc beatus in patria aequaliter amaret Deum et omnia alia posito quod aequae clare  
<lb ed="#M"/>cognoscat Deum et omnia alia quod est impossibile quia cogitatis bonis in equalibus equaliter magis  
<lb ed="#M"/>amat beatus magis bonum manifestum est. Praeterea actus malus hic in via non est volitus a beato,  
<lb ed="#M"/>quia tunc ipse peccaret nec est volitus, quia tunc non esset in omnibus sicut vellet et per  
<lb ed="#M"/>consequens non haberet quicquid vult, et ita non esset beatus, et tamen talem actum cognoscit,  
<lb ed="#M"/>igitur non aequantur in eo, igitur etc.</p>
</div>
<div>
<head>Ad oppositum</head>

<p>Ad oppositum arguitur per Augustinum 10 <title>De Trinitate</title> c. 28 et Magister allegat d.  
<lb ed="#M"/>3 primi, ubi probat <name>Augustinus</name> quod memoria, intelligentia, et voluntas sunt  
<lb ed="#M"/>aequales.</p>

<p>Praeterea 15 <title>De Trinitate</title> c. 68 dicit quod erunt haec aequalia quando erunt ab  
<lb ed="#M"/>omni languore sanata.</p>

<p>Praeterea 9 <title>De Trinitate</title>, in fine, mens, amor, et notitia tria quaedam sunt, et  
<lb ed="#M"/>tamen perfecta sunt aequalia sunt. Si enim mens minus se amat quam est, verbi gratia, si se tantum  
<lb ed="#M"/>amet hominis mens quantum amandum est corpus hominis, cum plus sit ipsa quam corpus, peccat et non  
<lb ed="#M"/>amat perfectum amoris sui etc.</p>

<p>Et notitia bene hanc auctoritatem, cuius quia probat solutionem quam alias respondi quod tunc  
<lb ed="#M"/>appraehendit intellectus creatus aliquid cum cognoscit illud ita perfecte [. . .]</p>
</div>
<div>
<head>Responsio <name>Fitzralph</name></head>


<p>[. . .]secundum fidem illud quod in re est pars, et partem secundum imaginationem, voco ipsum  
<lb ed="#M"/>totum consideratum per modum partis. Et suppono quod per imaginationem causatam intelligamus mentem  
<lb ed="#M"/>humanam et per partes potentias naturales eiusdem, scilicet, memoriam, intelligentiam, et  
<lb ed="#M"/>voluntatem, quarum quaelibet est tota substantia animae, [. . .] ex alia quaestione, sed  
<lb ed="#M"/>significatur ipsa per quamcumque istarum intellectionum per modum partis. Quod autem istae sint  
<lb ed="#M"/>aequales potest multipliciter intelligi. Uno modo<a2>modo <vardesc>corr. ex</vardesc> modi S</a2>  
<lb ed="#M"/>ratione, scilicet, quicquid potest esse obiectum unius potest esse obiectum cuiuslibet eorum et  
<lb ed="#M"/>quicquid est obiectum unius est obiectum alterius eodem modo habitu, scilicet, vel actu, et sic  
<lb ed="#M"/>loquitur <name>Augustinus</name> 9 <title>De Trinitate</title> c. 14.</p>

<p>Alio modo<a3>BB Quod in via partes imaginis non sic sunt aequales, quoniam in uno homine plus  
<lb ed="#M"/>vigeat memoria quam intellectus et intellectus quam voluntas et e converso, et plus sit impedita in  
<lb ed="#M"/>via quam alia; non sic in patria. M</a3> possunt intelligi esse tales ratione suorum actuum,  
<lb ed="#M"/>scilicet, quod nulla earum sit magis impedita a suo actu quam alia a suo, sed quod habeat completam  
<lb ed="#M"/>dispositionem naturalem in nullo impedita a suo [70vb]proprio actu, et isto modo loquitur  
<lb ed="#M"/><name>Augustinus</name> 15 <title>De Trinitate</title> c. 68, ubi dicit quod memoria, intellegentia,  
<lb ed="#M"/>et voluntas in via aliquando sunt inaequales, quia videmus in aliquo maiorem memoriam quam  
<lb ed="#M"/>intelligentiam, in aliquo econtra, et in aliquo duo hoc amores magnae superari. Sed in patria erunt  
<lb ed="#M"/>aequales quando erunt ab omni languore sanatae et vult dicere quod mens humana quae non est sua  
<lb ed="#M"/>memoria, et intellectus, et voluntas illius actus memoriae, scilicet, ad conservandum species in  
<lb ed="#M"/>aliquo viatore est magis tenax et facilioris receptionis minus impedita quam ad subtiliter  
<lb ed="#M"/>intelligendum et in alio ipsa est magis prona et minus impedita ad amandum quam ad conservandum vel  
<lb ed="#M"/>subtiliter intelligendum. Et in patria erunt aequalis et ab omni languore sanatae, id est, in nullo  
<lb ed="#M"/>erit mens impedita ibi ab aliquo istorum actuum, sed erit incompleta dispositione naturali. Unde  
<lb ed="#M"/><name>Augustinus</name> secundum istum loquens 10 <title>De Trinitate</title> c. 28, dicit quod in  
<lb ed="#M"/>hiis tertibus, memoria, intelligentia, et voluntate solent inspici ingenia parvulorum cuius  
<lb ed="#M"/>praeferant indolem, quanto enim tenacius et facilius puer meminit quando alterius et studet  
<lb ed="#M"/>ardentius tanto est laudabilioris ingenii, ubi satis patet quod comperat ista facilitatem et  
<lb ed="#M"/>difficultatem quantum ad actus suos et hoc accidit eis ex dispositione corporum certum est et  
<lb ed="#M"/>virtutibus sensitivis secundum earum dispositionem in bonitate comprehensionis et debilitate.</p>

<p>Et secundum hoc et bene respondet doctor ille ad dubium praenotatum, quod loquendo de partibus  
<lb ed="#M"/>secundum imaginationem quae sunt memoria, intelligentia, et voluntas, et de aequalitate primo modo  
<lb ed="#M"/>dicta, scilicet, quae attenditur penes obiecta sic partes imaginis sunt semper aequales tam in via  
<lb ed="#M"/>quam in patria. Sed loquendo de aequalitate secundo modo non oportet quod sint actu aequales in via  
<lb ed="#M"/>sed sit in patria aequantur sicut probatum est auctoritate Augustini tam de aequalitate patriae quam  
<lb ed="#M"/>de inaequalitate viae in secundo sensu aequalitatis.</p>




<p>Tertio<a3>CC: An in patria beatus aequaliter diliget et cognoscet. M</a3> modo possunt intelligi  
<lb ed="#M"/>sic esse aequales ratione actuum quia respectu eiusdem obiecti habeant actus aeque intensos. Et de  
<lb ed="#M"/>isto est speciale dubium, et videtur quod sic, quia dicit <name>Magister</name> libro 2, d. 23, c. 4  
<lb ed="#M"/>tantum ut tendit auctoritas quisque ibi cognoscit quantum diligit. Sed respondetur quod non immo  
<lb ed="#M"/>quod est impossibile quantum potest rationaliter videri et quod Magister et si qui alii hoc dicunt  
<lb ed="#M"/>intelligunt quod ibi erit sic amor proportionalis visioni respectu Dei quod qui plus ibi quo diliget  
<lb ed="#M"/>Deum clarius cognoscet et econverso. Et iste sensus seu dispositio sufficit ad illud quod  
<lb ed="#M"/><name>Magister</name> ibi intendit probare, videlicet quod Seraphim plus cognoscat Deum quam  
<lb ed="#M"/>Cherubim, quia plus diligunt igitur plus cognoscunt.</p>

<p>Et quod impossibile sit ibi amorem esse praecise aequalis intensioris cum cogitatione probatur  
<lb ed="#M"/>per hoc: quod caritas intendit actum dilectionis, ita quod sit intensior dilectio quam foret,  
<lb ed="#M"/>ceteris paribus, remota caritate habituali,<a2>habituali] ad minus influens <vardesc>add. sed  
<lb ed="#M"/>del.</vardesc> M</a2> sed actus dilectionis foret ibi amota caritate habituali ad minus ita fruens  
<lb ed="#M"/>et intensus sicut cogitatio vel visio, quia voluntas ita intense ad minus potest intelligere  
<lb ed="#M"/>obiectum summe delectabile apprehensum quam intense apprehenditur, quia solet etiam dici quod “amor  
<lb ed="#M"/>intrat, ubi cognitio foris stat.”</p>

<p>Nec valet instare quod in patria tantum promovetur intellectus ad intensionem visionis per lumen  
<lb ed="#M"/>gloriae quantum caritas promovet voluntatem ad intendendum actus suos ultra illud quod posset sine  
<lb ed="#M"/>ea, quia posita illa illuminatione adhuc amota caritate habituali esset amor ita intensus sicut  
<lb ed="#M"/>cogitatio, quia semper, ut praetactum est, videtur quod voluntas possit tamen fruenter amare sicut  
<lb ed="#M"/>de facto intelligit obiectum summe delectabile. Igitur addita caritate voluntas intensius amatus,  
<lb ed="#M"/>nisi forte quis dicat quod caritas non intendit actum amoris nec se habet actu respectu illius.</p>

<p>Secundo arguit doctor ille sic: aliqua claritate cogitationis cognoscitur Deus, sit illa A; et  
<lb ed="#M"/>Petrus etiam cognoscitur aliqua claritate cogitationis, sit ista B. A ad B est aliqua certa  
<lb ed="#M"/>proportio sic quod dupla, tunc duplato B et duplata bonitate Petri erit duplatus amor respectu Petri  
<lb ed="#M"/>ut videtur igitur respectu istius erit tantus amor intensive ut videtur sicut respectu Dei.  
<lb ed="#M"/>Consequens non est dicendum de beatis. Igitur amor respectu Dei est intensior quam cogitatio  
<lb ed="#M"/>respectu Dei, igitur etc.</p>
</div>
<div>
<head>Contra</head>

<p>Sed primum motivum potest impediri sic: quia [71ra]caritas viae, id est, quae acquiritur vel  
<lb ed="#M"/>habitur a viatore in via, non est mensura beatitudinis conferendae tam cogitative quam sensitive, et  
<lb ed="#M"/>potest esse, ut videtur, tanta visio sibi correspondeat pro merito et tam clara, quod voluntas non  
<lb ed="#M"/>sufficeret sine caritate naturaliter ad causandum ista visione habita amorem aeque intensum in  
<lb ed="#M"/>specie amoris fruendi, sicut ista visio est clara et intensa in specie visionis. Et per consequens,  
<lb ed="#M"/>si habebit ex se quasi naturaliter amorem intensioni ubi omnis requirit aliquod aliud promotivum. </p>


<p>Assumptum<a3>DD: Quod ubi plures causae concurrunt ad eundum effectum, licet una dupletur, alia  
<lb ed="#M"/>non duplata non oportet effectum duplari M</a3> arguo sic, ubi multae causae effectivae alterius  
<lb ed="#M"/>rationis concurrunt et requiruntur ad naturalem causationem alicuius effectus. Duplatio alterius  
<lb ed="#M"/>eorumdem sine alio non sufficit, ut videtur, ad duplationem effectus, licet sufficiat ad notabilem  
<lb ed="#M"/>eius meliorem, igitur cum sola Dei visio non efficiat, ibi inter causas creatas, beatificam Dei  
<lb ed="#M"/>frutionem, sed ipsa voluntas sicut causa causata principior cum ista visione, licet dupletur eius  
<lb ed="#M"/>visio, quia cum manet praecise eadem voluntas et eius virtutis non duplatae, non sequitur quod  
<lb ed="#M"/>duplabitur fruitio. Igitur ad hoc quod duplicetur fruitio ad duplationem visionis per naturalem  
<lb ed="#M"/>actionem voluntatis oportet eius activitatem promoveri per caritatem vel aliquod principium  
<lb ed="#M"/>promotivum in tali proportione, ut ad hoc sufficiat et sic excluditur prima eius ratio in  
<lb ed="#M"/>aliquo.</p>
</div>
<div>
<head>Responsio ad primum</head>

<p>Et cum arguitur quod voluntas potest semper aeque ferventur diligere obiectum summe delectabile  
<lb ed="#M"/>et placibile sicut intellectus istud intelligit, etiam amota caritate negandum est istud, haec tamen  
<lb ed="#M"/>concedenda est quod ita intensum amorem posset causare voluntatem respectu summae delectabilis visi,  
<lb ed="#M"/>sicut esset visio ista intensa, quae imaginaretur causari mere naturaliter ex natura obiecti et  
<lb ed="#M"/>potentiae intellectivae secundum imaginationem falsam praehabitam, quae imaginaretur Deum mere  
<lb ed="#M"/>naturaliter agere quicquid ageret et ita de aliis amabilibus et placibilibus causatis naturaliter  
<lb ed="#M"/>cum intellectu vel sensu suarum visionum. De ista tamen visione quae beatifica est quae non et talis  
<lb ed="#M"/>sed excellentioris forte specie quam talis imaginaretur quae et voluntariae et non naturaliter est  
<lb ed="#M"/>causabilis ab obiecto credibile est mihi, quod multis beatis sit talis clarior visio et intensior  
<lb ed="#M"/>quam esset intensio amoris, quam cum ista visione seu promotivo sufficeret voluntas causandi.</p>

<p>Exemplum huius, quod velim dicere: ecce, brutum animal vel homo videt rem multum placibilem  
<lb ed="#M"/>visione naturaliter causata vel causabili<a2>li <vardesc>add. sed del.</vardesc> S</a2> a tali re  
<lb ed="#M"/>placibili et potentia cognitiva, bene volo quod appetitus correspondens tali potentiae cogitativae  
<lb ed="#M"/>potest, si nihil obstet obiectum illud, naturaliter sibi conveniens et placibile seu delectabile,  
<lb ed="#M"/>ita ferventer diligere vel appetere quam intense apprehenditur. Dico tamen iuxta rationem praefatam  
<lb ed="#M"/>quod si Deus duplaret huius apprehensionem ultra intensionem in quam posset naturae talis potentiae  
<lb ed="#M"/>cogitativae virtute sui et obiecti sic praesentis, appetitus iste idem manens non sufficeret sine  
<lb ed="#M"/>alio promotivo duplare amorem seu appetitum priorem cum ista duplata cogitatione, quia totalis causa  
<lb ed="#M"/>non est duplata, sed solum pars eius et minus. Causa principalis autem quando potuerunt aequari in  
<lb ed="#M"/>primis naturaliter causabilibus est quia ita fecunda et potens est talis natura respectu amoris a se  
<lb ed="#M"/>causandi, sicut respectu cogitationis a se causandae respectu eiusdem obiecti, quamdiu promotiva  
<lb ed="#M"/>hinc inde fuerunt paria. Sed cum duplatur actus non ex natura potentiae et obiecti, sed a causa  
<lb ed="#M"/>voluntaria vel tali modo receditur a proportione aequalitatis huiusmodi nisi aliud adiuvet, sicut  
<lb ed="#M"/>credo.</p>
</div>
<div>

<head>Responsio ad secundum</head>

<p>Ex eodem patet planissime ad secundum, dato enim quod dupletur visio Petri etc. Igitur eius  
<lb ed="#M"/>bonitas, dummodo non dupletur activitas propria voluntatis sit duplatio clarius videntis eum, non  
<lb ed="#M"/>sequitur quod duplabitur dilectio erga Petrum, quia ut prius duplatio causae non infert duplationem  
<lb ed="#M"/>effectus naturaliter, consequenter ex causa collecta vel ex collectione causarum ex illa et alia vel  
<lb ed="#M"/>aliis cum causis.</p>

<p>Aliter etiam dici potest ex eodem primo respondendi quod licet duplaretur bonitas Petri vel  
<lb ed="#M"/>caperetur bonum aliud duplatum Petro quod obiceretur eadem intellectivi cui primo obiciatur Petrus  
<lb ed="#M"/>non sequeretur ceteris permanentibus, sicut ante duplex visio dupli boni, quia licet dupletur  
<lb ed="#M"/>obiectum, et per consequens activitas obiectiva, non tamen duplatur alia principior et visionis  
<lb ed="#M"/>causa, scilicet, intellectus causatus, et omnia cognoscentis et cogitatio pariter notitia, sicut  
<lb ed="#M"/>supra. Igitur non oportebit visionem duplari [71rb]cuius oppositum imaginatur argumentum, si ad  
<lb ed="#M"/>formam debitam deducatur. Qualiter autem sit de facto, utrum videlicet amor et visio sint aequaliter  
<lb ed="#M"/>intensi hic in sua specie et hic in sua est quaestio facta, et non est nobis scibile in via  
<lb ed="#M"/>peregrinantibus, nisi fuerit a Deo vel aliter revelatum.</p>
</div>

<div>

<head>Responsio <name>Fitzralph</name> ad principales rationes</head>


<p>Ad primum argumentum istius dubii, <name>Augustinus</name> loquitur ibi de aequalitate secundo  
<lb ed="#M"/>modo dicta in positione, et isto modo verum est quod non sunt partes illae imaginis aequales in  
<lb ed="#M"/>viatoribus communiter quia, ut saepius, una pars sic loquendo est in viatore magis impedita quam  
<lb ed="#M"/>alia.</p>

<p>Ad secundum respondet <name>Fitzralph</name> cum accipitur quod tunc intellectus intelligeret  
<lb ed="#M"/>quicquid memoria memineret dico, inquit, quod intelligere est duobus modis, scilicet, in actu et in  
<lb ed="#M"/>habitu. Et in secundo modo loquendo ibi <name>Augustinus</name> et cum acciditur quod sic  
<lb ed="#M"/>intelligere non est, nisi meminere, et secundum aliam meminere dicitur enim meminere quatenus est  
<lb ed="#M"/>cogitatio conservata et dicitur intelligere quatenus absolute est habitus cogitativus quae rationes  
<lb ed="#M"/>diversae sunt sicut intellectus et memoria. Unde bene probatur per idem medium quod memoria  
<lb ed="#M"/>intelligentia sunt aequales quoad obiectum.</p>

<p>Aliter tamen potest responderi quod illa auctoritas et consimiles intelligendi sunt sic quod  
<lb ed="#M"/>quicquid meminerit potest intelligere et econtra, et ita de velle vel de nolle sub distinctione  
<lb ed="#M"/>respectu eiusdem sui vel alterius cuiuscumque.</p>

<p>Ad tertium patet quod memoria, intelligentia, et voluntas in eadem mente non sunt naturales  
<lb ed="#M"/>proprie sicut nec sunt partis mentis proprie sed sunt aequales per modum in positione dictum,  
<lb ed="#M"/>scilicet, quo ad obiectum. Et secundo modo similiter sed auctoritas Hillary solum probat quod non  
<lb ed="#M"/>proprie distinguuntur aequales, quia non realiter distinguuntur, et hoc totum. </p>

<p>Ad quartum respondet quod amor est intensior in patria propter causam superius improbatam. Sed  
<lb ed="#M"/>patuit quod illud medium non necessitat illud ponere, sed argumentum tangit dubium unum facti ubi  
<lb ed="#M"/>posset esse sic et aliter, et ideo qualiter sit de facto nobis totaliter est incertum. </p>

<p>Ad quintum respondet <name>Fitzralph</name> quod <name>Augustinus</name> dicens quod quando amor  
<lb ed="#M"/>erit perfectus, tunc mens amat se quantum est, intelligit quod amat se quantum est vel quantum ipsa  
<lb ed="#M"/>sit a se, tunc amanda sed Deus multo magis amat eam quantum sit amanda a se. Ideo non sequitur ad  
<lb ed="#M"/>intellectum Augustini quod ipsa tantum amet se quantum Deus amat ipsum.</p>



<p>Sed<a3>EE: Quomodo intelligitur illud quod mens beati diligit seipsam quantum Deus diligit ipsam  
<lb ed="#M"/>et de modis dilectionum. M</a3> haec responsio est glossa obscurior textu vel potius obscuratio  
<lb ed="#M"/>textus clari, cuius causa non est alia nisi quia conatur vitare unum verum conclusio. Enim deducta  
<lb ed="#M"/>per illud quintum argumentum est ad intellectum Augustini vera ad litteram sicut sonat, sicut enim  
<lb ed="#M"/>nos actu finito Deum diligimus infinito ad intellectum saepe datum quia, scilicet, praeponimus eum  
<lb ed="#M"/>per amorem infinitis amabilibus, si darentur ista, econverso non est negandum quin Deus suo amore  
<lb ed="#M"/>infinito fiere diligat Petrum vel mentem de qua loquimur et appretiatur eam quantum est. Et quantum  
<lb ed="#M"/>valet laborare naturali et gratuito et non ultra et secundum istum valorem praeparat vel confert  
<lb ed="#M"/>sibi bonum, et isto modo loquendo plus diligit Petrum quam linum secundum istum excessum quae valet  
<lb ed="#M"/>Petrus et plus meruit quam meruerit huius, eodem modo loquendo mens ipsa iam beata licet infinite  
<lb ed="#M"/>appretiationis passive, ut ita loquar, diligat Deum et in infinitum plus gaudium et omne bonum illi  
<lb ed="#M"/>possibile optet Deo quam sibi et tamen ipsa praecise diligat se ipsam quam animam Christi vel beatae  
<lb ed="#M"/>virginis isto modo, quia isto modo unumquodque diligit et appretiatur secundum gradum sui valoris et  
<lb ed="#M"/>secundum hoc optat sibi et proportionaliter tantum bonum quantum ipsa meretur obiective.</p>

</div>
<div>
<head>Responsio Wodeham</head>

<p>Sic igitur concedenda est conclusio quod, sic loquendo, mens, quando amor suus erit perfectus,  
<lb ed="#M"/>ipsa tantum amat sed quantum est et Deus etiam ipsam unde quantumcumque ipsa est. Et ideo ipsa  
<lb ed="#M"/>seipsam quantum Deus ipsam quia neuter, nisi quantum valet, licet Deus diligat eam in infinitum plus  
<lb ed="#M"/>quam ipsa seipsam, secundum magnum dilectionis et ipsius perfectionis, quia quicquid amat, amat  
<lb ed="#M"/>infinite amoris, et creatura nihil diligit, nec Deum nec creaturam, nisi finite finitae amoris.</p>



<p>Ad<a3>FF: An voluntas videat vel cognoscat ita clare creaturam aliquam in genere proprio sicut  
<lb ed="#M"/>dictum. Et dicitur quod non . . . M</a3> sextum dicendum quod mente aequae clare cognoscere Deum, et  
<lb ed="#M"/>alia potest dupliciter intelligi. Vel aeque proportionare et aeque comprehensare, ut et dixi alias  
<lb ed="#M"/>quod isto modo infinite minus perfecte et minus clare Deum quam seipsam et aliam creaturam visam  
<lb ed="#M"/>amat et hoc quamvis visione multo intensiori videatur Deus quam ad aliud. Alio modo potest intelligi  
<lb ed="#M"/>quod aeque clare cognoscat Deum et alia, quia cogitatione [71va]aeque intensa in sua specie diligit  
<lb ed="#M"/>Deum sicut facit creaturam vel aliud ibi visum vel quam intense diligit aliud in specie visionis  
<lb ed="#M"/>congrua creaturae. Et dico quod non est sic quia Deum videt visionem suam capacitatem in fine  
<lb ed="#M"/>visionis in qua Deum videt replente nihil aliud, autem ita intense ibi videt per cogitationem in  
<lb ed="#M"/>genere proprio quia talis non videt nisi visione quam ipsa causare naturaliter sufficiunt illa  
<lb ed="#M"/>multum deficit a tanta secundum intensionem quanta cum ipsa quae habetur respectu Dei cuius probatio  
<lb ed="#M"/>plane, quia si imaginaretur duplari entitas creaturae causatae ipsa cum eodem intellectu sufficeret  
<lb ed="#M"/>ad causandum causationem eiusdem speciei priori intensiorem, licet non duplatio intensiorem quia  
<lb ed="#M"/>altera causa: puta obiectum est actius quam primo datum totale, tamen principium non duplatur.</p>

<p>Dicendum est igitur quod nihil aliud a Deo potest cognosci in genere proprio ita clare, id est,  
<lb ed="#M"/>ita intense in specie cogitationis sibi congrue videri sive cognosci a creatura beata sicut  
<lb ed="#M"/>cognoscitur ab ea Deus et hoc cogitatione in gradu naturali ab ipsa causabili et obiecto. Et propter  
<lb ed="#M"/>hoc argumentum imaginatur unum falsum super quo fundatur, scilicet, quod mens ita clare cognoscit  
<lb ed="#M"/>ibi aliud sicut Deum licet. Dices licet nihil aliud posset ibi mentem replere sui cogitationem  
<lb ed="#M"/>naturaliter ab ipso et mente cui obicitur causabili, tamen Deus poterit istius speciei cogitationem  
<lb ed="#M"/>ipsam replere quo posito stat argumentum quod vel partes imaginis non erunt respectu illius  
<lb ed="#M"/>creaturae aequales secundum intensionem vel quod mens isto casu posito tantum diligit aliud sicut  
<lb ed="#M"/>dictum. Et dicendum quod neuter sequitur quantum ad sensum praesentem loquendo in quo li tantum et  
<lb ed="#M"/>quantum debent negare aequalitatem intensivam actus hinc, inde nam, si Deus in ea duplaretur  
<lb ed="#M"/>respectu A creaturae cogitationem<a2>cogitationem] i <vardesc>add. sed del.</vardesc> M</a2> maximam  
<lb ed="#M"/>naturalem ab ea et a tali obiecto causabilem et relinqueret eam sibi ipsi respectu amoris causandi  
<lb ed="#M"/>respectu eiusdem creaturae amabilis et rationaliter placibilis, ipsa non diligeret eam ita intense  
<lb ed="#M"/>sicut cognosceret, quia ibi non credunt[?], nisi altera de causis etc. Alia autem pars consequentis  
<lb ed="#M"/>illati vera esset si Deo placeret amorem duplare ibi proportionalem cogitationem quam per causam  
<lb ed="#M"/>duplaret certe hoc non esset impossibile, et si in facto poneretur, tunc mens et illa tantum  
<lb ed="#M"/>diligeret creaturam sicut Deum, si ly tantum et ly sicut notent aequalitatem intensionis. Alio tamen  
<lb ed="#M"/>in isto casu posito loquendo infinite plus diligeret mens ista Deum quam creaturam istam quantum  
<lb ed="#M"/>aeque intenso actu diligeret quanto Deum ut iam praedeclaratum est.</p>



<p>Ad<a3>HH: Quod beati possunt aliquas habere displicentias quae tamen eorum statui beatifico non  
<lb ed="#M"/>repungant.</a3> ultimum respondetur quod peccatum, si sit aliquis in medio, est volitum a beato,  
<lb ed="#M"/>tamen nec Deus nec beatus vult hic esse peccatum. Sed credo quod argumentum non cogat nec necessitet  
<lb ed="#M"/>illud concedere, immo credo quod multa velint bene quae numquam fient quia cum caritatem magnam  
<lb ed="#M"/>habent erga viatores quos optant saltem salvari. Quorum tamen plurium damnabuntur et hoc posito  
<lb ed="#M"/>sicut possibile est quod non reveletur eis qui erit similiter de tali pro quo erat et cuius salutem  
<lb ed="#M"/>optant.</p>

<p>Item in legenda Beati Johannes Evangelo habetur vidi angelos viros flentes, igitur vel angulis  
<lb ed="#M"/>displicuit ruina istorum iuvenum.</p>

<p>Item in Evangelo “magnum gaudium erit in caelo super uno peccatore,” etc. Credo quod tales  
<lb ed="#M"/>displicentiae quae procedunt ex caritate ad proximos viatores non repungunt eodem statui beatifico,  
<lb ed="#M"/>nec credo quod omnia fiant circa alios quae fieri optant circa alios, sed circa se concedo quod  
<lb ed="#M"/>quicquid optant sibi ipsis optinent, et si volunt non circumstari de ruina suorum devotorum, non  
<lb ed="#M"/>circumstabuntur, sicut visibile est quod omnis eis circumstantia sit adepta, et si vellent quod eis  
<lb ed="#M"/>circumstantia sit adepta et si vellerent quod eis non displiceret ruina talium, non eis displiceret  
<lb ed="#M"/>eis, et ita de similibus.</p>

<p>Et tunc ad argumentum de actum peccati bene credo quod vellerent illum non esse in aliquo eis  
<lb ed="#M"/>devoto nec estimo quod tenentur in omni volito conformari Deo nec credo eos consequi in omnibus  
<lb ed="#M"/>quicquid vellerent citra saltem divinum iudicium, quia animae beatae appetunt, secundum Augustinum,  
<lb ed="#M"/>ibi uniri suis corporibus in tantum ut sint propter hoc minus beati quam prius erunt quia hoc non  
<lb ed="#M"/>discutio qualiter debeant intelligi. Consequenter tamen quicquid volunt de hiis in quibus aequaliter  
<lb ed="#M"/>sunt beati, quia non possunt desiderare nisi quod ratio secundum legem divinae iustitiae dictat eos  
<lb ed="#M"/>licite posse velle.</p>
</div>
<div>

<head>Ad rationes principales</head>

<p>Ad<a2 type="marginalNote">Ad argumentum principale M</a2> primum argumentum principale  
<lb ed="#M"/>quaestionis, ‘si servasset in se bonum etc.’ Dicendum quod imago Dei sumitur uno modo pro substantia  
<lb ed="#M"/>mentis creaturae rationalis, quae semper dum est, est memoria, intelligentia, et voluntas, et illud  
<lb ed="#M"/>bonum non perdidit bonum quoad substantiam per peccatum, licet perdiderit efficientiam bene operandi  
<lb ed="#M"/>[71vb]ex impedimentis, quae incurrit et hoc sit sua in naturalibus vulneratio. Alio modo pro ista  
<lb ed="#M"/>sibi cum actibus cogitationis et dilectionis, et actus illos perdidit forte in qualibet forte  
<lb ed="#M"/>causatus fuit. Nunc autem pro statu naturae lapsae in tales actus non potest, et maxime non tunc  
<lb ed="#M"/>conservit peccatis a Dei notitia et amoris distrahitur et advertitur ad terrena.</p>

<p>Ad secundum per idem.</p>

<p>Ad tertium concedendum est quod tam mens est imago Dei quam homo secundum mentem, quia mens seu  
<lb ed="#M"/>anima rationalis est nobilius inter partes hominis. Et tamen quaeritur, utrum homo magis vel anima  
<lb ed="#M"/>sit imago Dei. Respondet unus doctor quod mens, et cum arguitur quod homo sit nobilius, et per  
<lb ed="#M"/>consequens magis imago.</p>



<p>Respondet<a3>JJ: Quare mens magis sit imago Dei quam homo M</a3> quod homo est ens nobilius  
<lb ed="#M"/>extensive, sed mens intensive. Et secundo modo loquitur, quia tamen istud non apparet esse verum,  
<lb ed="#M"/>cum nobilitas inter sit aequalis pars humanae nobilitatis, et per consequens, homo sit aeque nobilis  
<lb ed="#M"/>vel nobilius mente sua. Ideo potest dici quod sicut homo aeque perfecte vel ita praecise intelligit  
<lb ed="#M"/>sicut anima sua et neque perfectius neque inperfectius neque maius neque minus sed non aeque primo  
<lb ed="#M"/>ita est homo imago Dei neque magis neque minus quam humana mens secundum perfectionem, licet mens  
<lb ed="#M"/>primo et principalius quam homo, quia homo non est Dei imago Dei ut nunc loquimur, nisi secundum  
<lb ed="#M"/>mentem suam et unumquodque propter quod et illud magis etc.</p>

<p>Ad quartam ait ratione substantiae suae aut ratione actuum respondetur bene quod magis ratione  
<lb ed="#M"/>essentiae suae quia ipsa substantia mentis est imago Dei, actus autem non sunt imago Dei, sed tantum  
<lb ed="#M"/>ipsa mens in comparatione ad actus in quos potest secundum ordinem supra tactum, quia, scilicet,  
<lb ed="#M"/>potest Deum<a2>Deum <vardesc>corr. ex (s.v. al. mn.)</vardesc> Deus M</a2> per actus suos capere,  
<lb ed="#M"/>ideo magis et expressius est mens ipsa imago Dei cum actualiter habet actus huius quam cum non  
<lb ed="#M"/>habet. Unde per oppositum, potest una vice[?] minus perfecte dici imago quam alias, quia magis ducit  
<lb ed="#M"/>ita in notitiam Trinitatis quoad personalem distinctionem et ordinem, prius habitualiter fide vel  
<lb ed="#M"/>revelatione cogitatum, non est enim, ut supra tactum est, de ratione imaginis vestigium ducere in  
<lb ed="#M"/>primam notitiam istius cuius est.</p>

<p>Ad rationes contra in argumento factas, patet supra quod non est ibi, secundum Magistrum, tanta  
<lb ed="#M"/>similitudo quin maior sit dissimilitudo.</p>

<p>Ad quintum respondetur et bene quoad aliquid, cogitatio eius est nata abducere et quoad aliquid  
<lb ed="#M"/>nata est iuvare ad cogitationem per factam Trinitatis, quantum enim ad hoc in Deo sit aliqua  
<lb ed="#M"/>Trinitas ex hoc, quod meminit, intelligit, et amat, iuvat etc., et etiam quantum ad hoc, ut  
<lb ed="#M"/>distinctio modus emanationis Filii a Patre et Spiritu Sancto ab utroque et similes emanationes  
<lb ed="#M"/>inveniuntur in actu intellectus et in actu voluntatis, sicut <name>Augustinus</name> declarat 5  
<lb ed="#M"/><title>De Trinitate</title> c. 15 in fine, sed quantum ad hoc abducit ut sciatur, scilicet, an Pater  
<lb ed="#M"/>et Spiritus Sanctus sint distincti, quia cum hoc unum ens se ipsum abducit, inquam, nisi quia fides  
<lb ed="#M"/>firmus facit adhaere, quia sit sicut quam argumentum, a simili in mente ad contrariam fides, igitur  
<lb ed="#M"/>excludit abductionem, et hoc facto magis illuminatur cogitatio mentis, etc.</p>

<p>Ad sextum quod intelligit infinita est etc. Responsum est supra in solvendo rationes primi  
<lb ed="#M"/>dubii.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
