<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Distinctio 3, q. un. [Sorbonne Transcription]</title>
                <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
                <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="2011.06">
                    <title>Distinctio 3, q. un. [Sorbonne Transcription]</title>
                    <date when="2011-06-26">June 26, 2011</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Petrus Plaoul Editio Critica Electronica (PPECE)</publisher>
                <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Published under a <ref
                        target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
                        Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
                </availability>
                <date when="2011-06-26">June 26, 2011</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="S">Paris, Bibl. de la Sorbonne, MS 193</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
<body>
<div xml:id="b1-d3-qun">
    <head subtype="title">Distinctio 3</head>

<div>
    <head>Quaestio unica: Utrum mens humana sit imago Trinitatis increatae sicut in rebus aliis 
        factis propter hominem est vestigium eiusdem Trinitatis</head>
    

<div>
    
<p xml:id="b1d3qun-cdtvet">Circa distinctionem tertium quaero: utrum mens humana 
<lb ed="#S"/>sit imago Trinitatis increatae sicut in rebus aliis 
<lb ed="#S"/>factis propter hominem est vestigium eiusdem 
<lb ed="#S"/>Trinitatis.</p>
</div>
<div>
<head>Rationes principales</head>


<p xml:id="b1d3qun-qnveid">Quod non videtur, quia secundum <name>Augustinus</name> in <title>Sermone 
<lb ed="#S"/>communi de uno martyre</title> “si servasset in se 
<lb ed="#S"/>homo bonum quod in illo creavit Deus, id est imaginem suam, semper laudaret dictum non solum lingua sed et vita” etc. Igitur ex opposito: non sic laudat, 
<lb ed="#S"/><cb n="79va"/> igitur non servavit in se bonum illud secundum imaginem Dei, et tamen servat 
<lb ed="#S"/>mentem suam. Igitur mens humana non est imago Dei.</p>

<p xml:id="b1d3qun-idteit">Item, 14 
<lb ed="#S"/><title>De Trinitate</title>, c. 7, de parvis dicit iuxta illud psalmum “verumtamen in imagine 
<lb ed="#S"/>pertransit homo, quia haec imago ita deformis et obscura 
<lb ed="#S"/>facta est, ut penae <del>a</del> nulla sit.” Ipsa autem mens humana secundum 
<lb ed="#S"/>substantiam suam integre manet, igitur secundum substantiam suam non est 
<lb ed="#S"/>imago Trinitatis.</p>

<p xml:id="b1d3qun-immnsm">Item, mens magis esset imago Dei quam homo, quia 
<lb ed="#S"/>unumquodque propter quod et illud magis. Consequens falsum, quia homo magis est similis 
<lb ed="#S"/>Deo quam mens, et exprimitur ab eo, igitur magis est eius imago. 
<lb ed="#S"/>Haec consequentia patet per distinctionem imaginis quam ponit <name>Augustinus</name> <title>De 83 
<lb ed="#S"/>Questionibus</title>, questione 78, ubi dicit quod: imago est expressa similitudo illius 
<lb ed="#S"/>cuius est imago. Assumptum probatur, quia homo est ens nobilior quam mens 
<lb ed="#S"/>hominis, igitur est magis similis Deo. Consequentia patet per <name>Anselmum</name> <title>Monlogion</title> c. 
<lb ed="#S"/>81 et 66,  ubi dicit <name>Anselmus</name> “<del>quid</del><add place="margin">quicquid</add> inter creata Deo constat esse 
<lb ed="#S"/>similius, illud necesse est esse natura praestantius.” Assumptum probatur quia 1 <title>Ethicorum</title> 
<lb ed="#S"/>c. 8 in fine, dicit <name>Philosophus</name> quod “felicitas connumerata cum minimo bonorum 
<lb ed="#S"/>est eligibilior quam ipsa felicitas, et addit, quod semper maius bonum 
<lb ed="#S"/>est eligibilius.” Ergo, pari ratione, mens humana cum quocumque 
<lb ed="#S"/>bono est melior quam ipsa solitaria. Igitur, compositum ex ipsa mente 
<lb ed="#S"/>et corpore, scilicet homo, est nobilius sola mente.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ismnrd">Item, si mens humana 
<lb ed="#S"/>sit imago Trinitatis increatae, igitur aut ratione substantiae suae, et hoc 
<lb ed="#S"/>non, quia illa non repraesentat distinctionem personarum, aut ratione actuum, 
<lb ed="#S"/>quos causat et recipit, et hoc non, quia illi non sunt consubstantiales. Et 
<lb ed="#S"/>hoc idem, quia in re arguitur sub alia forma sic, quia si sic, tunc 
<lb ed="#S"/>cognitio perfecta illius imaginis nata esset inducere vel saltem 
<lb ed="#S"/>iuvare <add>ad cognoscendum</add> Trinitatem esse in Deo. Consequens falsum, quia eius cognitio non 
<lb ed="#S"/>magis adducit in cognitionem verum ipsius Trinitatis increatae quam 
<lb ed="#S"/>aliud. Probo sive enim in anima sit realis distinctio sive non videtur <del>ad</del> abducere. 
<lb ed="#S"/>Si enim sic, tunc sunt diversae res et per consequens vel sunt partes 
<lb ed="#S"/>mentis vel accidentia in ipsa, et ita ista cognitio faceret estimare quod 
<lb ed="#S"/>personae essent partes Dei vel accidentia in eo, et <add place="aboveLine">quod</add> ita non Deus. Si non sit 
<lb ed="#S"/>realis distinctio, tunc faceret estimare personas non realiter distingui. </p>

<p xml:id="b1d3qun-isqati">Item 
<lb ed="#S"/>specialiter quod mens non sit imago ratione suorum accidentium, quia 14 <title>De 
<lb ed="#S"/>Trinitate</title>, c. 6, de parvis dicit <name>Augustinus</name> quod “imago creatoris immortaliter 
<lb ed="#S"/>inserta est animae hominis rationali seu intellectuali, sed actus non 
<lb ed="#S"/>immortaliter.” Et ibidem etiam c. 4 vult <name>Augustinus</name> quod imago illa 
<lb ed="#S"/>non est attendenda in rebus transeuntibus, sed actus transeunt, igitur.</p>
</div>
    <div>
        
<head>Oppositum</head>

    <p xml:id="b1d3qun-aopmld">Ad oppositum:<note type="marginalNote">oppositum S</note> <title>Genesis</title> primo, “faciamus hominem ad imaginem” 
<lb ed="#S"/>etc., et <name>Augustinus</name>, <title>Super Genesem ad litteram</title> c. 23, de parvis dicit: 
<lb ed="#S"/>hominem factum esse ad imaginem Dei, secundum mentem, secundum illud Apostoli: “renovamini 
<lb ed="#S"/>spiritu mentis vestrae.” Et c. 26 concludit quod in mente, factus 
<lb ed="#S"/>est homo ad imaginem Dei. Eiusdem opinionis est Magister, libro 2, 
<lb ed="#S"/>distinctione 16.</p>

    <p xml:id="b1d3qun-aieqce">Ad idem est <name>Augustinus</name> 12 <title>De Trinitate</title>, c. 17, de parvis, “nulli,” 
<lb ed="#S"/>inquit, “dubium est non secundum corpus neque secundum quamlibet aliam partem, 
<lb ed="#S"/>sed secundum mentem rationalem ubi potest esse agnitio Dei ‘factum hominem 
<lb ed="#S"/>ad imaginem eius qui creavit eum’.”</p>

<p xml:id="b1d3qun-iehpep">Item et haec auctoritas recte 
<lb ed="#S"/>praetendit argumentum primae et secundae. Ad primam partem dicit enim <name>Augustinus</name> 14 
<lb ed="#S"/><title>De Trinitate</title> c. 14 de parvis, quod “Prius mens in se ipsa consideranda est 
<lb ed="#S"/>antequam sit particeps Dei et in ea recipienda est imago eius. Diximus 
<lb ed="#S"/>enim eam esse amissa Dei participatione abolitam atque deformem 
<lb ed="#S"/>Dei tamen imaginem permanere. Eo quippe proprie est quo capax 
<lb ed="#S"/>est eiusque particeps esse potest.”</p>

<p xml:id="b1d3qun-qsalpd">Quinto, sunt ad idem istam partem 
<lb ed="#S"/>auctoritates aliae multae tam quo ad imaginem quam quo ad vestigium 
<lb ed="#S"/>quas ponit Magister in littera praesentis distinctionis; et libro etiam 2 aliquas alias 
<lb ed="#S"/>distinctione 16.</p> 
</div>
<div>
<head>Divisio questionis</head>

<p xml:id="b1d3qun-iiqadm">In ista questione est conclusio certa quod sic. Sed videndum est primo quare 
<lb ed="#S"/>sit in creatura vestigium Trinitatis, in homine imago Trinitatis. Et secundo, contra 
<lb ed="#S"/>dicta alia dubia movebantur.</p>
</div>
<div>
<head>Primus articulus</head>


<div>
<head>Conditiones communes vestigio et imagini</head>

    <p xml:id="b1d3qun-cpcscc">Circa<note type="marginalNote">primus articulus S</note> primum,<note type="summary">Qui est vestigium et qui imago et quodammodo in creaturis sit vestigium et in anima imago Trinitatis S</note> sciendum quod aliquae sunt 
<lb ed="#S"/>conditiones communes tam vestigio quam imagini et aliquae proprie 
<lb ed="#S"/>huic ve illi.<add place="margin">ita concedo</add> Una de communibus est ista quod tam vestigium 
<lb ed="#S"/>quam imago ducit in notitiam illius cuius est imago et vestigium 
<lb ed="#S"/>tamquam causativum notitiae illius cuius est imago vel vestigium  
<cb ed="#S" n="79vb"/><lb ed="#S"/>mediante notitia sua. Sed non ducit in primam notitiam distinctam et propriam 
<lb ed="#S"/>istius cuius est imago vel vestigium, quia ex <add place="margin">alibi</add> <del>certibus</del><add>determinatis</add> 
<lb ed="#S"/>patet quod notitia incomplexa unius rei non ducit in primam notitiam 
<lb ed="#S"/>incomplexam distinctam et propriam et simplicem alterius rei, sed illo 
<lb ed="#S"/>modo quo una res mediante notitia sua incomplexa potest esse 
<lb ed="#S"/>causa partialis rememorationis alterius rei habitualiter notae, ita quod notitia 
<lb ed="#S"/>habitualis necessario concurrit sicut causa compartialis.</p>
</div>
    <div>
<head>Opinio Ockham</head>

<p xml:id="b1d3qun-idovis">Istud declarat 
<lb ed="#S"/><name>Ockham</name><note type="marginalNote">Ockham S</note> per experientiam et bene. Posito enim quod si “aliquis nullam penitus 
<lb ed="#S"/>habeat cognitionem de Hercule, si videat statuam Herculis non 
<lb ed="#S"/>plus cogitabit de Hercule quam de Socrates. Si autem prius videat 
<lb ed="#S"/>Herculem, et retineat habitualem notitiam Herculis” vel per studium 
<lb ed="#S"/>didicerit conditiones proprias quasdam symeatas in imagine eius 
<lb ed="#S"/>“et postea videat statuam sibi similem in accidentibus exterioribus, 
<lb ed="#S"/>virtute visionis statuae” potuit recordari Herculis et posito 
<lb ed="#S"/>quod numquam prius vidisset illam statuam.</p>

<p xml:id="b1d3qun-sehids">Similem <add place="margin">exemplum aliud</add> etiam 
<lb ed="#S"/>huius est quod aliquando videntes arborem vel lapidem a remotis, 
<lb ed="#S"/>statim cogitamus de homine et aestimamus ibi stare hominem, quod utique 
<lb ed="#S"/>non contingeret nisi praehabita  notitia habituali hominis, cum arbor 
<lb ed="#S"/>vel lapis non contineat virtualiter primam notitiam hominis, et ita 
<lb ed="#S"/>de similibus.</p>

<p xml:id="b1d3qun-eseqda">Et sicut est de imagine Herculis respectu rememorationis 
<lb ed="#S"/>Herculis, “ita est de vestigio, quod si aliquis videns vestigium bovis, 
<lb ed="#S"/>recordabitur de bove habitualiter viso, sed si numquam prius 
<lb ed="#S"/>habuisset aliquam notitiam de bove, non plus recordaretur 
<lb ed="#S"/>de bove quam de asino.”</p>

    <p xml:id="b1d3qun-peiuaa">Per istum etiam modum duo similia possent 
<lb ed="#S"/>mutuo ducere in notitiam recordativam sui apud illum qui 
<lb ed="#S"/>haberet notitiam habitualem utriusque, et similiter unum similium postea 
<lb ed="#S"/>visum potest ducere in notitiam similis recordativam prius noti 
<lb ed="#S"/>propter similitudinem unius ad aliud.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aeppit">Aliae etiam possent assignari conditiones 
<lb ed="#S"/>in quibus conveniunt, sed sunt minoris ponderis, ideo transeo.</p> 
    
    <div>
<head>Differentia inter vestigium et imaginem</head>

<p xml:id="b1d3qun-advqah">Atque<note type="marginalNote">praeterea differentia S</note> 
<lb ed="#S"/>“differunt vestigium et imago, quia de ratione vestigii est quod causetur 
<lb ed="#S"/>ab illo in specie cuius est vestigium” aliquo modo, sicut patet inductive 
<lb ed="#S"/>de vestigio bovis, de vestigio combustionis, et 
<lb ed="#S"/>sic de similibus. Et hinc est quod vestigium dicitur aliquid derelictum ex 
<lb ed="#S"/>alio. “De ratione autem imaginis non est quod causetur ab illo cuius 
<lb ed="#S"/>est imago, sufficit enim quod imago Herculis ab alio causetur quam ab Hercule.”</p> 

<p xml:id="b1d3qun-ntqiqr">Nota tamen quod strictissime seu propriissime et non sic 
<lb ed="#S"/>communiter ut prius loquendo de imagine de ratione imaginis 
<lb ed="#S"/>est quod ipsa sit similitudo expressa seu genita ab eo cuius est 
<lb ed="#S"/>imago sicut dicit <name>Augustinus</name>, <title>De 83 Quaestionibus</title>, questione 74, sicut ibi exemplificat: 
<lb ed="#S"/>“ut in speculo” inquit, “est imago hominis quia de illo expressa 
<lb ed="#S"/>est.” Similiter “de parentibus et filiis nam et de parente expressa 
<lb ed="#S"/>est similitudo filii ut recte dicatur <del>a</del> imago.” Et tamen proprie 
<lb ed="#S"/>etiam sumitur imago, sicut praeaccepi teste Magistro libro 2, distinctione 16, c. 2, 
<lb ed="#S"/>ubi dicit pro quadam auctoritate Bedae super hoc quod Trinitas ipsa 
<lb ed="#S"/>“improprie imago dicitur.” Cuius causa est, “quia imago” inquit “relative 
<lb ed="#S"/>ad aliud dicitur, cuius similitudinem gerit et ad quod repraesentandum facta est; 
<lb ed="#S"/>sicut imago Caesaris, quae ipsius similitudinem praeferebat ipsumque quodammodo 
<lb ed="#S"/>repraesentabat.”</p>

<p xml:id="b1d3qun-ehdspi">Ex hac differentia, sequitur alia: quod vestigium ducit 
<lb ed="#S"/>vel ducere potest non tantum in notitiam complexam recordativam 
<lb ed="#S"/>illius cuius est habitualiter noti, sed etiam incomplexas aliquas, et assensus 
<lb ed="#S"/>sibi conformes alios, in quorum consimiles non potest sufficienter imago 
<lb ed="#S"/>ducere. Verbi gratia, vestigium bovis non tantum facit recordare 
<lb ed="#S"/>de bove habitualiter noto, sed ducit communiter in credulitatem conformem 
<lb ed="#S"/>huic complexo contingenti ‘bos hic  transivit’, sed imago Petri 
<lb ed="#S"/>non in hanc ‘Petrus hic transivit’ vel huiusmodi. Vestigium autem 
<lb ed="#S"/>et imago multipliciter accipiuntur sicut patet in <name>Ockham</name>.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-qaqndr">Qualiter autem quaelibet creatura 
<lb ed="#S"/>potest dici vestigium Trinitatis pro quanto, scilicet, quaedam in ea, 
<lb ed="#S"/>sicut unitas, species et ordo, possit aliquo modo ducere in notitiam 
<lb ed="#S"/>appropriatorum in divinis personis incomplexam rememorativam, et etiam 
<lb ed="#S"/>in notitiam complexam contingentem, docet satis bene Ockham, questione 
<lb ed="#S"/>de vestigio, articulo secundo, et etiam ibidem, in quibus creaturae consistit 
<cb ed="#S" n="80ra"/><lb ed="#S"/>vestigium, quia aliquando indistinctis realiter, aliquando in non distinctis realiter.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-esiidp">Et similiter 
<lb ed="#S"/>in questione de imagine articulo secundo. Primo, illius in opinione propria, docet qualiter in creatura rationali magis dicitur esse imago quam in aliqua alia creatura. Et secundo, consequenter 
<lb ed="#S"/>docet quomodo “imago Dei imperfecta et quasi radicaliter et originaliter consistit in 
<lb ed="#S"/>ipsa anima secundum suam substantiam” sed “completive perfectio imaginis consistit 
<lb ed="#S"/>in ipsa substantia animae et duobus actibus productis,” respectu utriusque quorum 
<lb ed="#S"/>anima habet fecunditatem; sed ad actum volendi mediante actu intellegendi, 
<lb ed="#S"/>qui cum substantia animae et obiecto comproducit actum volendi, et per consequens 
<lb ed="#S"/>exprimit anima cum illis actibus ordinem et originem inter diversas 
<lb ed="#S"/>personas.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qaacee">“Quod autem actus volendi sit effective ab actu intellegendi,” probat 
<lb ed="#S"/>et bene. Et ego concedo conclusionem et teneo eam pro illa distinctione prima, quia “omne 
<lb ed="#S"/>absolutum necessario praesuppositum alteri habet respectu illius rationem causae in aliquo genere causae.” 
<lb ed="#S"/>Sed ita est de actu intelligendi respectu actus volendi, igitur. Maiorem etiam concedit 
<lb ed="#S"/>Scotus, distinctione tertia primi, et utitur ista, quia, secundum eum, omnis effectus alicuius sufficienter 
<lb ed="#S"/>dependet a suis causis essentialibus, etc.</p>
</div>
    </div>
    </div>
    <div xml:id="secundusarticulus">
    
    <head>Secundus articulus<note type="marginalNote">secundus articulus S</note></head>
   
    <div xml:id="a2primumdubium">
    <head>Primum dubium</head>
    
    <p xml:id="b1d3qun-scihri">Sed contra istam est primum dubium<note type="summary">Quodammodo licet in anima sic imago Trinitatis non tamen est omnimoda conformalitas S</note> 
<lb ed="#S"/>contra illud in quo dicitur consistere ratio imaginis, quia non videtur quod in substantia animae aliquo 
<lb ed="#S"/>modo, etiam imperfecte, consistat ratio imaginis, quia imago necessario requirit 
<lb ed="#S"/>distinctionem aliquam. Sed in substantia animae nulla est distinctio, igitur nullo modo habet rationem imaginis.</p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-siqcie">Secundo.<note type="marginalNote">secundo S</note> Item, quod nec in substantia animae et duobus actibus videtur, quia inter 
<lb ed="#S"/>partes imaginis debet esse consubstantialitas. Sed inter substantiam animae et illos actus, 
<lb ed="#S"/>nulla est consubstantialitas, igitur etc.</p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-tisine">Tertio.<note type="marginalNote">tertio S</note> Item secundum <name>Augustinus</name> XIV <title>De Trinitatis</title>, c. 3, 
<lb ed="#S"/>de magnis: “imago Dei in creatura rationali est immortalis,” sed isti 
<lb ed="#S"/>actus secundi non sunt immortales nec incorporales. </p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-qisqfe">Quarto.<note type="marginalNote">quarto S</note> Item, secundum hoc posset 
<lb ed="#S"/>in mente rationali inveniri imago respectu cuiuscumque obiecti intelligibilis et diligibilis, cuius
        oppositum innuit <name>Augustinus</name> XII <title>De Trinitate</title>, c. 4, “in eo solo” inquit, “quod ad 
<lb ed="#S"/>contemplationem pertinet aeternorum, non [solum] trinitas sed etiam imago Dei. In hoc 
<lb ed="#S"/>autem quod derivatum est in actione temporalium, etiamsi trinitas possit,  
<lb ed="#S"/>non tamen imago Dei inveniri potest.” Et XIV <title>De Trinitate</title>, c. 23 de parvis, 
<lb ed="#S"/>dicit quod “non propterea est trinitas mentis imago Dei, quia sui 
<lb ed="#S"/>meminit mens et intelligit ac diligit se, sed quia meminire et intelligere 
<lb ed="#S"/>et amare potest eum a quo facta est.”</p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-qqscie">Quinto.<note type="marginalNote">Quinto S</note> Quinto, quia eadem ratione in parte 
<lb ed="#S"/>sensitiva esset imago Trinitatis, nam etiam ibi substantia animae cum obiecto principat 
<lb ed="#S"/>cognitionem sensitivam et cum cognitione actum apprehendi sensitivum. Ibi ergo aeque 
<lb ed="#S"/>est originatio et ordo conformis Trinitati sicut in intellectu, dato quod 
<lb ed="#S"/>sic sit assignanda ratio imaginis. Consequens non conceditur igitur, etc.</p>
  
<div>  
    <head>Responsio ad argumenta pro primo dubio</head>
    
    <p xml:id="b1d3qun-rapaoe">Responsio<note type="marginalNote">responsio ad primum S</note> ad primum. Ad primum verum est 
<lb ed="#S"/>quod ad salvandum rationem imaginis in mente rationali, aliqui 
<lb ed="#S"/>ponit aliquam distinctionem vel non-identitatem inter substantiam animae et intellectum 
<lb ed="#S"/>et voluntatem, sicut Scotus in II, distinctione 16. Sed per eundem ibidem nulla ratio 
<lb ed="#S"/>potest talem distinctionem ibi probare sufficienter, ut supra tetigi, ultima 
<lb ed="#S"/>questione primae distinctionis. Nec ad salvandum imaginem videtur mihi hoc necessarium, quia 
<lb ed="#S"/>si plures potentiae essent idem realiter, non salvaretur inter illas potentias 
<lb ed="#S"/>aliqua originatio, etc.</p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-sqeesa">Sed quia ego non teneo talem distinctionem 
<lb ed="#S"/>inter potentias animae, dico cum Doctore Subtili et Magistro in littera, in ista 
<lb ed="#S"/>distinctione 3, quod non potest reperiri in nobis similitudo imaginis ad 
<lb ed="#S"/>plenum, quia secundum Magistrum magis est dissimilitudo. Ideo dico quod 
<lb ed="#S"/>nulla tria sunt in mente nostra realiter distincta inter quae sit similis ratio 
<lb ed="#S"/>imaginis duorum ab uno et unius a duobus cum substantialitate, 
<lb ed="#S"/>id est, essentiali identitate istorum trium realiter distinctorum. Oportet igitur quod ratio imaginis 
<lb ed="#S"/>sumatur vel quoad originationem et distinctionem vel quoad substantialitatem. 
<lb ed="#S"/>Et maxime hoc non est inconveniens de illo in quo tantum 
<lb ed="#S"/>principiative et virtualiter consistit ratio imaginis cuius est substantia animae.</p>
    
        <p xml:id="b1d3qun-asdssa">Ad secundum,<note type="marginalNote">ad secundum S</note> dico quod in substantialitate deficit imago a Trinitate personarum inter 
<lb ed="#S"/>quas est substantialitas. Verum est tamen quod aliqua possunt haberi signa 
<lb ed="#S"/>expressiva illarum partium distinctarum quae vere affirmantur de eadem 
<lb ed="#S"/>substantia, et ista est consubstantialitas quam auctores ibi intendunt 
<lb ed="#S"/>forte habere. Eadem enim substantia est memoria, intelligentia, et voluntas, ita 
<lb ed="#S"/>enim secundum Augustinum et allegatur in littera, distinctione 3, Ii,  relative dicuntur 
<lb ed="#S"/>ad invicem quod non esset nisi significarent aliqua distincta quae <add>non</add> sunt substantia 
<lb ed="#S"/>animae.</p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-atdmiv">Ad tertium, dico quod aliqua, per quae exprimuntur distinctae partes 
<lb ed="#S"/>imaginis, numquam vere removentur ab anima <del>realiter</del><add place="margin">rationali</add> Tamen haec per se est 
<lb ed="#S"/>vera et necessaria, si formetur anima. Est memoria, intelligentia, et voluntas, 
<lb ed="#S"/><cb ed="#S" n="80rb"/>si anima saltem sit. Nec aliud intelligit <name>Augustinus</name> per ‘imaginem esse immortalem’ 
<lb ed="#S"/>quam quod ‘anima necessario et immortaliter, ipsa manente, sit talis qualis exprimitur 
<lb ed="#S"/>esse cum dicitur ‘esse memoria, intelligentia, voluntas’.</p>
    
        <p xml:id="b1d3qun-aqbiao">Ad quartum<note type="marginalNote">ad quartum S</note> bene respondet 
<lb ed="#S"/>Scotus quod respectu Dei, ut obiecti, in mente habetur ultima et perfectissima ratio 
<lb ed="#S"/>imaginis, quia tunc illa tria non solum sunt expressa similitudo Trinitatis 
<lb ed="#S"/>increatae, ex quo sunt tres tales res sic se habentes 
<lb ed="#S"/>inter se, sed ultra hoc, quia omnis actus est vere similitudo 
<lb ed="#S"/>obiecti cuius est et quaedam expressa imago ipsius, licet aequivoca. Ideo quando 
<lb ed="#S"/>actus illi sunt respectu Dei, ut obiecti, tunc perfectius habetur imago et 
<lb ed="#S"/>conformitas ad Trinitatem <del>et</del> increatam, maxime cum etiam tunc in obiecto 
<lb ed="#S"/>inveniatur Trinitas obiectiva correspondens quodammodo in mente Trinitati 
<lb ed="#S"/>subiectivae quod non contingit in aliis obiectis.</p>
    
    <p xml:id="b1d3qun-aqetis">Ad<note type="summary">Quod in parte sensitiva sit ita bene imago Trinitas ubi est eadem cum intellectiva sicut intellectiva, licet non sit in bruto</note> quintum.<note type="marginalNote">ad quintum S</note> Ex eadem solutione patet ad 
<lb ed="#S"/>quintum quod perfectissima ratio imaginis possibilis haberi in creatura respectu Trinitatis 
<lb ed="#S"/>non est in anima et actibus sensitivis, quia illi actus non possunt habere 
<lb ed="#S"/>Deum pro obiecto. Tamen videtur mihi quod in sensitiva humana, quae est eadem 
<lb ed="#S"/>cum intellectiva, magis potest poni imago Trinitatis in substantia et actibus 
<lb ed="#S"/>sensitivis sic ordinatis, ut supra tactum est, quamquam imperfectior quam 
<lb ed="#S"/>respectu mere obiecti intelligibilis, quia actus sensitivi et appetitivi humani sunt 
<lb ed="#S"/>simplices et inextensi, ita bene sicut actus intellectivi et voluntivi. 
<lb ed="#S"/>Sed secus est de bruto, ubi tales actus sunt formae extensae, 
<lb ed="#S"/>et ideo est imperfectior similitudo ad Trinitatem increatam 
<lb ed="#S"/>simplicissimam.</p>
</div>
</div>
   
<div xml:id="a2secundudubium">

<head>Secundum Dubium</head>

<p xml:id="b1d3qun-spevqn">Secundum<note type="summary">D: Quod intellectio creatur a memoria et ab obiecto quandoque, quandoque a memoria et ab habitu S</note> dubium<note type="marginalNote">secundum dubium S</note> principale est utrum secunda pars imaginis increatae, 
<lb ed="#S"/>scilicet, actualis intellectio gignatur a prima, scilicet a memoria, et videtur quod non.</p> 

<div>
    <head>Rationes principales pro dubio secundo</head>
<p xml:id="b1d3qun-pqqsee">Primo, 
<lb ed="#S"/>quia quid vocaretur ibi memoria vel nuda substantia animae, et illa non 
<lb ed="#S"/>sufficit sine obiecto vel specie vel habitu principare actum, tunc enim semper 
<lb ed="#S"/>intelligeret, sicut arguit <name>Philosophus</name> IIo <title>De anima</title>, quod sensus semper sentiret, 
<lb ed="#S"/>si se solo ageret sensationes nec intellectus, cum specie vel 
<lb ed="#S"/>habitu, quia actualis intellectio non distinguitur ab habitu vel specie, sicut non 
<lb ed="#S"/>producitur ab eo. Assumptum patet quod actualis sensatio est species in sensu, 
<lb ed="#S"/>igitur aliter in intellectu. Antecedens patet per Philosophum et Commentatorem II <title>De anima</title> per 136, 
<lb ed="#S"/>ubi dicunt et probant quod eadem est actio sensibilis et sensus ut 
<lb ed="#S"/>est in actu. Ut exponit <name>Commentator</name>, “actio sensibilis extra animam in movendo sensum, 
<lb ed="#S"/>et actio sensus, quae est in sentiente, scilicet, qualitas qua sentiens 
<lb ed="#S"/>qualificatur, est eadem actio.” Haec Commentator et, in commentis duobus proximo 
<lb ed="#S"/>sequentibus, exemplificat in auditu: “sicut” inquit, “actio auditus, id est audire, et actio sonatus, 
<lb ed="#S"/>id est sonare, eadem est.”</p> 

<p xml:id="b1d3qun-ssqsap">Secundo<note type="marginalNote">secundo S</note> Similiter quod 
<lb ed="#S"/>actualis intellectio non distinguatur ab habitu videtur, quia iste generaretur 
<lb ed="#S"/>ex actibus, et tunc statim haberetur habitus et actus perfectissimus receptibilis 
<lb ed="#S"/>in tali potentia, cum haberetur primus actus causativus habitus. Consequens 
<lb ed="#S"/>falsum. Consequentia patet, quia primus actus causat aliquem gradum habitus, et intellectus 
<lb ed="#S"/>cum illo gradu causabit plus de actu quam potuit dum 
<lb ed="#S"/>nihil habuit de habitu. Igitur intenderetur actus, et actus magis 
<lb ed="#S"/>intensus magis causabit de habitu, et sic circulariter sine fine, 
<lb ed="#S"/>donec intellectus habeat de specie tam huius quam illius, quantum potest 
<lb ed="#S"/>capere. Sed hoc est falsum, igitur et illud ex quo sequitur, scilicet, quod actus distinguatur 
<lb ed="#S"/>ab habitu. Non est igitur intellectio sicut proles procedens de 
<lb ed="#S"/>memoria sicut a parente.</p>
    </div>
    <div>    

<head>Responsio ad secundum dubium</head>

<p xml:id="b1d3qun-aidicd">Ad illud dubium,<note type="marginalNote">responsio S</note> dico ad praesens quod immo 
<lb ed="#S"/>intellectio actualis distinguitur, sicut proles, a memoria, id est, ab intellectu 
<lb ed="#S"/>existente in actu primo sufficienti respectu intellectionis gignendae, vel per 
<lb ed="#S"/>praesentiam obiecti respectu primi actus naturaliter in illo causabilis. Respectu talis obiecti vel 
<lb ed="#S"/>per speciem aut habitum postea in absentia obiecti respectu cogitationis 
<lb ed="#S"/>abstractivae gignendae respectu talis obiecti absentis. Unde de actu 
<lb ed="#S"/>primo intellectivo (scilicet respectu talis obiecti naturalis) causando, verbum est—illud <name>Augustinus</name> 
<lb ed="#S"/>IX <title>De Trinitate</title> 30 de parvis: “ab utroque notitia paritur, <add place="aboveLine">id est</add> gignitur, a 
<lb ed="#S"/>cognoscente scilicet et igitur cognito,” et proximo dicto loquitur XV <title>De Trinitate</title> c. 24 
<lb ed="#S"/>de parvis dicens cum “quod scimus loquimur ex scientia cum memoria, 
<lb ed="#S"/>nascitur verbum quod eiusdem modi est omnino, supple obiecti, cuiusmodi 
<lb ed="#S"/>est <del>substantia</del> scientia de qua nascitur.” Statim enim sequitur, unde habetur 
<lb ed="#S"/>quod ly “eiusdem modi et cuiusmodi” referunt obiectum et denotant 
<lb ed="#S"/>obiectum cognitionis, formata quippe cum sit cogitatio ab ea 
<lb ed="#S"/>re quam scimus, verbum est quod in corde dicimus.</p>

<p xml:id="b1d3qun-icdpad">Item capitulo 28 dicit quod “verbum gignitur de scientia quae manet in anima,” etc. 
<cb ed="#S" n="80va"/><lb ed="#S"/> 36 simile. Ex quibus et multis similibus eius auctoritatibus satis patet quod beatus 
<lb ed="#S"/><name>Augustinus</name> assensit actualem intellectionem distingui realiter a specie vel scientia habituali 
<lb ed="#S"/>ex qua, secundum eum, gignitur, tamquam proles a parente, sed 
<lb ed="#S"/>a mente, sicut verbum et proles a dicente.</p>
    </div>
    
    <div>
        <head>Argumenta contra responsionem</head>


        <p xml:id="b1d3qun-pctdqg"><note type="marginalNote">primus S</note> Contra<note type="summary">E: Arguitur per multas rationes quod res quae est intellectio manere potest in anima quando non erit intellectio, cuius oppositum tenet. S</note> tamen hanc sententiam <add place="aboveLine">eius</add> et meam 
<lb ed="#S"/>argui potest per argumenta eorum qui tenent quod actualis cogitatio potest 
<lb ed="#S"/>remanendo in mente subiective cessare esse intellectio, ita quod tunc remaneat 
<lb ed="#S"/>illa qualitas non existendo tunc intellectio, sed species vel habitus, 
<lb ed="#S"/>igitur illud idem, quod est species vel habitus anima non actu cogitante, 
<lb ed="#S"/>fit actualis cogitatio cum anima ceperit cogitare, igitur 
<lb ed="#S"/>frustra poneretur species vel habitus distinctus a tali actuali cogitatione, 
<lb ed="#S"/>et per consequens frustra poneretur realis partus[?] secundae partis imaginis a specie 
<lb ed="#S"/>vel habitu intellectus <del>universaliter</del><add>naturaliter</add> praesupponentis sibi in eodem. Assumptum probatur quia aliter 
<lb ed="#S"/>quando aliquis actu intelligeret, haberet simul distinctas similitudines respectu 
<lb ed="#S"/>eiusdem quod videtur superfluum. Consequentia patet quia etiam secundum Augustinum, ubi sequi videtur 
<lb ed="#S"/>illam distinctionem actus ab habitu vel specie 29[?] <title>De Trinitate</title>, c. 15 et multis 
<lb ed="#S"/>locis, actualis cogitatio est similissima speciei de qua gignitur.</p>

<p xml:id="b1d3qun-siecva"><note type="marginalNote">Secundus S</note> Item, 
<lb ed="#S"/>eodem actu aliquando cognoscitur verbum et res alia in verbo et alias non illa 
<lb ed="#S"/>res sed alia vel nulla alia hoc non nisi detur quod qualitas, quae est intellectio, 
<lb ed="#S"/>possit manere non essendo intellectio quia qua ratione potest manere et 
<lb ed="#S"/>simul non esset intellectio illius cuius fuit intellectio pari ratione et cuius vis 
<lb ed="#S"/>alterius.</p>

<p xml:id="b1d3qun-tpcrdi"><note type="marginalNote">Tertius S</note> Praeterea cum diligo uno actu virtuoso omnes bonos, si quis 
<lb ed="#S"/>eorum me ignorante fiat malus <del>possum</del><add>cesso</add> illum illo amore 
<lb ed="#S"/>diligere quo diligebam omnes bonos tamquam tales, et ideo non 
<lb ed="#S"/>cessat actus, igitur pari ratione de intellectione.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qpnrdi"><note type="marginalNote">Quartus S</note> Praeterea nihil diligitur nisi 
<lb ed="#S"/>cognitum, sed cogitatio a Deo potest destrui sine destructione qualitatis 
<lb ed="#S"/>quae est dilectio, igitur tunc illa manebit et tamen non tunc erit 
<lb ed="#S"/>dilectio pari ratione de intellectione.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qppepv"><note type="marginalNote">Quintus S</note> Praeterea ponatur dilectio qua Socrates diligit 
<lb ed="#S"/>seipsum in Platone, tunc Plato experietur se diligere igitur tunc 
<lb ed="#S"/>aliquid diligetur per istam dilectionem quod non prius et non diligetur per eam 
<lb ed="#S"/>idem quod prius. Assumptum probatur, quia si Socrates velit sic se diligere angelum 
<lb ed="#S"/>et haec volitio ponatur in Platone per illam, Plato volet[velet?] se diligere 
<lb ed="#S"/>angelum, igitur similiter improposito et probatur hoc ultimum assumptum, quia 
<lb ed="#S"/>per intellectionem qua Sortes experitur se intelligere angelum positam in 
<lb ed="#S"/>Platone, Plato experietur se intelligere angelum, igitur similiter et per volitionem.</p>

<p xml:id="b1d3qun-spdsdv"><note type="marginalNote">Sextus S</note> Praeterea dilectio Socrates et odium Platonis naturaliter se compati possunt in voluntate 
<lb ed="#S"/>Sortis, igitur cum odium Sortis et odium Platonis sint qualitates speciei, eiusdem 
<lb ed="#S"/>si in subiecto aliquo potest una stare et alia, sed in voluntate Sortis cum dilectione 
<lb ed="#S"/>terminata ad Sortem stat odium Platonis, igitur in eodem intellectu 
<lb ed="#S"/>cum volitione terminata ad Sortem potest stare odium Sortis, sed non 
<lb ed="#S"/>potest cum dilectione Sortis esse odium Sortis, igitur odium Sortis potest esse in 
<lb ed="#S"/>voluntate Sortis quando ipsam non erit odium Sortis et pari ratione potest hoc 
<lb ed="#S"/>contingere de cogitatione sicut de volitione.</p>

<p xml:id="b1d3qun-spvive">Septimus. Praeterea<note type="summary">F: Probatur etiam per multa media quod visio remanere potest quando non erit visio S</note> visio aliqua potest esse 
<lb ed="#S"/>in visu quando ipsa non erit visio, igitur similiter in intellectu de intellectione. 
<lb ed="#S"/>Antecedens probatur, quia pars alia intellectualis <add place="margin">albedinis</add> pedalis rei visae ab aliqua distantia 
<lb ed="#S"/>multo minor maximo non videlicet visibili <sic>visibili</sic> ab ista distantia ceteris 
<lb ed="#S"/>paribus si per se esset modo, videtur existens in tota albedine visa, et tamen, si 
<lb ed="#S"/>per se esset ibi, cessaret videri sine hoc quod cessaret ista qualitas 
<lb ed="#S"/>esse, quae nunc est igitur visio etc.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qinros">Quod ita non videatur, patet quia, si tota 
<lb ed="#S"/>albedo secundum superficiem versum ad oculum, videtur quaelibet eius pars, secundum eandem 
<lb ed="#S"/>superficiem videtur, tamen quia quaelibet talis pars cooperatur ad visionem et facit 
<lb ed="#S"/>ad hoc quod totum a remotiori videri potest quam videri posset 
<lb ed="#S"/>residuum ista amota, si cetera sint paria, tum quia compositum ex 
<lb ed="#S"/>duobus maximis non visibilibus albedinibus ab alia distantia apparet 
<lb ed="#S"/>habere partem extra partem in ista distantia igitur media pars eius 
<lb ed="#S"/>videtur a tali distantia et pari ratione medietas medietatis videtur et 
<lb ed="#S"/>sic sine fine, quod autem <add place="margin">illa non videretur</add> nulla albidine <del>ista</del><add>alia</add> visa et tamen conservaretur 
<lb ed="#S"/>qualitas praehabita respectu eius. Arguo quia delectatio sensitiva potest 
<lb ed="#S"/>esse, ita parva et remissa quod per illam appetitus huiusmodi non poterit 
<lb ed="#S"/>perceptibiliter delectari, ergo similiter de sensitiva visione. Consequentia patet quia, 
<lb ed="#S"/>sicut per minorem delectionem sensitivam minus delectatur appetitus 
<lb ed="#S"/>huiusmodi, ita minor visio ceteris paribus imperfectius repraesentat 
<cb ed="#S" n="80vb"/><lb ed="#S"/>obiectum suum.</p>

<p xml:id="b1d3qun-oivthc">.<note type="marginalNote">Octavus S</note> Item vel oportet hoc ponere, scilicet, quod non est dare minimum visibile 
<lb ed="#S"/>ab A distantia vel quod si sic, tunc erit dare ultimum rei 
<lb ed="#S"/>permanentis in esse. Puta visionis illius albedinis scilicet ab instanti praesenti quo 
<lb ed="#S"/>videretur, inciperet fieri distantior a visu, ceteris paribus. Utrumque 
<lb ed="#S"/>apud illos est inconveniens quod tamen tales habent concedere.</p>

<p xml:id="b1d3qun-npspev"><note type="marginalNote">Nonus S</note> Praeterea si partes 
<lb ed="#S"/>albedinis visae secundum superficiem visam ad oculum corrumpantur secundum latum 
<lb ed="#S"/>donec residuae cessent videri a bruto, quaero autem in omni 
<lb ed="#S"/>instanti habet tale brutum novam visionem, et tunc esset dare ultimum rei 
<lb ed="#S"/>permanentis in esse vel in omni instanti habet visionem minus extensam 
<lb ed="#S"/>quam prius. Et hoc non est verum quia in visu brutis, dum aliquid videtur, 
<lb ed="#S"/>manet continue visio aeque extensa, quia ita agit semipedalis 
<lb ed="#S"/>albedo in talem oculum et visum bruti sicut pedalis. 
<lb ed="#S"/>Vel tertio sequitur quod habet visionem remissiorem quam ante sed talis remissio 
<lb ed="#S"/>non fit per subtractionem alicuius partis gradualis quia formae illo 
<lb ed="#S"/>modo non remittuntur vel intenditur. Igitur oportet quod haec sit quia eadem 
<lb ed="#S"/>qualitas manens cessat esse [modo] [visio?] illorum quorum prius erat 
<lb ed="#S"/>visio.</p>

<p xml:id="b1d3qun-dpspau"><note type="marginalNote">Decimus S</note> Praeterea sit albedo A visa visione B et post hoc instans ponatur 
<lb ed="#S"/>una alia albedo simillima quae vocetur C in eodem loco quo 
<lb ed="#S"/>fuit A, et A adnihiletur visione conservata. Quaero tunc aut 
<lb ed="#S"/>per B videbitur C simillimum A vel non. Si sic, igitur visio B, quae 
<lb ed="#S"/>nunc non est visio C, erit postea visio illius, et per consequens eadem visione, 
<lb ed="#S"/>qua videtur una pars integralis albedinis, videtur et alia sibi simillima. 
<lb ed="#S"/>Igitur pars integralis noviter acquisita videtur per visione continue prius 
<lb ed="#S"/>repraesentem partem integralem praeexistentem. Si non, contra A potest videri 
<lb ed="#S"/>ab oculo meo et tuo et infinitis et sic aliis igitur infinitae visiones 
<lb ed="#S"/>sunt repraesentativae A quarum nulla potest repraesentare C albedinem 
<lb ed="#S"/>similissimam A nec aliud ab A. Consequens falsum quia tunc sequetur quod iste terminus repraesentativum 
<lb ed="#S"/>A esset terminus communis infinitis individuis alicuius speciei 
<lb ed="#S"/>conveniens et repugnans aliis infinitis eiusdem speciei. Consequens falsum 
<lb ed="#S"/>aliter enim periret via probandi aliquam universalem.</p>

<p xml:id="b1d3qun-sidapi">Similiter Io <title>De 
<lb ed="#S"/>caelo</title> arguitur quod, si haec terra nata sit descendere ad hoc centrum, 
<lb ed="#S"/>et sicut habetur ibi per Commentatorem commento 80 dicere quod: terra alterius mundi movetur 
<lb ed="#S"/>ad centrum illius <del>q</del> et non ad centrum illius quia est proprii 
<lb ed="#S"/>quibus illi centro illud est extra norma nec indiget disputatione 
<lb ed="#S"/>ubi habetur etiam quod propinquitas non variat <del>oprae</del><add place="margin">speciem</add>. Et nota pro 
<lb ed="#S"/>hiis ibi 78 et 79. Sed haec ratio philosophi non valeret negato 
<lb ed="#S"/>principio hic assumpto ad propositum, igitur.</p>

    <p xml:id="b1d3qun-uiiqao"><note type="marginalNote">Undecimus S</note> Item intellectus, qui modo 
<lb ed="#S"/>non intelligat per intellectionem A, potest intelligere per A. Igitur et similiter, 
<lb ed="#S"/>obiectum, modo non intellectum per A, poterit per ipsum intelligi. Loquor 
<lb ed="#S"/>de intellectionibus similibus et obiectis similibus. Assumptum patet, quia 
<lb ed="#S"/>intellectio Sortis potest poni in Platone. Et consequentia patet, quia notitia essentialius 
<lb ed="#S"/>dependet a subiecto quam ab obiecto.</p>

    <p xml:id="b1d3qun-diciad"><note type="marginalNote">Duodecimus S</note> Item conceptus numerales 
<lb ed="#S"/>omnes sunt eiusdem speciei, aliter partes albedinis divisae 
<lb ed="#S"/>possent causare infinitas qualitates specifice distinctas, nam illis 
<lb ed="#S"/>visis potest intellectus habere conceptus numerales quod sibi formare placuerit. 
<lb ed="#S"/>Isti igitur conceptus sic potuerunt intendi et remitti 
<lb ed="#S"/>quod erunt similissimi, et per consequens, qui prius repraesentaverit 
<lb ed="#S"/>quinque, poterit praecise repraesentare tres, sicut repraesentat alius 
<lb ed="#S"/>cui sit similissimus, quia quicquid convenit uni simillimorum simile convenit 
<lb ed="#S"/>vel convenire potest reliquo, aliter sequitur inconveniens illatum prius in argumento 
<lb ed="#S"/>decimo.</p> 

    <p xml:id="b1d3qun-tdienm"><note type="marginalNote">Tertius decimus S</note> Item si oculus continue videat aliquid prius motum et 
<lb ed="#S"/>post quiescens, eadem visio, quae prius repraesentavit motum, 
<lb ed="#S"/>repraesentabit quietem et non motum.</p>

    <p xml:id="b1d3qun-qdipie"><note type="marginalNote">Quartus decimus S</note> Item quaelibet pars 
<lb ed="#S"/>quantitativa visionis bruti quae visio est perceptio vel visio 
<lb ed="#S"/>perceptiva et multae sunt partes ita minime quod si essent per 
<lb ed="#S"/>se, nulla earum esset visio perceptiva, licet remaneret in oculo 
<lb ed="#S"/>quo prius, nam aliqua poterit esse ita remissa quod non via negatur. 
<lb ed="#S"/>Esset perceptio igitur pari ratione aliqua ita modica secundum extensionem 
<lb ed="#S"/>quod non erat perceptio. Et similiter obiectum potest esse ita modicum quod non 
<lb ed="#S"/>videbitur perceptibiliter, igitur qualitas ita modica quod non percipetur, 
<lb ed="#S"/>et tamen talis pars in toto erat perceptio, quia tota per partes 
<lb ed="#S"/>suas est perceptio et praeter hoc sunt eiusdem speciei, igitur si una 
<cb ed="#S" n="81ra"/><lb ed="#S"/>est perceptio, igitur etc.</p> 

    <p xml:id="b1d3qun-psvasp"><note type="marginalNote">Quintus decimus</note> Praeterea si visio vel intellectio separarentur a subiectis 
<lb ed="#S"/>suis, non <add place="aboveLine">essent</add> cognitiones, igitur quod sint cognitiones, nunc accidit eis, cum 
<lb ed="#S"/>antecedens sit possibile.</p>

<p xml:id="b1d3qun-sdipie"><note type="marginalNote">Sextus decimus</note> Item per <name>Philosopohum</name> VII <title>Physicorum</title> ad qualitates de prima 
<lb ed="#S"/>specie non est motus, quia sunt ‘ad aliquid’. Istud autem non sufficit 
<lb ed="#S"/>nisi specialiter intellectum, quia omnia de mundo sunt ‘ad aliquid’ generaliter loquendo 
<lb ed="#S"/>vel relationes quaedam. Si vere intelligat quod res quae est notitia potest esse 
<lb ed="#S"/>maior vel clarior notitia in duplo et sic proportionaliter augeatur, 
<lb ed="#S"/>tunc habetur propositum et cum hoc declaratum est dictum philosophi, igitur etc.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-aeahio">Alia 
<lb ed="#S"/>etiam argumenta sunt quae apud me non tantum, immo nullum vel modicum colorem 
<lb ed="#S"/>habent, ideo <del>non</del> omittantur.</p>
    </div>
    <div>
        <head>Responsio propria ad argumenta</head>
    
        <p xml:id="b1d3qun-inoads">Istis non obstantibus,<note type="summary">G: Tenet quod intellectio quamdiu manebit in potentia intellectiva semper erit intellectio eodemmodo de visione et respondet ad argumenta ad oppositum. G S</note> teneo<note type="marginalNote">opinio propria</note> 
<lb ed="#S"/>conclusionem contrariam quam alias declaravi et probavi prima distinctione, licet haec conclusio 
<lb ed="#S"/>sit multorum modernorum. Et arguit <name>Fitzralph</name><note type="marginalNote">Fitzralph S</note> contra eam per auctoritates 
<lb ed="#S"/><name>Beati Augustini</name>, qui XI <title>De Trinitate</title> c. 22 dicit quod,“illud quod formatur in 
<lb ed="#S"/>acie cogitantis est aliud ab eo quod in memoria conservatur, et fit 
<lb ed="#S"/>ab eo sicut proles a parente” et in multis passibus, quos asseret, 
<lb ed="#S"/>dicit similia.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-ipresq">Item per rationes, si qualitas, quae est actualis cogitatio, potest 
<lb ed="#S"/>cessare esse cogitatio, inhaerendo tamen animae sicut prius, igitur pari 
<lb ed="#S"/>ratione poterit iterato reincipere esse actualis cogitatio, et tunc intellectus 
<lb ed="#S"/>noviter intelligeret sine hoc quod noviter esset causa illius intellectionis in 
<lb ed="#S"/>aliquo intellectu, quia nihil noviter ageret aut noviter reciperet. Et 
<lb ed="#S"/>sine dubio, inquit, hoc non videtur intelligere. Plura autem arguit, <add place="margin">quae</add> omitto,
sufficiunt mihi rationes aliquas tactae de transitu a contradictorio ad contradictorium 
<lb ed="#S"/>et quod rationabilius poneretur hoc de ipsa potentia animae quam de 
<lb ed="#S"/>accidente, receptio et similia quaedam.</p>

      <p xml:id="b1d3qun-apiigp"><note type="marginalNote">Ad primum S</note> Ad primum in contrarium dicendum quod conclusio 
<lb ed="#S"/>illata est vera saepe de similibus, quarum una est tantum habitualis 
<lb ed="#S"/>repraesentatio illius obiecti et alia actualis, immo de actualibus 
<lb ed="#S"/>non est inconveniens dummodo sint alterius rei sicut patet de intuitiva 
<lb ed="#S"/>cognitione alterius et abstractiva eiusdem vel de visione alterius 
<lb ed="#S"/>rei in verbo et eiusdem in genere proprio.</p> 

            <p xml:id="b1d3qun-asrean"><note type="marginalNote">Ad secundum S</note> Ad secundum respondi in praecedentibus 
<lb ed="#S"/>quod hoc non sit per eundem actum numero.</p>

            <p xml:id="b1d3qun-atsdia"><note type="marginalNote">Ad tertium S</note> Ad tertium, 
<lb ed="#S"/>subiectum ibi illius quod per se diligitur, scilicet, bonitatis moralis, non diligenter 
<lb ed="#S"/>nisi per accidens in casu arguit et de talibus concessi supra distinctione prima, 
<lb ed="#S"/>quod possunt non cognosci vel non diligi eisdem actibus 
<lb ed="#S"/>remanentibus sicut eodem actu visionis quo primo per accidens 
<lb ed="#S"/>video substantiam panis in hostia consecranda eandem non video 
<lb ed="#S"/>hostia consecrata, sic hic in proposito, cum indistincte diligo 
<lb ed="#S"/>moraliter bonos quia tales unde cum me ignorante desinunt 
<lb ed="#S"/>aliqui subesse huic accidenti, desinunt et a me diligi 
<lb ed="#S"/>illo actu.</p> 

            <p xml:id="b1d3qun-aqqnci"><note type="marginalNote">Ad quartum S</note> Ad quartum, quod tunc posset aliquid diligi et simul non 
<lb ed="#S"/>cognosci, patet ex prima distinctione, ubi tenui quod dilectio est 
<lb ed="#S"/>cognitio, et ideo nego consequentiam illam.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-aqdcaa">Ad quintum<note type="summary">H: quod si dilectio qua Socrates diligit se poneretur in anima Platonis, Plato per illam non diligeret se sed Socratem S</note> dicendum quod si dilectio, 
<lb ed="#S"/>qua Socrates diligit Socratem ipsum, poneretur in Platone, Plato per istam 
<lb ed="#S"/>non diligeret Platonem sed Socratem. Et similiter, si dilectio, qua Socrates 
<lb ed="#S"/>vult se diligere angelum, poneretur in Platone, Plato per illam vellet 
<lb ed="#S"/>Socratem diligere angelum. Et eodem modo, si intellectio, qua Socrates 
<lb ed="#S"/>experitur se intelligere, poneretur in Platone, ille iudicaret Socratem intelligere 
<lb ed="#S"/>vel experiretur nisi experientia cognoscat aliquid aliud.</p>

                <p xml:id="b1d3qun-asbpeo"><note type="marginalNote">Ad sextum S</note> Ad sextum 
<lb ed="#S"/>bene concedo quod dilectio Socrates et odium Platonis naturaliter compatiuntur 
<lb ed="#S"/>se in eodem. Dici tamen potest quod non omne idem eiusdem speciei cum 
<lb ed="#S"/>odio Platonis compatitur se cum dilectionem Socrates naturaliter quia aliquod eiusdem 
<lb ed="#S"/>speciei contrariatur  et istud non quia ad contrarietatem actuum 
<lb ed="#S"/>huiusmodi individualium vel cognitionum requiritur identitas numeralis 
<lb ed="#S"/>obiecti unde etiam illi iudicio quo iudicarem hunc hominem 
<lb ed="#S"/>esse Socratem demonstrato Socrates repugnaret contrarie iudicium quo 
<lb ed="#S"/>iudicarem eundem non esse Socratem et tamen secum compateretur 
<lb ed="#S"/>illud iudicium quo iudicarem istum hominem non esse Socratem demonstrando 
<lb ed="#S"/>Platonem. Unde amor et odium error et scientia non 
<lb ed="#S"/>contrariantur nisi sint respectu eiusdem, licet sint eiusdem speciei 
<lb ed="#S"/>cum quibusdam quae invicem contrariantur et in hoc est speciale in 
<cb ed="#S" n="81rb"/><lb ed="#S"/> actibus vitalibus qui sunt ipsi motus et ordines primorum erga 
<lb ed="#S"/>obiecta.</p>

<p xml:id="b1d3qun-pcscqe">Praeterea contrarietas, si esset <del>illas inter</del><add>inter illas</add> qualitates, non 
<lb ed="#S"/>cessarent esse contrariae ex hoc quod cessarent referri ad ea 
<lb ed="#S"/>quae prius. Ita videretur posse dici uno modo aut etiam quod 
<lb ed="#S"/>non sunt eiusdem speciei quia ex alia et alia causa concepta 
<lb ed="#S"/>habentur alia secundum speciem et alia. Istud tamen argumentum et fere omnia 
<lb ed="#S"/>procedunt ex non causa ut causa quia difficultas est communis isto non 
<lb ed="#S"/>posito et queritur eius causa quomodo evadatur.</p>

                <p xml:id="b1d3qun-ascpps"><note type="marginalNote">Ad septimum.</note> Ad septimum cum 
<lb ed="#S"/>arguitur quod visio potest esse in sensu subiective sine hoc quod ipsa sic visio 
<lb ed="#S"/>nego, et tum probatur quod albedo minor suo toto melius potest uniri 
<lb ed="#S"/>quam si esset per se. Concedo quod posset, si nulla alia videretur melius quam 
<lb ed="#S"/>si esset per se, quia tales simul positae multae possunt sensum immutare 
<lb ed="#S"/>licet non componerent. Et ultra quod si omnes aliae compartes 
<lb ed="#S"/>destruerentur, talis pars cessaret videri et ita etiam qualitas esse 
<lb ed="#S"/>cessaret visio quae prius fuit visio illius. Et cum probatur quod non a 
<lb ed="#S"/>simili per delectionem appetitus quae poterit esse ita remissa 
<lb ed="#S"/>quod appetitus ita informatus non poterit per illam perceptibiliter 
<lb ed="#S"/>delectari, si intelligatur quod delectio illa poterit esse ita remissa 
<lb ed="#S"/>vel ita parva quod ipsa delectio non perciperetur, nego quia nullus 
<lb ed="#S"/>talis actus in sensu vel in intellectu distincte percipitur per seipsum.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aonadd"><note type="marginalNote">Ad octavum S</note> Ad octavum non pono aliquod minimum visibile ab alia distantia danda.</p>

<p xml:id="b1d3qun-antsis"><note type="marginalNote">Ad nonum S</note> Ad nonum teneo augmentationem vel diminutionem gradualem in formis 
<lb ed="#S"/>fieri per additionem et subtractionem similis in specie.</p>

<p xml:id="b1d3qun-addeva"><note type="marginalNote">Ad decimum S</note> Ad decimum 
<lb ed="#S"/>dicendum quod alia albedo non est nata videri visione qua B albedo de 
<lb ed="#S"/>facto videtur et conclusio ad quam deducitur non est inconveniens non plus quam 
<lb ed="#S"/>quod iste terminus esse naturaliter producibile de hac materia prima demonstrata conveniat 
<lb ed="#S"/>infinitis individuis ex ea producibilibus et tamen nulli 
<lb ed="#S"/>omnium ex aliis materiis producibilium. Et tamen istud secundum ab 
<lb ed="#S"/>argumento non negatur, igitur nec primum negari decet et quod, tunc acciditur quod periret 
<lb ed="#S"/>via inducendi universalem, non sequitur sed est fallacia consequentis. 
<lb ed="#S"/>Verum est enim quod hanc universalem, omnis visio huiusmodi speciei, cuius est 
<lb ed="#S"/>visio albedinis B, potest esse visio B, perit via vera inducendi. 
<lb ed="#S"/>Sed non hanc, omnis talis visio est visio albedinis.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aspcmd">Ad 
<lb ed="#S"/>secundum propositionem de <name>Philosopho</name> et <name>Commentatore</name> I <title>De caelo</title> et <title>Metaphysica</title> nullus Catholicus decet tenere 
<lb ed="#S"/>argumentum tale, nisi qui negaret Dei omnipotentiam esse extra hunc 
<lb ed="#S"/>mundum posse alium omnino similem producere. Et posito quod sic 
<lb ed="#S"/>fiat, consequentia, quam philosophus probare ibi nititur, falsa esset et erronea 
<lb ed="#S"/>secundum principia fidei quia intendit ibi probare impossibilitatem 
<lb ed="#S"/>plurium mundorum. Haec igitur ratio movisse catholicum minime debuisset.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-aubqif">Ad unodecimum bene volo quod aliquid, quod modo non intelligitur per 
<lb ed="#S"/>intellectionem A, potest in casu per accidens esse obiectum illius intellectionis, 
<lb ed="#S"/>non tamen per se. Et cum probatur quod sic quia alia per istam potest intelligere 
<lb ed="#S"/>si ponatur in ipso et intellectio essentialius dependet a suo subiecto 
<lb ed="#S"/>quam ab obiecto, dico quod saepe essentialius in essendo sed quod ipsa 
<lb ed="#S"/>subiecto cui inhaeret sicut vitali principio repraesentet obiectum cuius est 
<lb ed="#S"/>dictus actus sibi inhaeris hoc habet inseparabiliter ex natura sui 
<lb ed="#S"/>et in hoc ab obiecto dependet, nec oportet quod A subiecto active, 
<lb ed="#S"/>sed ab illo qui active conservat eam in subiecto quodcumque illud fuerit. </p>

<p xml:id="b1d3qun-aseudi"> Ad<note type="summary">J: Quod conceptus numerales sicut bis, ter, non sunt categorematici sed syncategoramatici et confundunt terminum mediante sequentem quando sunt adverbia, licet non quando sunt nomina S</note> duodecimum<note type="marginalNote">Ad duodecimum S</note> dicendum quod conceptus pure numerales non 
<lb ed="#S"/>sunt eiusdem speciei, sed sunt conceptus mere syncategorematici. sicut 
<lb ed="#S"/>omnis et alias quod patet quia terminum mediante sequentem faciunt stare 
<lb ed="#S"/>confuse tantum sicut omnis et alias non enim sequitur bis comedisti 
<lb ed="#S"/>panem igitur bis istum panem vel illum et ideo quantumcumque 
<lb ed="#S"/>unus intendatur vel remmittatur numquam fiet similis alteri 
<lb ed="#S"/>sicut nec conceptus cui correspondet haec vox alias poterit fieri similissimus 
<lb ed="#S"/>conceptui qui experimitur per hanc vocem omnis et consequenter 
<lb ed="#S"/>per omnia ad propositum dicendum de illis ut de istis.</p>

<p xml:id="b1d3qun-uteqsc">Unum<note type="marginalNote">nota[?] S</note> 
<lb ed="#S"/>tamen est advertendum quod nominaliter expressa sumuntur quasi 
<cb ed="#S" n="81va"/><lb ed="#S"/>collective et non faciunt terminum mediante sequentem stare confuse 
<lb ed="#S"/>tantum, sicut nec omnis quando sumitur collective.</p>

                    <p xml:id="b1d3qun-atdsat"><note type="marginalNote">Ad tertium decimum S</note> Ad tertium decimum dicendum quod 
<lb ed="#S"/>accedit visioni quod eius per se obiectum moveatur vel quiescat, et per consequens 
<lb ed="#S"/>quod ipsum sit motus vel quod ipsum sit quies, quamvis mediante, <del>v</del> 
<lb ed="#S"/>visione possit evidenter iudicari vel saltem apparere quod res 
<lb ed="#S"/>visa moveatur. Et ideo dicatur motus esse de numero sensibilium. 
<lb ed="#S"/>Ideo hic dicendum consequenter sicut supra ad tertium.</p>

    <p xml:id="b1d3qun-aqdaps">Ad quartum decimum<note type="marginalNote">Quartum decimum S</note> sicut ad probationem septimi.</p>

    <p xml:id="b1d3qun-arvssc"> Ad<note type="summary">K: Quod si cogitatio poneretur extra potentiam, non esset cogitatio, sicut nec accidens, si esset extra subiectum, esset accidens. K S</note> quintum decimum<note type="marginalNote">quintum decimum S</note> verum est quod omnis cogitatio repraesentat alicui illud quod 
<lb ed="#S"/>repraesentat vel cuius est signum. Ideo si in nullo est subiective 
<lb ed="#S"/>nullius est signum tale naturaliter offerens obiectum cuius natum 
<lb ed="#S"/>est esse signum nisi forte per modum obiecti sicut imago Herculis 
<lb ed="#S"/>repraesentat Herculum et facit Herculem habitualiter cogitatum venire 
<lb ed="#S"/>in actualem cogitationem, sed de taliter signare naturaliter ad propositum 
<lb ed="#S"/>et tamen concedendum est eo modo quo accidit illi rei quae est intellectio 
<lb ed="#S"/>quod ipsa sic accidens non enim est accidens nisi quando accidit et 
<lb ed="#S"/>sicut accidit sibi esse qualitatem quia non dicitur qualitas 
<lb ed="#S"/>nisi a qualificando ita accidit sibi quod ipsa sic cogitatio quia natura 
<lb ed="#S"/>sua est nata esse intellectio non sibi ipsi sed suo subiecto et sicut 
<lb ed="#S"/>non potest illi in esse subiective quin ipsum <del>tale faciat</del><add place="margin">qualificet</add> ita 
<lb ed="#S"/>nec quin sit sibi cognitio.</p>

 <p xml:id="b1d3qun-addvvf">Ad sextum decimum<note type="marginalNote">Ad sextum decimum.</note> dicendum quod ista conceptio non 
<lb ed="#S"/>salvat in talibus non esse motum ad mentem Philosophi, quia illa 
<lb ed="#S"/>conceptio ponit omnem formam, in quam Philosophus ponit motum secundum qualitatem, 
<lb ed="#S"/>esse sine additione rei vel subtractione, sed verior fantasia[?] pro Philosopho est 
<lb ed="#S"/>quod aliquando scientia fit vel fieri potest scientia sine aliqua mutatione scientis 
<lb ed="#S"/>vocando scientiam omnem notitiam verum iudicativam. Si enim stante 
<lb ed="#S"/>notitia tali res alia aliter se haberet et post incipiat ita se 
<lb ed="#S"/>habere sicut significat talis notitia, tunc habetur scientia sine mutatione scientis 
<lb ed="#S"/>quia eo ipso quod res est vel non est ordo est vera vel falsa.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-sedpvs">Similiter<note type="summary">L: Quod eadem res potest primo non esse scientia et postea scientia. S</note> 
<lb ed="#S"/>est de actu virtuoso tam appetitivo quam cogitativo quod potest 
<lb ed="#S"/>esse sic bonus et talis qualis decet esse postquam non fuit talis 
<lb ed="#S"/>sine novitate[?] alicuius sibi additi in subiecto per novitatem praecepti 
<lb ed="#S"/>vel huiusmodi, similiter de pulchritudine, de sanitate, et ita de 
<lb ed="#S"/>multis quae ponitur in prima specie qualitatis, nam alia fiunt pulchritudo 
<lb ed="#S"/>et sanitas ad amotionem aliorum sine additione vel 
<lb ed="#S"/>subtractione ab illa vel illis quae erunt pulchritudo vel sanitas.</p>
</div>
<div>
<head>Responsio ad principales argumenta</head> 

<div>
    <head>Ad prima argumenta</head>
 
<p xml:id="b1d3qun-apasis">Ad primum argumentum<note type="marginalNote">Ad primum huius dubii secundi S</note> principale] istius dubii cum inquiritur quid vocaretur 
<lb ed="#S"/>memoria: videtur quod respectu primi actus intuitivi intellectus, obiecto sufficienter 
<lb ed="#S"/>praesente ad causandum actum illum, se habet sicut praesens 
<lb ed="#S"/>respectu illius notitiae tamquam prolis. Respectu actuum abstractivorum post 
<lb ed="#S"/>primum, qui causantur ab intellectu et actu intuitivo intellectivo, [se habet] cum habitu 
<lb ed="#S"/>vel speciem vel quovis alio nomine appelletur. Apud me tamen magis, 
<lb ed="#S"/>proprie loquendo, nomenari decet habitus quia species, stricte loquendo, solet 
<lb ed="#S"/>vocari a ponentibus eam aliquid in potentia praevium primo actui 
<lb ed="#S"/>quod non credo esse necessarium nec verum, et cum probatur quod habitus vel species 
<lb ed="#S"/>non distinguitur ab actu nec econtra per speciem in sensu.</p>

<p xml:id="b1d3qun-dqsiea">Dicendum<note type="summary">M: An species sit ponenda in sensu praevia actui. S</note> quod 
<lb ed="#S"/>sensus dupliciter sumitur. Uno modo pro potentia seu natura vitali receptiva 
<lb ed="#S"/>immediate sensationis et in illa non recipitur species alia 
<lb ed="#S"/>praevia primo actui. Posteriorem tamen bene recipit qualitatem quae 
<lb ed="#S"/>saepe vocatur species ab auctoritatibus, et secundum veritatem est habitus. 
<lb ed="#S"/>Alio modo accipitur sensus pro composito ex tali potentia et organo 
<lb ed="#S"/>corporeo cuius est actus et forma, et sic loquendo in sensu, 
<lb ed="#S"/>id est, in organo quod est altera pars sic accepti, sensus recipitur 
<lb ed="#S"/>species quae est composita <del>est</del> activa sensationis requisita necessario ad 
<lb ed="#S"/>naturalem causationem sensationis exterioris, licet ipsa non sufficiat 
<lb ed="#S"/>cum sensu sine actione propria obiecti. Et hoc est quod additur quod in 
<lb ed="#S"/>sensu eadem est actio sensus et sensibilis, quia ista sensatio est 
<lb ed="#S"/>actio aucta utriusque. Et eodem modo proportionaliter est de intellectione 
<lb ed="#S"/>intuitiva. Et si quis vocet illam sensationem vel intellectionem 
<lb ed="#S"/>speciem obiecti, id est, similitudinem seu imaginem eius, certe concedendum est quod 
<lb ed="#S"/>a specie sic: data non distinguitur actualis sensatio. Sed sic 
<cb ed="#S" n="81vb"/><lb ed="#S"/> loqui est extra propositum. Loqui et eodem modo est eadem actio 
<lb ed="#S"/>auditus et sonantis, scilicet, ipsum audire, sicut ipsamet exprimit 
<lb ed="#S"/>auctoritas.</p>
</div>
    <div>
<head>Ad secundum principale argumentum huius dubii secundi</head>

<p xml:id="b1d3qun-asanis">Ad<note type="summary">N: Responditur ad argumentum de circulatione actionis actus et habitus S</note> secundum de mutua circulatione in causatione 
<lb ed="#S"/>alicuius portionis habitus ab actu, et econtra, usque ad 
<lb ed="#S"/>summum statum, cum potentia sit summe disposita et ita activa, mere 
<lb ed="#S"/>naturaliter agant actus, scilicet, ad causationem portionis habitus, et 
<lb ed="#S"/>econtra ista portio ad causandum particulam novam actus. 
<lb ed="#S"/>Et sic deinceps respondeo ut alias alibi positio quod concesso tali 
<lb ed="#S"/>processu mutuo primus actus causans habitum inclinatum in 
<lb ed="#S"/>actum similem relinquit unam portionem de specie habitus quae portio 
<lb ed="#S"/>vocatur forte dispositio non differens ab habitu nisi sicut imperfectum 
<lb ed="#S"/>a perfectiori eiusdem speciei. Et haec dispositio, quae vocetur tunc A, 
<lb ed="#S"/>iuvat intellectum ut possit in portionem parvissimam novam 
<lb ed="#S"/>actus multo minorem priori, quia, respectu prioris, egit intellectus secundum 
<lb ed="#S"/>ultimum potentiae suae cum actu intuitivo eiusdem obiecti, et parum plus 
<lb ed="#S"/>potest noviter intellectus cum illa dispositione quam prius secundum intensionem et vocetur 
<lb ed="#S"/>illa portiuncula addita primo actui abstractivo B, tunc 
<lb ed="#S"/>B est multo minor quam actus cui additur, et per consequens minorem 
<lb ed="#S"/>portionem causabit de habitu quam erat portio A. Et ita continue proceditur 
<lb ed="#S"/>hinc inde ad minus et minus semper quam prius donec <add place="margin">utrumque</add> finaliter omnis 
<lb ed="#S"/>deficiat ulterior additio et sic sistetur in aliquo forsan 
<lb ed="#S"/>citra summum ibi causabile ex omnibus illis portionibus per illum modum 
<lb ed="#S"/>additis compositum. Ita est ut communiter saltem et hoc dixi de primo 
<lb ed="#S"/>actu abstractivo, quod respectu intuitivorum non est potentia habitualis et per nullum 
<lb ed="#S"/>habitum potest in tales, nam actus, qui generant habitum, sunt tales 
<lb ed="#S"/>in quales iterato inclinat habitus, et illi non sunt nisi abstractivi, 
<lb ed="#S"/>nec in intellectu nec in sensu. </p>

<p xml:id="b1d3qun-hqcsif">Haec<note type="summary">O: Quod intuitiva non causat habitum, sed cum illa habentur semper duae notitiae abstractivae quae causant habitum S</note> est responsio modo communior, scilicet, 
<lb ed="#S"/>quod cum habetur actus primus sensationis intuitivae vel intensione intellectionis 
<lb ed="#S"/>simul tempore semper virtute illius habetur duplex in homine: notitia abstractiva 
<lb ed="#S"/>eiusdem una individualis et alia specifica, quarum duarum 
<lb ed="#S"/>utraque stanti relinquit dispositionem vel habitum, qui, cum intellectu, sufficiat 
<lb ed="#S"/>post in absentia obiecti, tunc intuitivae cogitati ad abstractivum actum 
<lb ed="#S"/>in qualem non poterat ante intuitionem talis obiecti. Et tunc est 
<lb ed="#S"/>respondendum quod in prima generatione habitus est potentia ita attenta circa primum 
<lb ed="#S"/>obiectum suum mediante cogitatione eius intuitiva quod nihil advertit de 
<lb ed="#S"/>abstractiva sua cognitione, sed solum per discursum postea sibi 
<lb ed="#S"/>innotescit quod talis causabatur quia habitum in potentia derelinquit et dicere 
<lb ed="#S"/>secundum hanc suam responsionem secundam quod portio primo causata de habitu 
<lb ed="#S"/>nihil ultra de actu disponit sed causabatur. Ideo ut esset 
<lb ed="#S"/>principium actus ulterius in futuro et quod postea quando, cum isto habitu, 
<lb ed="#S"/>intellectus principat novum actum propria virtute et habitus. Verum 
<lb ed="#S"/>est quod actus causatus relinquit additionem ad habitum priorem, 
<lb ed="#S"/>sed illa portio habitus advertens priori ex novo actu qui 
<lb ed="#S"/>actus processit ab intellectu et priori habitu nihil agit ad actum ex 
<lb ed="#S"/>quo causatur ita vice et hoc quia intellectus est iam prius natura latus 
<lb ed="#S"/>et adhibitus tantum illi obiecto respectu cuius est ille actus causatus  
<lb ed="#S"/>virtute sui et habitus philosophici quantum potest pro ista vice prius 
<lb ed="#S"/>natura ut dixi quam informe habita portione habitus nova 
<lb ed="#S"/>nec ideo ingeniavit natura habitum causari vel talem habitus portionem 
<lb ed="#S"/>ut tunc serviat ad actum aliquem cum positio est, sed ideo potius 
<lb ed="#S"/>illa nova portio accrescit ut ipsa serviat in futurum.</p>

<p xml:id="b1d3qun-esissn">Et secundum istam responsionem negatur tota fantasia de mutuis reflexionibus 
<lb ed="#S"/>habituum et actuum in causando, quia statim ponit quod habituus portio 
<lb ed="#S"/>non apponit aliquid ad actum ex quo processit cum etiam, ut praetactum 
<lb ed="#S"/>est, intellectus non adhibetur obiecto nisi applicetur causaliter 
<lb ed="#S"/>nisi mediante habitu primo huic portioni quo se iam contulit 
<lb ed="#S"/>in obiectum tale mediante isto actu quam potentia eliciebat sic 
<lb ed="#S"/>habituata alias cum bene poterit potentia illa mediante toto 
<cb ed="#S" n="82ra"/><lb ed="#S"/>habitu composito ex parte habitus nunc genita et priori in actum 
<lb ed="#S"/>perfectiorem quam sit ille quae nunc elicit mediante priori habitus 
<lb ed="#S"/>parte. Huius responsionis sive sic vera sive non et difficile reddere 
<lb ed="#S"/>claram <del>sui</del><add>causam</add> aliam qua nunc dictam <del>est</del> sive illa sufficiat sive non.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ctpasd">Contra tamen priorem responsionem est argumentum unum probabile quia quantumcumque 
<lb ed="#S"/>sic decrescat augmentum habitus ex una parte et actus 
<lb ed="#S"/>ex alia et bene vitetur actus et habitus infinitas intensiva 
<lb ed="#S"/>per hunc modum immo quod ad modicum hinc, inde stetur 
<lb ed="#S"/>tamen de habitu illo ad quem  pervenitur ex omnibus portionibus illis. 
<lb ed="#S"/>Composito quaeretur an sit causatus a toto actu [et] ex parte alia 
<lb ed="#S"/>et, pari ratione, ex parte alia de actu composito ex omnibus actuum 
<lb ed="#S"/>portionibus praeter primum qui non processit ab habitu; an iste 
<lb ed="#S"/>actus causabatur ex habitu isto qui totus pervenerat ex 
<lb ed="#S"/>actu illo prius habito et sequentibus compositis per portiones habitus 
<lb ed="#S"/>vel non. Si sic, videtur esse circulus in causis et quod idem per consequens erit a se. 
<lb ed="#S"/>Si non, contra totus B est causatus a quo. Igitur et similiter totus A<add type="variant" hand="different">et D</add> 
<lb ed="#S"/>est causatus a quo. Igitur sit habitus iste totus B, et primus actus, 
<lb ed="#S"/>qui omnem praecessit habitum, sit A, et actus compositus ex illo 
<lb ed="#S"/>et sequentibus sit <add place="aboveLine">C</add> et compositus ex residuis partibus praeter A 
<lb ed="#S"/>sit D.</p>

<p xml:id="b1d3qun-prhmvm"><note type="marginalNote">Duplex responsio S</note> Hic poterit responderi secundum duplicem fantasiam. Una 
<lb ed="#S"/>est quod tandem venietur vel ad actum ita debilem et remissum 
<lb ed="#S"/>quod iste non sufficiet ulterius causare portionem aliquam habitus 
<lb ed="#S"/>ulteriorem vel e converso quod tandem venietur ad portionem causandam 
<lb ed="#S"/>habitus a portione actus ultimo praetacta provenientem ita 
<lb ed="#S"/>remissam et debilem quod illa habitus portio non 
<lb ed="#S"/>erit prae[?] sui debilitate ac remissione sufficiens ad aliquid vel 
<lb ed="#S"/>terminus[?tertius] actui apponendum et hoc poterit quandoque contingere ex 
<lb ed="#S"/>una parte quandoque ex alia secundum portionem et exigentiam quantitatis 
<lb ed="#S"/>virtutis primae maioris vel minoris.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-echmvr">Et contra hanc responsionem obstare 
<lb ed="#S"/>non video nisi unum. Verum quod non est dare minimum actum in 
<lb ed="#S"/>specie aliqua mere naturaliter agentium. Inexistens portio autem ultimo 
<lb ed="#S"/>addita est suo toti in eodem instanti quo primo est particula 
<lb ed="#S"/>alia inexistens, igitur nulla erit ratio quin ipsa debeat agere 
<lb ed="#S"/>ut priores. Maior huius rationis declarari posset inductive, licet enim 
<lb ed="#S"/>sit dare albidinem maximam, quae a certa distantia, ceteris paribus, 
<lb ed="#S"/>non poterit visum creatum immutare ad visionem sui, vel enim 
<lb ed="#S"/>oportet hoc vel oportet dare minimam a tali distantia visibilem, et tunc 
<lb ed="#S"/>oportet naturaliter dare ultimum rei permanentis in esse, ut alias probavi 
<lb ed="#S"/>sequi et nihilominus falsum esse. Ex quo tamen ipsa est maxima quae videri 
<lb ed="#S"/>non potest a tali distantia, ceteris paribus, a visu dato sequitur 
<lb ed="#S"/>quod non est dare ita parvam sibi possibilem addi secundum latum 
<lb ed="#S"/>ad superficiem istius albedinis ad nos versam quin ab illa distantia 
<lb ed="#S"/>poterit resultans videri et agere in sensum illum et per consequens cum 
<lb ed="#S"/>totum non possit agere illa substracta ipsa erit virtus activa 
<lb ed="#S"/>partialis eiusdem activi totalis in hoc passu, et ita arguam 
<lb ed="#S"/>per idem medium quod ignis quantumcumque parvus agere possit 
<lb ed="#S"/>inpassum hic positum in quacumque distantia certa ab eo quantumcumque 
<lb ed="#S"/>magna ponam et si distet ad spatium millo mundorum 
<lb ed="#S"/>tanto poterit toti<note type="marginalNote">conclusio mirabilis et vera et demonstrata[?] S</note> inexistere quod hinc agat quod concedo et 
<lb ed="#S"/>ideo non possum illam iam positam responsionem in casu argumenta facta licet 
<lb ed="#S"/>pulchra, et probabilis appareat prima facie sustinere nisi vellem dicere 
<lb ed="#S"/>quod totum aliquod cuius auctoritas intelligatur ex omnibus et ex qualibet 
<lb ed="#S"/>sui parte agit in aliquid in quod medietas virtutis secundum quam operatur, 
<lb ed="#S"/>nihil agit quod non esset, ut mihi videtur rationabile.</p>

<p xml:id="b1d3qun-apftpr"><note type="marginalNote">Secunda responsio ad instantiam prius factam S</note> aliter poterit fantasari 
<lb ed="#S"/>quod non sit dare ultimam portionem habitus quae sufficiat causare liquid 
<lb ed="#S"/>de actu nec econtra, sed sit utrerque processus hinc inde sine fine 
<lb ed="#S"/>ex ea parte versus quam hinc inde itur semper ad minus et minus 
<lb ed="#S"/>sicut est de proportionibus partibus pedalis lineae quarum partium prima 
<lb ed="#S"/>sit eius medietas secunda medietas residui et sic sine fine, 
<lb ed="#S"/>id est, sine ultima et cui videbitur haec secunda fantasia non vera necesse 
<lb ed="#S"/>habebit totam primam responsionem.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aapeas">Ad argumentum principale cui innixus sum in 
<lb ed="#S"/><cb ed="#S" n="82rb"/> respondendo dimittere et se ponere ad secundam. Sed hanc sustinendo cum 
<lb ed="#S"/>quaeretur aut totus habitus ille <add place="margin">B</add> causatur ibi ab aliquo vel non. <add place="margn">B</add> constat 
<lb ed="#S"/>enim quod causatus sic ab aliquo vel aliquibus actibus vel dabitur aliquis 
<lb ed="#S"/>actus causatus naturaliter et non ab actu vel actibus quibuscumque quod mihi non 
<lb ed="#S"/>videtur dandum, mihi videtur quod melius dicitur dicendo quod ab actibus quam quod 
<lb ed="#S"/>ab actu, quia multae, immo infinitae partes actus, a quo diceretur 
<lb ed="#S"/>causari, causantur, econverso ab habitus huius partibus. Sed econverso non est 
<lb ed="#S"/>dandum quod totus actus C tenetur ab <del>a</del> habitu vel habitibus ex 
<lb ed="#S"/>parte alia, quia A actus praecessit omnes per positum, totus tamen D 
<lb ed="#S"/>actus est causatus ab habitu vel habitibus ibi datis et quia actus 
<lb ed="#S"/>A non procedit ab actu aliquo. Ideo non est ibi circulus 
<lb ed="#S"/>ne argui possit idem A seipso causari mediante <del>in</del> isto processu 
<lb ed="#S"/>mutuo praeconcesso secundum primam responsionem. Si autem quaeratur 
<lb ed="#S"/>ulterius secundum hanc fantasiam utrum totus habitus B sumpto ly totus 
<lb ed="#S"/>categorematice causet ibi actum aliquem, et pari ratione econtra utrum totus actus causet 
<lb ed="#S"/>ibi habitum aliquem vel effectum adaequatum sibi?</p>

<p xml:id="b1d3qun-rmvpsc">Respondendum mihi videtur quod 
<lb ed="#S"/>licet utrumque totus causetur ut praedixi neuter, tamen totus aliquid causat neuter, 
<lb ed="#S"/>enim totus habet ibi aliquid posterius se secundum naturam, quia non est 
<lb ed="#S"/>maior ratio quod iste totus quam ille cum ex utraque parte fuerit 
<lb ed="#S"/>processus in generationibus sine fine, id est, sine ultimo genito, et 
<lb ed="#S"/>tamen omnis effectus sed naturam est posterior sua causa.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ciqieb">Contra in quocumque 
<lb ed="#S"/>passo uniformiter praesente utrisque, potest causa alia mere naturaliter 
<lb ed="#S"/>activa alicuius speciei habere effectum ab eo causatum potest et 
<lb ed="#S"/>causa perfectior et intensior eiusdem speciei quando est perfectior. Sed B habitus 
<lb ed="#S"/>et prima eius pars quae causabatur totaliter a posito actu A, quae prima pars 
<lb ed="#S"/>habitus illius, vocetur E. B inquam et E sunt eiusdem speciei ultimae 
<lb ed="#S"/>seu specissimae et B est perfectius in illa specie quam E sicut omne 
<lb ed="#S"/>totum sua parte et E in potentia ista utraque equaliter praesenti habet effectum 
<lb ed="#S"/>posteriorem se secundum naturam igitur et B.</p>
  
<p xml:id="b1d3qun-reqcie">Respondendum est quod maior, licet 
<lb ed="#S"/>sit valde, apparens falsa, tamen est in casu argumenti secundum hanc responsionem 
<lb ed="#S"/>fantasiae quae pertracto non enim oportet quod illud perfectius habeat effectum 
<lb ed="#S"/>aliquem se toto simul sumpto vel qualibet eius parte posteriorem in 
<lb ed="#S"/>tali passo sed sufficit quod eius partes tales quae sit mutuo <del>p</del> 
<lb ed="#S"/>producebantur ad quas pervenitur circa finem. Talis processus habeant  
<lb ed="#S"/>effectus suos ad hoc stantes et in mentem componentes 
<lb ed="#S"/>in illa potentia quibus in ea stantibus totus iste <add place="margin">B</add> habitus simul sumptus 
<lb ed="#S"/>plus non potest sed illis amotis plus <corr><del>insto</del><add>multo</add></corr> [??] posset B 
<lb ed="#S"/>totus quam ille <add place="aboveLine">C</add> producere sicut faciet alias forte postea postquam 
<lb ed="#S"/>cessantibus ominbus illis actibus partialibus totus agat quod 
<lb ed="#S"/>modo per similem patet in rebus extensis sic ita quod A calor 
<lb ed="#S"/>pedalis calefaciat ignem circumstantem usque ad aliquam 
<lb ed="#S"/>distantiam et calor ab illo posito causatus ulteriorem et ita deinceps 
<lb ed="#S"/>donec semper pars posterior remissius agendo quam prior ita 
<lb ed="#S"/>suas protedant actiones usque modo cessent agere isto modo totus 
<lb ed="#S"/>calor compositus secundum extentionem ex omnibus illis quorum quaelibet 
<lb ed="#S"/>pertingere imaginatur usque ad remotiorem est calor <del>is</del> ita perfectus 
<lb ed="#S"/>sicut sua prima pars et tamen non potest agere in passum sibi 
<lb ed="#S"/>immediatum secundum situm et cum prima pars eius egit in passum sibi 
<lb ed="#S"/>immediatius secundum situm et est ibi causa proportionalis priori quod quaelibet eius 
<lb ed="#S"/>pars sistens circa finem huius protensionis egit quantum potuit 
<lb ed="#S"/>et ex remissioritate continua venitur usque ad defectionem et in potentiam 
<lb ed="#S"/>ulterius sit agendi hic tamen in exemplo est illud imaginabilius sed 
<lb ed="#S"/>protensionem quem in proposito de quo inquiritur nisi quod ibi magis 
<lb ed="#S"/>patet qualiter quaelibet portio illarum in quibus processit illa mutua 
<lb ed="#S"/>reproductio sistet alicubi circa finem processus habet effectum 
<lb ed="#S"/>sibi aequatum quem et continuat in  <del>acasu</del><add>casu</add> argumenti, et ideo non 
<lb ed="#S"/>potest plus <corr><del>quam</del><add>quasi</add></corr> agere illo remanente in illa potentia quam C istam egit</p>
    </div>
    </div>
    </div>
    
        
        <div xml:id="a2tertiumdubium">
            <head>Tertium Dubium</head>

            <p xml:id="b1d3qun-tdsan">Tertium dubium<note type="marginalNote">Tertium Dubium S</note> secundi articuli est utrum tertia pars imaginis 
<lb ed="#S"/>procedat realiter a secunda, amor, scilicet, a notitia.</p>

<div>
    
    <head>Rationes principales</head>

            <p xml:id="b1d3qun-evqtej">Et<note type="summary">P: Arguitur multipliciter quod amor non procedat a notitia S</note> videtur quod non, 
<lb ed="#S"/>sic, tunc amor angeli qui peccavit quo affectavit aequalitatem 
<lb ed="#S"/>Dei processit ab alia notitia, aut igitur ab ob[82va]scura
notitia Dei aut a clara. Si ab obscura notitia Dei, 
<lb ed="#S"/>igitur cum obscura notitia in illo fuerit pena peccati, sequitur quod ipsum 
<lb ed="#S"/>peccatum angeli processit a pena peccati, et ita sequitur quod pena naturaliter saltem 
<lb ed="#S"/>praecessit culpam, contra <name>Augustinum</name> 11 <title>Super Genesi ad Litteram</title> c. 24. Si 
<lb ed="#S"/>amor illius angeli iste processit a clara notitia Dei, igitur angelus 
<lb ed="#S"/>malus clare vidit Deum quando fuit in maximo peccato, et per 
<lb ed="#S"/>consequens simul fuit et miser et beatus, quod nullus potest Deum videre clare 
<lb ed="#S"/>nisi beatus, quia “haec est vita aeterna ut cognoscant te” etc., 
<lb ed="#S"/>Johannes 17.</p>

<p xml:id="b1d3qun-itpics"><note type="marginalNote">Secundum S</note> Item, tunc primus amor in mente alicuius procederet a notitia 
<lb ed="#S"/>et supposito, quod iste amor sit respectu alicuius delectabilis, cum 
<lb ed="#S"/>tunc illa sit verbum, quia est cogitatio alicuius respectu placentis, igitur est 
<lb ed="#S"/>verbum per definitionem verbi. Ex quo sequitur quod primus amor mentis in illo 
<lb ed="#S"/>casu procedit a verbo. Consequens falsum, quia tunc idem esset causa et effectus 
<lb ed="#S"/>respectu eiusdem, quia omne verbum procedit ab amore secundum <name>Augustinus</name> IX 
<lb ed="#S"/><title>De Trinitate</title> c. 14, 21. Et per consequens, si amor iste primus procedit ab aliquo 
<lb ed="#S"/>amore tunc primus amor procederet a primo amore, et ita idem causa sui.</p>

<p xml:id="b1d3qun-pqppaa"><note type="marginalNote">Tertium S</note> Praeterea quod primus amor non <sic>procecedat</sic> ab aliqua 
<lb ed="#S"/>notitia videtur, quia prima notitia procedit ab amore, igitur non econtra, primus 
<lb ed="#S"/>amor a notitia. Assumptum probatur, quia prima notitia sensitiva procedit ab 
<lb ed="#S"/>amore, igitur et prima [intuitiva][intellectiva]. Ultimum assumptum probatur, quia prima notitia sensitiva 
<lb ed="#S"/>sit a voluntate copulante sensum cum sensibili secundum <name>Augustinum</name> XI <title>De Trinitate</title> 
<lb ed="#S"/>c. 2[?], 4, 7, 9, 21, 29, et quasi per totum librum. Sed voluntas non copulat 
<lb ed="#S"/>nisi per amorem, cum non habeat aliquem actum quo sic copulet, 
<lb ed="#S"/>igitur quaelibet cogitatio sensitiva procedit ab amore.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qpaaci"><note type="marginalNote">Quartum S</note> Praeterea appetitus sensitivus 
<lb ed="#S"/>potest esse sine cogitatione, igitur et appetitus intellectivus. Assumptum probo, quia 
<lb ed="#S"/>naturaliter haberet quis famem et sitim et si numquam sentiret aliquid ab 
<lb ed="#S"/>extrinseco. Sed fames et sitis sunt appetitus sensitivi, igitur appetitus 
<lb ed="#S"/>sensitivus potest esse sine cogitatione, et igitur appetitus intellectivus. Assumptum probo, quia naturaliter 
<lb ed="#S"/>haberet quis famem et sitim, etc., <add>secundum <name>Commentatorem</name> II <title>De animo</title>, commento 28, igitur.</add></p>

<p xml:id="b1d3qun-qiqecc"><note type="marginalNote">Quintum S</note> Item quinto, sit talis dilectio haec elicita 
<lb ed="#S"/>a voluntate aut <add place="margin">esset</add> eadem cum intellectione praesupposita ad hoc quod 
<lb ed="#S"/>aliquid haec diligatur aut non. Si sic, cum non sit maior ratio quod 
<lb ed="#S"/>ista res possit fieri dilectio quam odium, igitur dilectio posset esse 
<lb ed="#S"/>odium contra probatur per syllogismum expositionum haec res est dilectius haec res 
<lb ed="#S"/>esse potest odium igitur dilectio potest esse odium si non est intellectus cum 
<lb ed="#S"/>Deus omne absolutum creatum posset servare cum alio igitur posset servare 
<lb ed="#S"/>dilectionem istam destructa ista intellectione et pari ratione cum intellectione 
<lb ed="#S"/>destructa et tunc voluntas posset diligere incognitum contra 
<lb ed="#S"/><name>Augustinum</name> et contra experientiam. Et iuxta hoc de libertate voluntatis potest 
<lb ed="#S"/>idem inconveniens deduci. <add place="margin">Confirmatur</add> quia tunc voluntas vere posset imperare 
<lb ed="#S"/>cogitationem de aliquo de quo non cogitatur actu. Aut igitur illud apprehenditur 
<lb ed="#S"/>actu aut non. Si non, voluntas operatur volitione circa incognitum. 
<lb ed="#S"/>Si sic, frustra praeciperet quod <corr><del>particularem</del><add place="margin">fieret</add></corr> prius quam perciperetur et 
<lb ed="#S"/>propterea, hoc erat contra casum.</p>
</div>
            <div>
<head>Oppositum</head>

            <p xml:id="b1d3qun-aocdim">Ad oppositum,<note type="marginalNote">Oppositum S</note> XV <title>De Trinitate</title> c. 67 et 77 
<lb ed="#S"/>utrobique, enim dicit quod amor procedit de scientia de ipsa mente.</p>

<p xml:id="b1d3qun-pnppan">Praeterea, notitia praesupponitur amori sicut probat <name>Augustinus</name> VIII <title>De Trinitate</title> c. 16, et 
<lb ed="#S"/>X <title>De Trinitate</title> c. 48 et quasi per totum librum, et 3o De libro arbitrio dicit hoc 
<lb ed="#S"/>c. <corr><del>42</del><add>4</add></corr> quod nihil potest amari nisi cognitum quamvis aliquid possit 
<lb ed="#S"/>cognosci et non amari, sicut vult <name>Augustinus</name> omnibus locis 
<lb ed="#S"/>praeallegatis. Igitur, cogitatio aliquo modo est causa amoris et certum 
<lb ed="#S"/>est quod non malis nec finalis, igitur effectiva, igitur amor procedit 
<lb ed="#S"/>a notitia. </p>

<p xml:id="b1d3qun-pnadtc">Praeterea, nisi amor procederet a notitia actuali seu cogitatione, 
<lb ed="#S"/>non esset amor inter <corr><del>ita</del><add place="aboveLine">ista</add></corr> proportionaliter, scilicet, <unclear>8[?]</unclear>. <add place="aboveLine"><unclear>sexta[?]</unclear><desc>also added in margin</desc></add> Cuius oppositum declarat
<name>Augustinus</name> IX <title>De Trinitate</title> c. 29 et XV <title>De Trinitate</title> c. 67.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ppeeac">Praeterea, <name>Philosophus</name> et <name>Commentator</name> III 
<lb ed="#S"/>De anima, commento <corr><del>14</del><add>50</add></corr> determinantes modum per quem generantur 
<lb ed="#S"/>in animali desiderium sive appetitus, dicunt quod hoc fit ex hoc quod imaginatio 
<lb ed="#S"/>imaginatur rem primo vel intellectus et postea res ipsa concupiscitur 
<lb ed="#S"/>vel res praesentatur[?], igitur ipsi volunt quod amor sive desiderium 
<lb ed="#S"/>quod ipsi vocant ibi <corr><del>intellectum</del><add>appetitum</add></corr> intellectivum, sicut ibi dicit Commentator fiat 
<lb ed="#S"/>ex actuali cognitione.</p>

<p xml:id="b1d3qun-pcdiia">Praeterea, commento 54 dicit <name>Commentator</name> quod: omnis 
<lb ed="#S"/>appetitus fuit ab intellectu in actu. </p>

<p xml:id="b1d3qun-pcdqsp">Praeterea, commento 56 dicit <name>Commentator</name> 
<lb ed="#S"/>quod: “omnis appetitus fit ex imaginatione, et imaginatio ex quinque sensibilibus 
<cb ed="#S" n="82vb"/><lb ed="#S"/>partibus.”</p>

<p xml:id="b1d3qun-pmcdie">Praeterea, 12 <title>Metaphysicae</title> commento 36 sicut appetitus in brutis animalibus est 
<lb ed="#S"/>propter sensum qui apprehendit voluptuosum, ita voluntas sive desiderium 
<lb ed="#S"/>intellectus est propter intellectum et statim post desiderium, enim est propter estimationem eius 
<lb ed="#S"/>quod est aliquid esse bonum vel quod nos estimamus aliquid esse bonum propter quod desideramus 
<lb ed="#S"/>ipsum etc.</p>

            </div>
            <div>
<head>Responsio ad tertium dubium</head>



<p xml:id="b1d3qun-aidaps">Ad istud dubium<note type="summary">Q: Tenet quod amor a notitia procedit Q S</note> dicendum quod sic loquendo de amore quae 
<lb ed="#S"/>est actus amandi vel appetendi per viam naturae causatus, et ideo amor 
<lb ed="#S"/>huiusmodi inter partes imaginis proportionaliter Spiritu Sancto in imagine increata 
<lb ed="#S"/>secundum <name>Augustinus</name>, ubi prius arguendo ad partem oppositam dubitationis huius. 
<lb ed="#S"/>Haec conclusio satis patet per argumentum supra positum in primo articulo et per <corr><del>hoc</del><add>hic[?]</add></corr> ad argumenta 
<lb ed="#S"/>ad partem secundam.</p>

<p xml:id="b1d3qun-siptap">Si instes per beatum Augustinum 9 <title>De Trinitate</title> ibi, quasi per totum, 
<lb ed="#S"/>dicit quod mens humana est imago Trinitatis increatae ratione 
<lb ed="#S"/>illius Trinitatis, scilicet, mentis notitiae et amoris in qua Trinitate, notitia procedit 
<lb ed="#S"/>de mente et amor de notitia. Et tamen secundum eum ibi tam amor 
<lb ed="#S"/>quam notitia sunt una essentia mentis, igitur amor ibi non distinguitur a notitia 
<lb ed="#S"/>actuali a qua procedit nec notitia actualis quae est ibi proles 
<lb ed="#S"/>a mente ipsa tamquam a parente.</p>

<p xml:id="b1d3qun-rudtau">Respondet unus doctor quod amor, et 
<lb ed="#S"/>similiter notitia, tripliciter accipiuntur. Uno modo pro potentiis; secundo modo 
<lb ed="#S"/>pro habitibus; et tertio modo pro actibus. Et ultra secundum hanc distinctionem esset dicendum 
<lb ed="#S"/>quod secundum imaginationem solum est illa Trinitas non secundum rem cuius 
<lb ed="#S"/>partes imaginatae sunt secundum Augustinum ipsa substantia animae nec est processus 
<lb ed="#S"/>unius ab alio in ipsa substantia mentis secundum veritatem rei 
<lb ed="#S"/>extra nisi virtualiter solum, quia, scilicet, mens ipsa continet partialiter illa quorum 
<lb ed="#S"/>unum procedit realiter ab alio et tertium ab utroque.</p>
    
            </div>
            <div>
                
<head>Ad rationes principales</head>

<div>
    <head>Ad primam rationem</head>
<p xml:id="b1d3qun-apapai">Ad primum argumentum<note type="summary">R: An peccatum angeli primum praecessit a notitia clara vel obscura S</note> 
<lb ed="#S"/>in contrarium respondet <name>Fitzralph</name> quod ista notitia actualis quae primo fuit 
<lb ed="#S"/>clara Dei notitia, scilicet, quando Deus ostendit se clare illi angelo, 
<lb ed="#S"/>postea fuit obscura notitia, scilicet, quando Deus se subtraxit ab 
<lb ed="#S"/>angelo cum peccavit. Et ideo amor suus, qui fuit primum peccatum suum, 
<lb ed="#S"/>processit a notitia obscura et non a clara, et tamen processit ab 
<lb ed="#S"/>ista notitia, quae fuit clara, sed non fuit clara quando iste 
<lb ed="#S"/>amore processit ab illa.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ecippp">Et concedo, inquit, quod iste amor et 
<lb ed="#S"/>peccatum primum processit a pena peccati, sed tamen non ut pena sed ut 
<lb ed="#S"/>actualis cogitatio sufficiens ad productionem amoris, unde est impossibile 
<lb ed="#S"/>quod pena peccati praecessit causalitate primum peccatum, dum tamen illa pena 
<lb ed="#S"/>non praecessit ut pena nec prius fuerit pena sed facta fuit 
<lb ed="#S"/>pena propter peccatum, quia propter peccatum Deus subtraxit se ab illo 
<lb ed="#S"/>angelo, et ideo fiebat cogitatio ipsius angeli, quae prius erat clara, 
<lb ed="#S"/>postea obscura, et ita ipsa ut pena fuit posterior peccato primo.</p>

<p xml:id="b1d3qun-sqeidp">Sed quod eadem notitia prius fuerit clara et post obscura est apud me 
<lb ed="#S"/>impossibile per istum modum, sicut per argumentum istius meum alibi potest probari, 
<lb ed="#S"/>quia pari ratione posset manere et desinere omnino esse cogitatio ipsius, cuius 
<lb ed="#S"/>oppositum tenet alibi et etiam in dubio praecesso.</p>

            <p xml:id="b1d3qun-sadnpc">Sed aliter dicitur<note type="marginalNote">secunda responsio propria S</note> quod notitia angeli, 
<lb ed="#S"/>qui peccavit, non erat clara Dei visio unquam si cum 
<lb ed="#S"/>claritate prima male voluit, nisi forte detur quod illa volitio 
<lb ed="#S"/>fuerit causa subtractionis et remotionis vel remissionis notitiae 
<lb ed="#S"/>primae clarae.</p>

<p xml:id="b1d3qun-atdcvo">Aliter tamen dicendum quod tam argumentum quam dicta responsio currit 
<lb ed="#S"/>in fantasia quadam falsa quasi visio Dei vel aliqua simplex apprehensio 
<lb ed="#S"/>suffecisset pro notitia a qua procederet amor diaboli culpabilis 
<lb ed="#S"/>et sic non erat quia amor ille diaboli erat amor electivus praesupponens 
<lb ed="#S"/>iudicum rationis vel cogitationem  compositivam et divisivam 
<lb ed="#S"/>vel amor alicuius refrenandus cum omissione alia vera 
<lb ed="#S"/>vel interpretative[?] refrenandi secundum rationalem[?] naturalis iudicii et affectionem 
<lb ed="#S"/>iustitiae impetum affectionis commodi apparentis et talia iudicia 
<lb ed="#S"/>vel apprehensiones non erant illa Dei apprehensio clara vel 
<lb ed="#S"/>obscura et ideo processit talis amor pecatti partim a notitia Dei, 
<lb ed="#S"/>partim a notitia sui, partim a notitia componente et dividente igitur 
<lb ed="#S"/>alia ibi notitia erat necessaria ad animam illam quam sola simplex 
<lb ed="#S"/>Dei notitia clara vel obscura.</p>
</div>
<div>                
<head>Ad secundam rationem</head>

<p xml:id="b1d3qun-asbscd">Ad secundum bene respondet <name>Fitzralph</name>. 
<lb ed="#S"/>Concedo quod primus amor processit a notitia accidentali vel verbo, communiter loquendo 
<lb ed="#S"/>de verbo. Unde verbum communiter accipitur pro quacumqe cogitatione 
<lb ed="#S"/>actuali sicut loquitur Anselmus Monologion c. 10. Alio modo, accipitur verbum 
<lb ed="#S"/>magis proprie pro cogitatione actuali respectu placiti, et sic loquitur 
<cb ed="#S" n="83ra"/><lb ed="#S"/><name>Augustinus</name> 9 <title>De Trinitate</title> c. penultimo[?]. Et primo modo loquendi de verbo non omne 
<lb ed="#S"/>verbum procedit ab amore actuali, sed secundo <add place="margin">modo</add> sic, sicut dicit auctoritas 
<lb ed="#S"/>Augustini allegata et primus amor non procedit de verbo proprie dicto, sed communiter dicto.</p>

<p xml:id="b1d3qun-hnqmgi">Hic<note type="marginalNote">verbum octo[?] capitur S</note> tamen<note type="summary">Verbum octo[?] capitur S???</note> notandum quod “verbum” multiplicius sumitur quam 
<lb ed="#S"/>istis modis. Octo, scilicet, modis in universo. Primo generaliter pro omni actu 
<lb ed="#S"/>imaginandi vel cogitandi. Isto modo accipit <name>Augustinus</name> in Sermone de Sancto 
<lb ed="#S"/>Iohanno Baptista. Similiter illud verbum vox clamantis verbi dicit quod vox exterior 
<lb ed="#S"/>est vehiculum verbi verbum, autem ipsa cogitatio et 15 <title>De Trinitate</title> c. 10 
<lb ed="#S"/>dicit adque qui cogitat unde illud in Libro Sapientiae dixerunt apud 
<lb ed="#S"/>se cogitantes non recte, et c. 5 in principio, verbum quod foris signum 
<lb ed="#S"/>est verbi quod intellectus latet et 10 c.[?] per signa corporalia verbum quod 
<lb ed="#S"/>mente gessimus innotesceret.</p>

<p xml:id="b1d3qun-smlvee">Secundo modo latius ad haec sumitur pro 
<lb ed="#S"/>praedictis et actu fantasiendi[?] unde 8 <title>De Trinitate</title> c. 10 fantasia vel carnis 
<lb ed="#S"/>in memoria mea verbum eius est.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-tmsdqd">Tertio modo sumitur ab isto specialius 
<lb ed="#S"/>pro omni actu assentiendi vel dissentiendi vero vel falso, sic loquitur 15 <title>De Trinitate</title> c. 15. Falsum est verbum nostrum cum falluntur et isto modo dubio 
<lb ed="#S"/>non est verbum primo modo quia ibidem dicit cum autem dubitamus 
<lb ed="#S"/>non est verbum de re de qua dubitamus.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qmptnv">Quarto modo pro actu 
<lb ed="#S"/>qui natus est gigni vel <add place="margin">ex</add> habitu scientifico vel saltem vero; 
<lb ed="#S"/>15 <title>De Trinitate</title>, c. 10 necesse est cum verbum loquimur, id est, quod scimus loquitur, 
<lb ed="#S"/>ex ipsa scientia quam memoria tenemus nascitur verbum.</p>

<p xml:id="b1d3qun-qmscan">Quinto modo 
<lb ed="#S"/>sumitur pro amata notitia. 9 <title>De Trinitate</title> c. 8 verbum amor concipitur. Et 
<lb ed="#S"/>c. 10 recte, quaeritur an omnis notitia vel verbum an tantum amata 
<lb ed="#S"/>notitia, et concludit naturaliter quod verbum, quod nunc insinuare volumus, 
<lb ed="#S"/>est cum amore notitia.</p>

<p xml:id="b1d3qun-sspfse">Sexto sumitur pro obiecto cogitato 15 <title>De Trinitate</title> c. 15 tunc 
<lb ed="#S"/>sit[?sic] verbum verum quando illud quod nos diximus voluntabili motione iactare 
<lb ed="#S"/>ad illud quod scimus pervenit ut quomodo res quae scitur sic etiam 
<lb ed="#S"/>cogitetur, id est, sine voluntate sine etiam cognitione vocis quae pro facto alicuius 
<lb ed="#S"/>linguae est sic in corde dicatur. Item c. 10 negatio falsa novit 
<lb ed="#S"/>nisi cum falsa esse novit de linis, autem non diceremus quae non cogitamus 
<lb ed="#S"/>et nota sunt nobis etiam si cogitentur a nobis. Sed certe si ista 
<lb ed="#S"/>de re velimus nisi cogitata non possumus. Ad illud facit[?] illud sapiens[?] 
<lb ed="#S"/>adductum in primo sensu verbum quod foris sonat etc.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ssveve">Septimo sumitur 
<lb ed="#S"/>“verbum” pro definitione alicuius iuxta illud <name>Augustinus</name> 9 <title>De Triniate</title> c. 10 definitio, 
<lb ed="#S"/>quid sit temperantia, et haec est verbum eius.</p>

<p xml:id="b1d3qun-osaviv">Octavo sumitur ab eo pro verbo vocabili 
<lb ed="#S"/>15 et cum mentimur volentes et scientes falsum verbum, hoc est in instanti, 
<lb ed="#S"/>nisi verum verbum est mentiri nos et cum mentitos nos esse confitemur 
<lb ed="#S"/>verum divinis quod scimus, enim dicimus scimus namque nos esse mentitos 
<lb ed="#S"/>sistendo in verbo mentali ad intra[?] non mentimur, igitur 
<lb ed="#S"/>vocem extra vocat ibi verbum.</p> 
</div>

                <div>
<head>Ad tertium argumentum</head>

<p xml:id="b1d3qun-atvoac">Ad tertium, verum est quod primus amor 
<lb ed="#S"/>procedit a notitia aliqua actuali et per consequens notitia praesupposita 
<lb ed="#S"/>primo amori non procedit ab amore actuali aliquo et, 
<lb ed="#S"/>cum probatur quod immo quia prima sensatio vel intellectio fit per amorem copulantem 
<lb ed="#S"/>sensum cum alio. Dicendum quod non oportet semper amorem alium 
<lb ed="#S"/>habere quam inclinationem naturalem potentiae cogitativae in obiectum suum. Si istam 
<lb ed="#S"/>velit quis vocare amorem bene quiddam[quidem[?]], sine enim omni amore 
<lb ed="#S"/>elicito potest quis saltem a casu immutari videt ad cogitationem 
<lb ed="#S"/>ab obiecto aliquo occurente aliquando tamen et ut communiis[?] si quis perseverabit 
<lb ed="#S"/>sponte in cogitatione alicuius obiecti diu ibi erit appetitus 
<lb ed="#S"/>vel amor elicitus copulans vel tenens potentiam in actuali notitia 
<lb ed="#S"/>talis obiecti et hoc quandoque libere et elicitive quandoque mere naturaliter et aliquando 
<lb ed="#S"/>praevenit et est in causa ut pariatur notitia explicita et distincta 
<lb ed="#S"/>obiecti alicuius certi.</p>
                </div>
                
                <div>
<head>Ad quartam rationem</head>
                    
<p xml:id="b1d3qun-aqropt">Ad quartum<note type="summary">T: Quod fames et sitis praesupponit aliquam sensationem, licet non semper exteriorem, tamen semper interiorem T S</note> respondet <name>Fitzralph</name> quod appetitus sensitivus 
<lb ed="#S"/>non potest esse sine cogitatione, nec fames, nec sitis. Cum dicit probabiliter 
<lb ed="#S"/>quod fames et sitis possunt esse in animali absque alia sensatione alicuius 
<lb ed="#S"/>rei extra corpus animalis ex hoc, scilicet, quod pars animalis quae patitur defectum 
<lb ed="#S"/>nut?menti[?] alicuius trahitur ad dispositionem in naturalem, et causatur cogitatio 
<lb ed="#S"/>sensitiva ex hoc in virtutibus compraehensivis ipsius animalis, scilicet, ex 
<lb ed="#S"/>actione unius partis in alteram, ex qua cogitatione sequitur naturalis 
<lb ed="#S"/>appetitus quiddam qui vocatur fames vel sitis haec istae. Nam 
<lb ed="#S"/>quod sicut appetitus patet per communicaret 2 De anima commento 28, ubi dicit quod 
<lb ed="#S"/>[83rb] fames est appetitus calidi et sicci, sitis frigidi et humidi, 
<lb ed="#S"/>et forte ipse intendit de appetitu naturali et non de actu elicito, 
<lb ed="#S"/>quia talis praesupponet notitiam nisi dicatur quod intellectus habeat ibi talia 
<lb ed="#S"/>obiecta praecognita tactive[?].</p>

<p xml:id="b1d3qun-ehsoae">Exemplum huius sensationis interioris sive <corr><del>interiori</del><add place="margin">exteriori</add></corr> 
<lb ed="#S"/>posset esse de dolore capitis vel dentium et huiusmodi ubi 
<lb ed="#S"/>habentur sensationes sensus tactus et afflictio secundum appetitum sensitivum 
<lb ed="#S"/>sine immutatione ab obiecto aliquo extrinseco.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aetsqe">Advertendum est tamen hic quod 
<lb ed="#S"/>fames et sitis sit distincta non sunt proprie actus appetendi eliciti 
<lb ed="#S"/>respectu cibi vel potus, sed quid quasi languor ex defectum cibi vel 
<lb ed="#S"/>potus, quid tamen actus eliciti sensitivi sunt tactivi sicut et 
<lb ed="#S"/>gustus est quidam tactus et quodam instinctu naturae agerent hominem 
<lb ed="#S"/>vel brutum ad prosecutionem cibi vel potus exterius praesentati 
<lb ed="#S"/>et tunc primo noti sequente etiam, tunc novo actu appetendi ex 
<lb ed="#S"/>sensatione obiecti exterioris convenientis secundum naturam in remedium contra 
<lb ed="#S"/>sitim et famem vel sitim praehabitum et medium[?mihi?] geriantur[?] simul duo alii 
<lb ed="#S"/>appetitus sicut nullo qui dolet caput, audito de remedio appetit 
<lb ed="#S"/>illud alio actu appetendi a priori et haec sint dicta de fame 
<lb ed="#S"/>et siti ante omnem experientiam cibi vel potus naturaliter habitis. 
<lb ed="#S"/>Post experientiam autem cibi et potus oritur saepe ex memoria 
<lb ed="#S"/>eorum appetitus consimilium, qui appetitus vel desiderium non sunt proprie 
<lb ed="#S"/>fames vel sitis quia potest competere habenti iam venirem plenum 
<lb ed="#S"/>et aliquando communicantur se et tunc vehementius appetuntur cibum et potus 
<lb ed="#S"/>sicut quilibet experitur.</p>
                </div>
<div>                
<head>Ad quintam rationem</head>

<p xml:id="b1d3qun-aqqenc">Ad quintum<note type="marginalNote">Ad quintum S</note> <del>distinguendum</del><add place="margin">dicendum</add> quod volitio non est 
<lb ed="#S"/>eadem res cum cognitione sibi praesupposita tempore vel natura, nihil enim 
<lb ed="#S"/>praesupponit seipsum, sed experientia dat quod cogitatio praesupponitur tempore 
<lb ed="#S"/>vel natura, ita quod cum volitione ibi concurrit alia cogitatio in qua 
<lb ed="#S"/>possem stare, et si non diligerem elective et in qua possem 
<lb ed="#S"/>etiam stare si odirem. Si tamen isti actus et actus essent idem 
<lb ed="#S"/>eadem ratione habitus et habitus. Consequens falsum, si sumatur universaliter sicut 
<lb ed="#S"/>patet de caritate et fide quae sunt habitus distincti secundum Apostolum fides, 
<lb ed="#S"/>inquit, spes et caritas tria haec. Et ultra ad argumentum bene dico quod 
<lb ed="#S"/>volitio posset a Deo manuteneri[?] sine ista 8[?] cogitiatione sibi parvia, et 
<lb ed="#S"/>tamen tunc non diligeretur incognitum et hic poneretur a quibusdam quia, tunc 
<lb ed="#S"/>ista qualitas quae prius erat volitio cessavit esse volitio. Sed 
<lb ed="#S"/>non est verum apud me quia idem est apud me volitionem “informare 
<lb ed="#S"/>voluntatem creatam,” et “voluntatem istam velle” et quia causam non esset impotante[?] 
<lb ed="#S"/>voluntatis velle et non velle quia voluntas non habet plus impotente 
<lb ed="#S"/>sua nisi causare istam qualitatem et ista non potest esse velle 
<lb ed="#S"/>nisi per illud quod non est impotente sua, puta per cogitationem vel non nisi 
<lb ed="#S"/>mediante cogitatione secundum hoc differunt illi quod illud quod erat prius volitio 
<lb ed="#S"/>cessavit esse volitio ab aliis  poneretur hic sit, qui different 
<lb ed="#S"/>quod omnis cogitatio est volitio quaedam, sed illa volitio quae simul est cogitatio 
<lb ed="#S"/>non potest non esse volitio nec unquam potuit, sicut nec 
<lb ed="#S"/>iudicium potest non esse apprehensio, cum informat potentiam eandem 
<lb ed="#S"/>potentia constantia subiecti, et tamen apprehensio praesupposita iudicio nec est, nec 
<lb ed="#S"/>esse potest assensus vel dissensus et hoc est apud me probabilior ex tertia quaestione 
<lb ed="#S"/>primae distinctionis. Per hoc patet ulterius quod non sequitur quod aliquid possit esse nolitum 
<lb ed="#S"/>et non cogitatum.</p>


<p xml:id="b1d3qun-acecam">Ad confirmationem<note type="summary">V: Quod voluntas praecipere potest intellectui quod inquirat de aliquo in speciali de quo non habet notitiam in speciali non tamen tunc feretur[?] in incognitum. S</note> etiam dico quod voluntas libere potest imperare 
<lb ed="#S"/>cogitationem actualem et distinctam de aliquo de quo non 
<lb ed="#S"/>cogitatur actu distincto, utpote contingit quandoque cum quis audivit 
<lb ed="#S"/>unum bonum verbum et non recogitat quid fuerit illud, tunc 
<lb ed="#S"/>praecipit voluntas intellectui ut inquirendo recogitet et inveniat 
<lb ed="#S"/>quid fuerit illud. Vel cum occurrit mihi unus homo et scio quod 
<lb ed="#S"/>vidi istum et nescio ubi et per imperium voluntatis, componendo et dividendo 
<lb ed="#S"/>discurrendo, imaginor loca in quibus fui et quid fecerim 
<lb ed="#S"/>et quando vidi eum esse et similia secundum artem Philosophi[?], quam dat circa 
<lb ed="#S"/>artem huiusmodi in libello de memoria  et reminiscentia, tandem invenio 
<lb ed="#S"/>ubi vidi eum et sic de similibus. Et cum arguitur aut illud cuius 
<lb ed="#S"/>actualis cogitatio imperatur est actu apprehensum vel non, dicendum quod 
<lb ed="#S"/>sic in universali et confuse, utpote quod vidi eum in loco aliquo 
<lb ed="#S"/>sed non distincte videtur quia hoc inquiretur, et ideo patet quod cognoscitur 
<lb ed="#S"/>uno modo et praecipitur cognosci alio modo.</p>
</div>    
</div>
            </div>
            
        <div xml:id="a2quartumdubium">
            <head>Quartum dubium</head>
            <div>
                <head>Opinio Adam</head>
            
            <p xml:id="b1d3qun-uavpin">Utrum<note type="summary">Probatur per multa media quod voluntas diligere potest incognitum et oppositum deinde</note> autem 
<cb ed="#S" n="83va"/><lb ed="#S"/>voluntas possit diligere incognitum est dubium magnum in se et 
<lb ed="#S"/>ad propositum etiam quia tunc in isto casu pars tertia imaginis non procederet 
<lb ed="#S"/>a secunda. Et teneo quod non tum quia apud me omnis volitio 
<lb ed="#S"/>est apprehensio quaedam, sicut patet distinctione prima, quaestio tertia, tum quia secundum Augustinum 
<lb ed="#S"/>in visa diligere possumus, incognita nequaquam.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-pnpcai">Praeterea non plus potest 
<lb ed="#S"/>voluntas velle incognitum quam intellectus assentire non apprehenso, 
<lb ed="#S"/>quia volitio non minus in suo fieri et esse dependet ab apprehensione 
<lb ed="#S"/>quam assensus, sed assensus non potest naturaliter causari sine apprehensione 
<lb ed="#S"/>istius cui assentitur, igitur.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-iasoip">Iterum apprehensio sensitiva 
<lb ed="#S"/>non potest naturaliter haberi sine sensatione exteriori vel interiori praesupposita 
<lb ed="#S"/>naturaliter, igitur similiter in proposito, quia libertas non tollit similem ordinem 
<lb ed="#S"/>in proposito.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-ioepei">Iterum omnis effectus praesupponit causam suam, sed 
<lb ed="#S"/>omnis volitio naturaliter causata est effectus alicuius cogitationis 
<lb ed="#S"/>et nullius potius quam istius quod diligitur tali volitione. Assumptum 
<lb ed="#S"/>patet quia illud est causa quo posito ponitur aliud et per naturam poni non 
<lb ed="#S"/>posset sine eo. Nam omnis effectus sufficienter naturaliter dependet a 
<lb ed="#S"/>suis causis, ita quod illis positis poni posset aliis circumstantiis. Sed 
<lb ed="#S"/>sic requirit volitio cogitationem per auctoritatem Augustini et per experientiam, 
<lb ed="#S"/>igitur.</p>
            </div>
            
            <div>
                <head>Contra opinionem Adam</head>
                
            <p xml:id="b1d3qun-schehp"><note type="marginalNote">Primum S</note> Sed contra hoc arguitur quia voluntas praecipit intellectui quod consideret 
<lb ed="#S"/>A, aut igitur tunc A est actu consideratum et tunc superflue 
<lb ed="#S"/>praeciperet voluntas, aut non et habetur propositum. </p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-ivpeai">.<note type="marginalNote">Secundum S</note> Item voluntas potest conformare 
<lb ed="#S"/>se intellectui et suspendere actus proprios et velle istos et etiam sensationes 
<lb ed="#S"/>quas experitur, etiam si eas actu intelligat.</p> 
            
            <p xml:id="b1d3qun-inmins"><note type="marginalNote">Tertium S</note> Item non 
<lb ed="#S"/>minus videtur quod requirit effectum suum praecognosci quam obiectum 
<lb ed="#S"/>quia effectum suum libere et contingenter a proposito producit. Sed 
<lb ed="#S"/>primum non requirit secundum omnes, igitur nec secundum.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-ivppqi"><note type="marginalNote">Quartum S</note> Item voluntas potest 
<lb ed="#S"/>intellectum velle non habere aliquam cogitationem et potest continuare istam. 
<lb ed="#S"/>Aut igitur intellectus obediet sibi, et tunc stabit volitio sine intellectione, 
<lb ed="#S"/>aut non, et tunc voluntas non esset potentia libera, non plus quam ignis.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-isncnu"><note type="marginalNote">Quintum S</note> Item si non hoc maxime videretur quia cogitatio ista intellectiva 
<lb ed="#S"/>eiusdem obiecti naturaliter sibi praesupposita volitionem concauset. Sed hoc videtur 
<lb ed="#S"/>falsum, quia causa naturalis non potest causare in idem passum uniformiter 
<lb ed="#S"/>dispositum contrarios effectus. Sed stante eadem intellectione potest voluntas 
<lb ed="#S"/>velle vel nolle indifferenter illud quod intelligitur, igitur non <add place="aboveLine">est</add> causa naturalis 
<lb ed="#S"/>utriusque.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-ichrca"><note type="marginalNote">Sextum S</note> Item cogitatio habitualis videtur sufficere quia habitibus uti 
<lb ed="#S"/>possumus cum volumus secundum Philosophum. Igitur non videtur requiri cogitatio 
<lb ed="#S"/>actualis.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-idqaid"><note type="marginalNote">Septimum S</note> Item dato quod intellectio actualis requireretur ad 
<lb ed="#S"/>causationem volitionis, tamen videtur quod voluntas ex sua libertate, postquam 
<lb ed="#S"/>actus est causatus, possit istum continuare cessante intellectione 
<lb ed="#S"/><del>quandoque</del><add>quacumque.</add> Nam species sensibilis in organo sensus exterioris non 
<lb ed="#S"/>minus dependet a receptivo sensibili quam volitio ab intellectione. 
<lb ed="#S"/>Sed hoc non obstante licet res extra requiratur 
<lb ed="#S"/>ad causandum speciem istam et visionem consequentem, tamen illa species, 
<lb ed="#S"/>postquam est causata, per aliquod tempus potest conservari sine praesentia 
<lb ed="#S"/>istius rei sensibilis, sicut patet per experientiam perspectivae de claudente 
<lb ed="#S"/>oculos postquam vidit res lucidas. Et <name>Augustinus</name> idem 
<lb ed="#S"/>dicit.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-idqsie"><note type="marginalNote">Octavum S</note> Item dato quod requiratur cogitatio actualis obiecti illius quod 
<lb ed="#S"/>debet esse volitum, ita quod volitio non esset nisi intellectio praecessisset 
<lb ed="#S"/>actum, non videtur illud semper actualiter incessere ad hoc quod homo 
<lb ed="#S"/>libere et meritorie vadat ad ecclesiam. Sed sufficere videtur quod vel 
<lb ed="#S"/>tunc actu sic vel praecessit, quod nisi praecessisset illuc, non misset[?]. 
<lb ed="#S"/>Nisi enim istud sufficeret, sequitur quod omnis distinctio tolleret meritum 
<lb ed="#S"/>executionis, et tunc ex hoc informa argui sic potest, 
<lb ed="#S"/>non plus requirit actus voluntatis intellectionem quam libera exsecutio 
<lb ed="#S"/>exterior actum voluntatis, sed ista exsecutio exterior 
<lb ed="#S"/>non requirit semper quod actus voluntatis. Tunc actu sit, igitur etc.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-ivqvni"><note type="marginalNote">Nonum S</note> Item videtur quod saltem respectu alicuius obiecti habere posset voluntas actum 
<lb ed="#S"/>suum, licet pro tunc illud obiectum non sit obiectum alicuius intellectionis. 
<lb ed="#S"/>Nam quando aliqua intellectio est <add>in</add> intellectu circumscripta omni alia 
<lb ed="#S"/>intellectione potest voluntas velle istam intellectionem, et tamen intellectio 
<lb ed="#S"/>isto casu posito non est obiectum intellectus actualiter, igitur. Probo assumptum 
<lb ed="#S"/>quia cogitatio ista potest esse conveniens, licet sit respectu alicuius odibilis 
<lb ed="#S"/>[83vb] et stante ista cognitione voluntas potest delectari sicut patet per experientiam 
<lb ed="#S"/>ista delectatio non est respectu obiecti cogitati quia illud imaginatum 
<lb ed="#S"/>non est sibi delectabile per positam, igitur est respectu istius cogitationis, 
<lb ed="#S"/>et per consequens voluntas potest velle istam cogitationem licet istam non 
<lb ed="#S"/>intendat quia delectatio huiusmodi est quoddam velle vel saltem 
<lb ed="#S"/>velle aliquid potest esse respectu eiusdem omni alia cogitatione circumscripta 
<lb ed="#S"/>eodem modo posset argui de delectatione sicut de actu voluntatis 
<lb ed="#S"/>non intellectio.</p>
            </div>
            <div>            
            <head>Responsio</head>
       <!-- double check this paragraph -->
            <p xml:id="b1d3qun-apiivh">Ad<note type="marginalNote">Responsio S</note> primum<note type="summary">Respondet ad argumenta quae probant quod voluntas possit diligere incognitum S</note> istorum responsum est inmediate ante
                ultimam dubitationem vel enim non dicente vult voluntas A nec intellectus 
<lb ed="#S"/>dicente cognoscit sed confuse et indistincte et in communi, et tunc imperat 
<lb ed="#S"/>rationabiliter voluntas quod distinctius cognoscatur per inquisitionem vel 
<lb ed="#S"/>reflexionem vel simili modo, sicut patet alibi in questione de distinctione 
<lb ed="#S"/>specifica cogitationium[?] quod per imperium voluntatis reflectit se intellectus 
<lb ed="#S"/>super actum rectum per hunc modum attendendum qui agit ubi
<lb ed="#S"/>operatio quae praecipitur cognosci et attendi in communi cognoscitur 
<lb ed="#S"/>solum quando voluntas imperat eius distinctam considerationem. Si autem voluntas 
<lb ed="#S"/>distincte vult A, tunc non praecipit rationabiliter distinctam cum[?] 
<lb ed="#S"/>cogitationem ipsius primo causari, quia habet eam sed potius habitam continari 
<lb ed="#S"/>vel aliam eiusdem cogitationem causari, puta deffintivam[?] 
<lb ed="#S"/>vel intuitivam vel huiusmodi.</p> 
            
            <p xml:id="b1d3qun-asdsoc">Ad secundum<note type="marginalNote">Ad secundum S</note> dicendum quod oportet voluntatem si quem 
<lb ed="#S"/>actum debet suspendere istis apprehendere distincte, si particulariter et 
<lb ed="#S"/>distincte istum, vel in communi, si in communi. Et ideo assumitur ibi falsum illud quod 
<lb ed="#S"/>additur de confirmatione verum est, sed hoc non est velle 
<lb ed="#S"/>cogitationem sed obiectum cognitionis.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-atapee"> Ad tertium<note type="marginalNote">Ad tertium S</note> assumptum falsum est quia non vult 
<lb ed="#S"/>effectum suum quemlibet quem libere producit sicut obiectum quodlibet 
<lb ed="#S"/>quod diligit quem, tamen si vellet et illum proportionaliter cognosceret nisi 
<lb ed="#S"/>quando intellectus dictant aliquid esse diligendum et voluntas conformat se 
<lb ed="#S"/>dictamini illi, tunc enim praecognoscitur eius effectus.</p> 
            
            <p xml:id="b1d3qun-aqconv">Ad quartum concedetur assumptum 
<lb ed="#S"/>et cum quaeris aut obediet sibi intellectus etc., dicendum quod si intellectus 
<lb ed="#S"/>debeat sibi obedire, oportet quod ipsamet obediat sibi ipsi cessando 
<lb ed="#S"/>ab omni volitione, et ab actus imperati contradictione quia 
<lb ed="#S"/>omnis actus volitionis essentialiter et naturaliter dependet a cogitatione, 
<lb ed="#S"/>si detur alia pars non sequitur quin ipsa sit libera quia potest cessare 
<lb ed="#S"/>ab actu quolibet intelligendi, forte saltem non habet libertatem 
<lb ed="#S"/>cessandi ab omni intellectione nisi cessando simul vel prius 
<lb ed="#S"/>ab omni non volitione. <del>A</del></p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-aqmeip">Ad quintum<note type="marginalNote">Ad quintum S</note> minor falsa est de causa 
<lb ed="#S"/>partiali ad varios effectus determinabili libere ab alia causa sicut 
<lb ed="#S"/>est in proposito.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-asndca">Ad sextum<note type="marginalNote">Ad sextum S</note> negandum est assumptum. Et ad probationem dicendum quod 
<lb ed="#S"/>habitibus uti non volumus nisi cum de eorum usu confuse vel 
<lb ed="#S"/>distincte cogitamus actualiter.</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-asdeep">Ad septimum<note type="marginalNote">Ad septimum S</note> dicendum quodlibet rei sensibilis 
<lb ed="#S"/>species causata in organo sensus exterioris non minus dependeat 
<lb ed="#S"/>in suo fieri a re sensibili quam volitio a voluntate. Prima naturaliter 
<lb ed="#S"/>tamen minus dependeat ab eo in essendo et permanendo in 
<lb ed="#S"/>aliquo subiecto. Unde etiam aliqui ponunt quod species in organo imaginativae 
<lb ed="#S"/>natae sunt ibidem permanere sine re sensibili cuius 
<lb ed="#S"/>sunt species et in organo sensus exterioris aliquantulum et in medio 
<lb ed="#S"/>exteriori. Volitio autem non minus requirit in suo primo fieri et 
<lb ed="#S"/>in suo toto conservari intellectionem a qua in essendo naturaliter 
<lb ed="#S"/>dependet quam radius solis in medio requirit solem et 
<lb ed="#S"/>eius praesentiam.</p>
           
                <p xml:id="b1d3qun-aodsid">Ad<note type="summary">Z: Quod executio exterior potest esse meritoria ubi actus voluntatis iam defecit. S</note> octavum<note type="marginalNote">Ad octavum S</note> dicendum quod executio exterior non est 
<lb ed="#S"/>libera nisi denominatione extrinseca a libera causatione voluntatis et electionis 
<lb ed="#S"/>interioris a qua causata libere. Ipsa executio huiusmodi 
<lb ed="#S"/>mediante vel immediate naturaliter causatur, et patet quod mediante virtute motiva 
<lb ed="#S"/>sit quod ex sola volitione, nulla executio exterior 
<lb ed="#S"/>provenit sine alia causa vel eadem aliter operante quam volitione 
<lb ed="#S"/>propter quod etiam cessante volitione potest executio quandoque 
<lb ed="#S"/>aliquam diu continari, sicut ad hoc, scilicet, quod substantia nihil operetur extra per 
<lb ed="#S"/>solum velle, est articulus Parisiensis. Et per talia hoc singulariter tribuit 
<lb ed="#S"/>Deo quod hoc dixit ipse et facta sunt, mandavit 
<lb ed="#S"/>seu voluit et creata sunt, et quod omnia quantumque voluit fecit, 
<lb ed="#S"/>et quia tota ambulatio erat volita tota est extrinsece 
<cb ed="#S" n="84ra"/><lb ed="#S"/>meritoria merito, scilicet, actus interioris eadem bonitate meritoria <del>sicut secundum quosdam</del> 
<lb ed="#S"/>ad hunc sensum quod eiusdem praemium praecise meritoria 
<lb ed="#S"/>sicut secundum quosdam subiectum et omnia accidentia sua corporalia unica extensive 
<lb ed="#S"/>seu quantitative extenduntur vel in exemplo minus dumodo sicut 
<lb ed="#S"/>calor ignis et subiectum eadem califactione calefaciunt et sicut 
<lb ed="#S"/>album et albedo eadem visione universaliter quia subiectum non videtur nisi 
<lb ed="#S"/>quia formaliter accidente viso eodem modo nulla executio exterior 
<lb ed="#S"/>est meritoria nisi quia causatur ab operatione interiori meritoria 
<lb ed="#S"/>quae si desit non est meritoria et pro quanto tempore deficit actus 
<lb ed="#S"/>interior pro tanto tempore. Iste actualiter non meretur licet actuale meritum 
<lb ed="#S"/>novum prius habitum et acquisitum adhuc in perpetuum 
<lb ed="#S"/>sibi imputetur donec per velle et nolle contrarium demeretur ipsum 
<lb ed="#S"/>conservari, id est, non imputari. Et ideo concedo quod ille sit ambulans 
<lb ed="#S"/>ad ecclesiam, si moreretur in instanti quo cessat habere actum meritorium 
<lb ed="#S"/>interiorem tantum praemium haberet in caelo quantum si ultra procedat 
<lb ed="#S"/>ambulando sine omni actu meritorio interiori. Et ideo ratio 
<lb ed="#S"/>sumit falsum, distractio enim impedit meritum novum, non tamen tollit 
<lb ed="#S"/>antiquum et praehabitum nisi sit distractio affectata et ubi 
<lb ed="#S"/>haberetur praeceptum de cogitatione in operando et sicut habemus de 
<lb ed="#S"/>officio divino ad dicendum studiose et devote ibi distractio de 
<lb ed="#S"/>libertate praemissa non solum impedit augmentum meriti, sed reputatur 
<lb ed="#S"/>ad demeritum et peccatum. Ratio autem ulterius formata sumit 
<lb ed="#S"/>maiorem falsam vel minorem secundum quod diversificandae possunt capi secundum 
<lb ed="#S"/>iam declarata.</p> 
            
            <p xml:id="b1d3qun-andscp">Ad nonum<note type="marginalNote">Ad nonum S</note> dicendum quod assumitur falsum, licet enim experientia 
<lb ed="#S"/>doceat quod quandoque delectantur de ordinata et debita cogitatione 
<lb ed="#S"/>rei alterius, experientia tamen docet quod haec non sit sine apprehensione 
<lb ed="#S"/>istius cogitationis convenientis, sed contrarium potius.</p>
            </div>
            </div>
    <div xml:id="a2quintumdubium">
        
        <head>Quintum Dubium</head>
        

<div>
    <head>Principales rationes</head>
        <p xml:id="b1d3qun-qdphev">Quintum<note type="summary">AA: An partes imaginis sint aequales: arguitur ad utrumque partem S</note> dubium<note type="marginalNote">quintum dubium S</note> principale est 
<lb ed="#S"/>an partes imaginis creatae sint aequales. Quod non quia <name>Augustinus</name> 15 <title>De Trinitate</title> 
<lb ed="#S"/>c. 68 a singulis bina, et a binis singula, maioribus minora 
<lb ed="#S"/>vincuntur et per hoc probat quod non sunt aequales. Sed respondetur quod ipse 
<lb ed="#S"/>probat haec secundum suos actus in via et hoc est verum.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-pcssma">Primum.<note type="marginalNote">Primum S</note> Contra: si haec intelligit, tunc acciperit falsum quod a singulis singula vincuntur quia 
<lb ed="#S"/>numquam vincitur memoria ab intellegentia quod quicquid intelligentia intelligit 
<lb ed="#S"/>actu, memoria meminit suo modo actu.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-sisnac">Secundum.<note type="marginalNote">Secundum S</note> Item si sint, 
<lb ed="#S"/>aequales quicquid memoria memineret intellectus intelligeret sicut dicit <name>Augustinus</name> 
<lb ed="#S"/>10 <title>De Trinitate</title>, c. 28 et Magister allegat primo libro, d. 3, et hoc ibidem ponitur 
<lb ed="#S"/>aequalitas partium imaginis quia sic possunt saltem, sed consequens videntur falsum, 
<lb ed="#S"/>quia aut intelligeret <name>Augustinus</name> de intelligere actu primo aut de actu 
<lb ed="#S"/>secundo. Non primo, quia intelligere in actu primo non est nisi meminere manifestum est. 
<lb ed="#S"/>Et tunc nihil declararet per illud dictum, si intellegat de intelligere in 
<lb ed="#S"/>actu secundo, tunc accipit falsum quia, scilicet, quicquid meminit intelligit quia multa 
<lb ed="#S"/>habeo in memoria quae non actualiter cogito. </p>

        <p xml:id="b1d3qun-titedr">Tertium.<note type="marginalNote">Tertium S</note> Item tunc 
<lb ed="#S"/>memoria, intelligentia, et voluntas essent aequales. Consequens falsum, quia ista non distinguntur realiter. Igitur ista non sunt aequalia. Consequentia patet per Hillary 3 <title>De Trinitate</title> et per Magistrum primo libro, d. 31, ubi dicit quod “aequalitas et similitudo 
<lb ed="#S"/>non sunt, nisi ubi est distinctio realis.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-qisqii">Quartum.<note type="marginalNote">Quartum S</note> Item si sic, tunc istae partes 
<lb ed="#S"/>forent aequales ratione suorum actuum. In patria, tamen, ibi erunt sanatae 
<lb ed="#S"/>a languore sicut dicit <name>Augustinus</name> 15[?] <title>De Trinitate</title> c. 68, sed hoc 
<lb ed="#S"/>est falsum, quia tunc in patria amor naturaliter esset aequalis cogitationi, si voluntas 
<lb ed="#S"/>non impediretur, quia voluntas potest ibi tantum amare quantum intellectus potest 
<lb ed="#S"/>videre, et per consequens, cum voluntas ibi habeat adiuvans ipsam, puta 
<lb ed="#S"/>caritatem, quae non excidit secundum Apostolum, sequitur quod voluntas plus 
<lb ed="#S"/>amabit quam intellectus intelliget.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-qitqei">Quintum.<note type="marginalNote">Quintum S</note> Item tunc, in patria, cogitatio mentis 
<lb ed="#S"/>et eius amor forent aequales. Consequens videtur inconveniens quia 
<lb ed="#S"/>ibi amor eius erit perfectus sicut dicit <name>Augustinus</name> 9 <title>De Trinitate</title> c. 9 
<lb ed="#S"/>de parvis. Si igitur cogitatio sit aequalis amori, sequitur quod ibi 
<lb ed="#S"/>mens tantum se cognoscit quantum est. Sed Deus ibi ipsam non cognoscit 
<lb ed="#S"/>nisi tantum quantum ipsa mens est, igitur mens est ibi tantum se cognoscit quantum Deus eam 
<lb ed="#S"/>cognoscit quod est impossibile.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-isseie"><cb ed="#S" n="84rb"/>Sextum.<note type="marginalNote">Sextum S</note> Item si sic, tunc beatus in patria aequaliter amaret Deum et omnia alia 
<lb ed="#S"/>posito quod aequae clare cognoscat Deum et omnia alia quod est impossibile quia cogitatis 
<lb ed="#S"/>bonis in equalibus equaliter magis amat beatus magis bonum manifestum[?] est. Praeterea 
<lb ed="#S"/>actus malus hic in via non est volitus a beato, quia tunc 
<lb ed="#S"/>ipse peccaret nec est nolitus, quia tunc non esset in omnibus sicut vellet 
<lb ed="#S"/>et per consequens non haberet quicquid vult, et ita non esset beatus, et tamen 
<lb ed="#S"/>talem actum cognoscit, igitur non aequantur in eo, igitur etc.</p>
</div>
        <div>
<head>Ad oppositum</head>

<p xml:id="b1d3qun-aoavsa">Ad oppositum<note type="marginalNote">Ad oppositum S</note> 
<lb ed="#S"/>arguitur per <name>Augustinum</name> 10 <title>De Trinitate</title> c. 28 et <name>Magister</name> allegat d. 3 primi libri, ubi 
<lb ed="#S"/>probat <name>Augustinus</name> quod memoria, intelligentia, et voluntas sunt aequales.</p>

<p xml:id="b1d3qun-pdtols">Praeterea 15 
<lb ed="#S"/><title>De Trinitate</title> c. 68 dicit quod erunt haec aequalia quando erunt ab omni 
<lb ed="#S"/>languore sanata. </p>

<p xml:id="b1d3qun-pifase">Praeterea 9 <title>De Trinitate</title>, in fine, mens, amor, et notitia, 
<lb ed="#S"/>eius tria quaedam sunt, et tamen perfecta sunt et aequalia sunt. Si enim 
<lb ed="#S"/>mens minus se amat quam est, verbi gratia, si se tantum amet hominis 
<lb ed="#S"/>mens quantum amandum est corpus hominis, cum plus sit ipsa 
<lb ed="#S"/>quam corpus, peccat et non amat perfectum amorem sui etc.</p>

<p xml:id="b1d3qun-enbida">Et notitia bene hanc auctoritatem Augustini, qui probat solutionem 
<lb ed="#S"/>quam alias respondi quod tunc compraehendit intellectus creatus aliquid 
<lb ed="#S"/>cum cognoscit illud ita perfecte, sicut ipsum est ens, non autem sicut 
<lb ed="#S"/>ipsum est cognoscibile, quia infinite est cognoscibile. Ita dicit hic 
<lb ed="#S"/><name>Augustinus</name> quod partes imaginis cum sunt perfectae, tunc mens non minus 
<lb ed="#S"/>amat se quam est et non dicit non minus amat se quam 
<lb ed="#S"/>est amabilis, nam est infinite amabilis infinite divini amoris.</p>
<div>
        <head>Responsio Fitzralph</head>


        <p xml:id="b1d3qun-aidadt">Ad istum dubium respondet et bene in quibusdam bene Fitzralph<note type="marginalNote">Responsio Fitzralph S</note> 
<lb ed="#S"/>dicens quod pars dupliciter <add place="margin">pars dupliciter <desc>rep. in marg cum figuricula</desc></add> sumitur pro parte secundum fidem et pro parte secundum 
<lb ed="#S"/>imaginationem. Hanc distinctionem de parte ponit Commentator primo Physicorum 
<lb ed="#S"/>commento 11, et voto, inquit, partem secundum fidem illud quod in re est pars, et 
<lb ed="#S"/>partem secundum imaginationem, voco ipsum totum consideratum per 
<lb ed="#S"/>modum partis. Et suppono quod per imaginationem creatam intelligamus 
<lb ed="#S"/>mentem humanam et per partes potentias naturales eiusdem, scilicet, memoriam, 
<lb ed="#S"/>intelligentiam, et voluntatem, quarum quaelibet est tota substantia animae 
<lb ed="#S"/>ut patet ex ista quaestione sed significatur ipsa per quamcumque istarum intellectionum 
<lb ed="#S"/>per modum partis. Quod autem istae sint aequales potest multipliciter 
<lb ed="#S"/>intelligi. Uno modo ratione obiecti, scilicet, quod quicquid potest esse obiectum unius potest 
<lb ed="#S"/>esse obiectum cuiuslibet earum et quicquid est obiectum unius est obiectum alterius 
<lb ed="#S"/>eodem modo habitu, scilicet, vel actu, et sic loquitur <name>Augustinus</name> 9 <title>De Trinitate</title> c. 
<lb ed="#S"/>14.</p> 



<p xml:id="b1d3qun-ampced">Alio<note type="summary">Quod in via partes imaginis non sic sunt aequales, quoniam in uno
homine plus vigeat memoria quam intellectus et intellectus quam voluntas
et econtra, et plus sit una impedita quam alia; non sic in patria. BB</note> modo possunt intelligi esse aequales ratione suorum actuum 
<lb ed="#S"/>sic, scilicet, quod nulla earum sit magis impedita a suo actu quam 
<lb ed="#S"/>alia a suo, sed quod habeat completam dispositionem naturalem in nullo impedita 
<lb ed="#S"/>a suo proprio actu, et isto modo loquitur <name>Augustinus</name> 18 <title>De Trinitate</title> c. 68, 
<lb ed="#S"/>ubi dicit quod memoria, intellegentia, et voluntas in via aliquando 
<lb ed="#S"/>sunt inaequales, quia videmus in aliquo maiorem memoriam quam 
<lb ed="#S"/>intelligentiam, in aliquo econtra, et in aliquo duo hoc amore magis superari. 
<lb ed="#S"/>Sed in patria erunt aequales quando erunt ab omni languore 
<lb ed="#S"/>sanatae et vult dicere quod mens humana quae est sua 
<lb ed="#S"/>memoria, et intelligentia, et voluntas respectu actus memoriae, scilicet, ad 
<lb ed="#S"/>conservandum species in aliquo viatore est magis tenax 
<lb ed="#S"/>et facilioris receptionis minus impedita quam ad subtiliter 
<lb ed="#S"/>intelligendum et in aliquo econtra, et in alio ipsa est maius 
<lb ed="#S"/>prona et minus impedita ad amandum quam ad conservandum 
<lb ed="#S"/>vel ad subtiliter intelligendum. Sed in patria erunt aequalis et ab 
<lb ed="#S"/>omni languore sanatae, id est, in nullo erit mens impedita 
<lb ed="#S"/>ibi ab aliquo istorum actuum, sed erit incompleta dispositione 
<lb ed="#S"/>naturali. Unde <name>Augustinus</name> secundum istum modum loquens 10 <title>De Trinitate</title> c. 26, dicit 
<lb ed="#S"/>quod in hiis tertibus, memoria, intelligentia, et voluntate solent inspici 
<lb ed="#S"/>ingenia parvulorum cuius praeferant indolem, quanto enim 
<lb ed="#S"/>tenacius et facilius puer meminit quanto alterius intelligit 
<lb ed="#S"/>et studet ardentius tanto est laudabilioris ingenii, 
<lb ed="#S"/>ubi satis patet quod comperat ista facilitatem et difficultatem quantum ad 
<lb ed="#S"/>actus suos et hoc accidit eis ex dispositione corporum <del>est</del> 
<cb ed="#S" n="84va"/><lb ed="#S"/>certum est et virtutibus sensitivis secundum earum dispositionem in bonitate comprehensionis 
<lb ed="#S"/>et debilitate. </p>

<p xml:id="b1d3qun-eshssa">Et secundum hoc et bene respondet doctor 
<lb ed="#S"/>iste ad dubium praenotatum, quod loquendo de partibus secundum imaginationem 
<lb ed="#S"/>quae sunt memoria, intelligentia, et voluntas, et de aequalitate primo modo 
<lb ed="#S"/>dicta, scilicet, quae attenditur penes obiecta sic partes imaginis sunt 
<lb ed="#S"/>semper aequales tam in via quam in patria. Sed loquendo de aequalitate 
<lb ed="#S"/>secundo modo non oportet quod sint actu aequales in via sed sit in patria 
<lb ed="#S"/>aequantur sicut probatum est auctoritatibus Augustini tam de aequalitate 
<lb ed="#S"/>patriae quam de inaequalitate viae in secundo sensu aequalitatis.</p>



<p xml:id="b1d3qun-tmpepc">Tertio<note type="summary">CC: An in patria beatus aequaliter diliget et cognoscet. S</note> 
<lb ed="#S"/>modo possunt intelligi sic esse aequales ratione actuum quia respectu eiusdem 
<lb ed="#S"/>obiecti habeant actus aeque intensos. Et de isto sensu est speciale dubium, 
<lb ed="#S"/>et videtur quod sic, quia dicit Magister libro 2, d. 23, c. 4 tantum ut 
<lb ed="#S"/>tradit auctoritas quisque ibi cognoscit quantum diligit. 
<lb ed="#S"/>Sed respondetur quod non immo quod hoc est impossibile quantum potest rationaliter 
<lb ed="#S"/>videri et quod Magister et si qui alii dicunt hoc intelligunt quod 
<lb ed="#S"/>ibi sic erit amor proportionalis cogitationi  respectu Dei quod qui plus ibi 
<lb ed="#S"/>alio diliget Deum clarius cognoscet et econverso. Et iste sensus seu expositio 
<lb ed="#S"/>sufficit ad illud quod Magister intendit ibi probare, videlicet 
<lb ed="#S"/>quod Seraphim plus cognoscat Deum quam Cherubim, quia plus 
<lb ed="#S"/>diligunt ergo plus cognoscunt.</p>

<p xml:id="b1d3qun-eqicfs">Et quod impossibile sit ibi amorem 
<lb ed="#S"/>esse aequalis praecise intensioris cum cogitatione probatur per hoc: quod caritas 
<lb ed="#S"/>intendit actum dilectionis, ita quod sit dilectio intensior 
<lb ed="#S"/>quam foret, ceteris paribus, remota caritate habituali ad hoc 
<lb ed="#S"/>esset amor ad minus ita fruens et intensus sicut cogitatio vel visio, 
<lb ed="#S"/>quia voluntas ita intensa tantum ad minus potest diligere obiectum summe 
<lb ed="#S"/>delectabile apprehensum quam intense apprehenditur, quia solet etiam dici 
<lb ed="#S"/>quod “amor intrat, ubi cognitio foris stat”.</p>

<p xml:id="b1d3qun-nvdari">Nec valet <del>dicere</del> 
<lb ed="#S"/>instare quod in patria tantum promovetur intellectus ad intensionem 
<lb ed="#S"/>visionis per lumen gloriae quantum caritas promovet voluntatem ad 
<lb ed="#S"/>intendendum actum suum ultra illud quod posset sine ea, quia posita illa 
<lb ed="#S"/>illuminatione adhuc amota caritate habituali esset amor 
<lb ed="#S"/>ita intensus sicut cogitatio, quia semper, ut praetactum est, 
<lb ed="#S"/>videtur quod voluntas possit tam fruenter amare sicut intellectus de 
<lb ed="#S"/>facto intelligit obiectum summe delectabile. Igitur addita caritate 
<lb ed="#S"/>voluntas intensius amat, nisi forte quis dicat quod caritas non 
<lb ed="#S"/>attendit actum amoris nec se habet <del>active</del><add>actu</add> respectu illius.</p>

<p xml:id="b1d3qun-saddie">Secundo arguit 
<lb ed="#S"/>doctor ille ad idem sic: aliqua claritate cogitationis cognoscitur Deus, 
<lb ed="#S"/>sit illa A; et Petrus etiam cognoscitur aliqua claritate cogitationis, 
<lb ed="#S"/>sit illa B. A ad B est aliqua certa proportio sic quod dupla, tunc 
<lb ed="#S"/>duplato B et duplata bonitate Petri erit duplatus 
<lb ed="#S"/>amor respectu Petri ut videtur igitur respectu istius erit tantus amor intensive 
<lb ed="#S"/>ut videtur sicut respectu Dei. Consequens non est dandum de 
<lb ed="#S"/>beatis. Igitur amor respectu Dei est intensior quam cogitatio respectu Dei, 
<lb ed="#S"/>igitur etc.</p> 
</div>
        </div>
        <div>

            <head>Contra</head>

            <p xml:id="b1d3qun-shfaap">Sed<note type="marginalNote">Contra S</note> haec faciliter potest impediri sic: quod caritas viae, id est, 
<lb ed="#S"/>quae communiter habetur a viatore in via, non est mensura[?] beatitudinis conferendae 
<lb ed="#S"/>tam cogitative quam fruitive, et potest esse, ut videtur, 
<lb ed="#S"/>quod tanta visio sibi correspondeat pro merito et causa clara quod voluntas 
<lb ed="#S"/>non sufficeret sine caritate naturaliter ad causandum ista visione 
<lb ed="#S"/>habita amorem aeque intensum in specie amoris fruitivi, 
<lb ed="#S"/>sicut ista visio est clara et intensa in specie visionis. Et per 
<lb ed="#S"/>consequens, si habebit ex se quasi naturaliter amorem aequalis intensionis 
<lb ed="#S"/>intensioni visionis, requirit aliquod aliud promotum. </p>

<p xml:id="b1d3qun-aasria">Assumptum<note type="summary">DD: Quod ubi plures causae concurrunt ad eundum effectum, licet una dupletur, alia non duplata non oportet effectum duplari S</note>  
<lb ed="#S"/>arguo sic, ubi multae causae effectivae alterius rationis concurrunt 
<lb ed="#S"/>et requiruntur ad naturalem causationem alicuius effectus. Duplatio 
<lb ed="#S"/>alterius earumdem sine alia non sufficit, ut videtur, ad duplationem 
<lb ed="#S"/>effectus, licet sufficiat ad notabilem eius meliorem, 
<lb ed="#S"/>ergo cum sola Dei visio non sufficiat, licet sit inter causas 
<lb ed="#S"/>creatas, principior requisitas cum ista visione. Ideo licet dupletur 
<cb ed="#S" n="84vb"/><lb ed="#S"/>huius, quia cum manet praecise eadem voluntas et eius virtutis 
<lb ed="#S"/>non duplatae, non sequitur quod duplabitur fruitio. Igitur ad hoc quod dupletur 
<lb ed="#S"/>fruitio ad duplationem visionis per naturalem actionem voluntatis 
<lb ed="#S"/>oportet eius activitatem promoveri per caritatem vel aliquod principium promotum 
<lb ed="#S"/>in tali proportione, ut ad hoc sufficiat et sic excluditur prima huius ratio 
<lb ed="#S"/>in aliquo.</p> 

        </div>
        <div>

<head>Responsio ad primum</head>

<p xml:id="b1d3qun-ecpvac">Et<note type="marginalNote">Responsio ad primum S</note> cum probatur quod voluntas semper potest aeque ferventer, id est, aeque 
<lb ed="#S"/>intense obiectum summe delectabile et placibile diligere sicut intellectus 
<lb ed="#S"/>illud intelligit, etiam amota caritate negandum est illud, haec tamen concedendum est 
<lb ed="#S"/>quod ita intensum amorem posset causare voluntas respectu summae delectabilis 
<lb ed="#S"/>visi, sicut esset visio illa intensa, quae imaginaretur 
<lb ed="#S"/>causari mere naturaliter ex natura obiecti et potentiae intellectivae secundum imaginationem 
<lb ed="#S"/><del>secundum</del><add>falsam</add> praehabitam, quae imaginaretur Deum agere mere naturaliter quicquid ageret 
<lb ed="#S"/>et ita de aliis amabilibus et placibilibus causatis naturaliter cum 
<lb ed="#S"/>intellectu vel sensu suarum visionum. De illa tamen visione quae beatifica 
<lb ed="#S"/>est quae non et talis sed excellentioris forte specie 
<lb ed="#S"/>quam talis esse imaginaretur quae et voluntariae et non naturaliter est causabilis 
<lb ed="#S"/>ab obiecto credibile est mihi, quod in multis beatis sit talis clarior 
<lb ed="#S"/>et intensior quam esset intensio amoris, quae tamen illa visione 
<lb ed="#S"/>sive promotivo sufficeret voluntas ad causandum.</p>

<p xml:id="b1d3qun-ehqasc">Exemplum huius, qui velim 
<lb ed="#S"/>dicere: ecce, brutum animal vel homo videt rem multum placibilem 
<lb ed="#S"/>visione naturaliter causata vel causabili <del>li</del> a tali re placibili 
<lb ed="#S"/>et potentia cognitiva, bene volo quod appetitus correspondens tali potentiae cogitativae 
<lb ed="#S"/>potest, si nihil obstet obiectum illud, sibi naturaliter placibile et conveniens 
<lb ed="#S"/>seu delectabile, ita fruenter seu ita intense diligere vel appetere 
<lb ed="#S"/>quam intense apprehenditur. Dico tamen iuxta rationem praefatam 
<lb ed="#S"/>quod si Deus duplet huius apprehensionem ultra intensionem illam quam 
<lb ed="#S"/>posset natura talis potentiae cogitativae virtute sui et obiecti sic praesentis, appetitus 
<lb ed="#S"/>iste idem manens non sufficeret sine alio promotivo 
<lb ed="#S"/>duplare appetitum seu amorem priorem cum illa duplata cogitatione, 
<lb ed="#S"/>quia totalis causa non est duplata, sed solum pars eius minus. 
<lb ed="#S"/>Principalis causa autem et ratio, quare potuerunt aequari in primis naturaliter 
<lb ed="#S"/>causabilibus est quia ita fecunda et potens est talis natura respectu amoris 
<lb ed="#S"/>a se causandi, sicut respectu cogitationis a se causandae respectu eiusdem obiecti, 
<lb ed="#S"/>quamdiu promotiva hinc inde fuerunt paria. Sed cum duplatur 
<lb ed="#S"/>actus non ex natura potentiae et obiecti, sed a causa voluntariae vel tali modo receditur 
<lb ed="#S"/>a proportione aequalitatis huiusmodi nisi aliud adiuvet, sicut credo.</p>
        </div>
        <div>
<head>Responsio ad secundum</head>

<p xml:id="b1d3qun-eepacc">Ex<note type="marginalNote">Ad secundum S</note> 
<lb ed="#S"/>eodem patet planissime ad secundum, dato enim quod dupletur visio 
<lb ed="#S"/>Petri et etiam eius bonitas, dummodo non duplicetur activitas propria 
<lb ed="#S"/>voluntatis sit duplatio clarius videntis eum, non sequitur quod duplabitur 
<lb ed="#S"/>dilectio erga Petrum, quia ut prius duplatio partis causae non infert 
<lb ed="#S"/>duplationem effectus naturaliter, consequenter ex causa collecta vel collectione 
<lb ed="#S"/>causarum ex illa et alia vel aliis cum causis.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aeddar">Aliter etiam dici potest ex eodem primo respondendo quod licet duplaretur bonitas Petri 
<lb ed="#S"/>vel caperetur bonum aliud duplatum Petro quod obiceretur eidem 
<lb ed="#S"/>intellectivi cui primo obiciebatur Petrus non sequeretur ceteris permanentibus, 
<lb ed="#S"/>sicut ante duplex visio dupli boni, quia licet dupletur 
<lb ed="#S"/>obiectum, et per consequens activitas, non tamen duplatur alia principior visionis 
<lb ed="#S"/>causa, scilicet, intellectus actus, et tamen a cognoscentis et cogitatio pariter notitia, 
<lb ed="#S"/>sicut supra. Igitur non oportebit visionem duplari cuius oppositum imaginatur 
<lb ed="#S"/>argumentum, si ad formam debitam deducatur. Qualiter autem 
<lb ed="#S"/>sit de facto, utrum videlicet amor et visio bene sint aequaliter intensi, 
<lb ed="#S"/>quodlibet in sua specie, nescio, quia ista est quaestio facta et non est nobis 
<lb ed="#S"/>scibile in via peregrinantibus, nisi fuerit a Deo alicui 
<lb ed="#S"/>revelatum.</p>
</div>        
<div>
    <head>Responsio Fitzralph ad rationes principales</head>        
    
    <p xml:id="b1d3qun-apliqa">Ad<note type="marginalNote">Ad argumenta S</note> primum<note type="marginalNote">Ad primum S</note> argumentum istius dubii, <name>Augustinus</name> loquendo de aequalitate 
<lb ed="#S"/>secundo modo dicta in positione, et isto modo verum est quod non 
<lb ed="#S"/>sunt partes istae imaginis aequales in viatoribus communiter quia, 
<lb ed="#S"/>ut saepius, una pars sic loquendo est in viatore plus impedita 
    <cb ed="#S" n="85ra"/><lb ed="#S"/>quam alia.</p>

        <p xml:id="b1d3qun-ascaqo"> Ad secundum<note type="marginalNote">Ad secundum S</note> respondet <name>Fitzralph</name> cum accipitur quod tunc intellectus 
<lb ed="#S"/>intelligeret quicquid memoria memineret dico, inquit, quod intelligere 
<lb ed="#S"/>est duobus modis, scilicet, in actu et in habitu. Et secundo modo ibi loquendo <name>Augustinus</name> 
<lb ed="#S"/>et cum accipitur quod sic intelligere non est, nisi meminere, <add place="margin">et tamen secundum aliam rationem dicitur intelligere</add> et secundum aliam meminere, 
<lb ed="#S"/>dicitur enim meminere conceptus est cogitatio conservata et dicitur intelligere 
<lb ed="#S"/>quatenus absolute est habitus cogitativus quae rationes diversae sunt sicut 
<lb ed="#S"/>intellectus et memoria. Unde bene probatur per idem medium quod memoria et intelligentia 
<lb ed="#S"/>sunt aequales quoad obiecta.</p>

<p xml:id="b1d3qun-atpvac">Aliter tamen potest responderi quod illa auctoritas 
<lb ed="#S"/>et consimiles intelligendi sunt sic quod quicquid meminerit potest intelligere et 
<lb ed="#S"/>econtra, et ita de velle vel nolle sub distinctione respectu eiusdem 
<lb ed="#S"/>subiecti vel alterius cuiuscumque.</p>

<p xml:id="b1d3qun-atphtc">Ad tertium<note type="marginalNote">Ad tertium S</note> patet quod memoria, intelligentia, et voluntas 
<lb ed="#S"/>in eadem mente non sunt aequales per modum in positione dictum, scilicet, 
<lb ed="#S"/>quo ad obiecta. Et secundo modo similiter et auctoritas <name>Hillary</name> solum probat quod non 
<lb ed="#S"/>proprie distinguuntur aequales, quia non realiter distinguuntur, et hoc totum conceditur. </p>

<p xml:id="b1d3qun-aqrtei">Ad 
<lb ed="#S"/>quartum<note type="marginalNote">Ad quartum S</note> respondet <name>Fitzralph</name> quod amor est intensior in patria propter causam 
<lb ed="#S"/>superius improbatam. Sed patuit quod illud medium non necessitat illud ponere, 
<lb ed="#S"/>sed argumentum tangit unum dubium facti ubi posset esse sic et aliter, et ideo 
<lb ed="#S"/>qualiter sit de facto nobis totaliter est incertum. </p>

        <p xml:id="b1d3qun-aqrdai">Ad quintum<note type="marginalNote">Ad quintum S</note> respondet 
<lb ed="#S"/><name>Fitzralph</name> quod <name>Augustinus</name> dicens quod quando amor erit perfectus, tunc mens 
<lb ed="#S"/>amat se quantum est, intelligit quod amat se quantum ipsa sit amanda 
<lb ed="#S"/>a se, et ideo non sequitur ad intellectum Augustini quod ipsa tantum amet se 
<lb ed="#S"/>quantum Deus amat ipsum</p>

<p xml:id="b1d3qun-shrimo">Sed<note type="summary">EE Quomodo intelligitur illud quod mens beati diligit seipsam quantum Deus diligit ipsam et de modis dilectionum S</note> haec responsio est glossa obscurior 
<lb ed="#S"/>textu vel potius obscuratio textus clari, cuius causa non est alia 
<lb ed="#S"/>nisi quod conatur vere vitare unum verum conclusio. Enim deducta per illud 
<lb ed="#S"/>quintum argumentum est ad <del>illud quintum argumentum</del> <seg>est ad<desc>something going on here</desc></seg> intellectum <name>Augustini</name> vera 
<lb ed="#S"/>ad litteram sicut sonat, sicut enim nos actu finito Deum 
<lb ed="#S"/>diligimus infinite ad intellectum saepe datum quia, scilicet, praeponimus eum 
<lb ed="#S"/>in amore vel per amorem infinitis amabilibus, si darentur illa,  
<lb ed="#S"/>e contra non est negandum quin Deus suo amore infinito finite 
<lb ed="#S"/>diligat Petrum vel mentem de qua loquimur et appretiatur eam 
<lb ed="#S"/>quantum est. Et quantum valet valore naturali et gratuito et non ultra et secundum illum 
<lb ed="#S"/>valorem praeparat vel confert sibi bonum, et isto modo loquendo plus diligit 
<lb ed="#S"/>Petrum quam linum secundum istum excessum secundum quam valet Petrus 
<lb ed="#S"/>et plus meruit quam meruerit huius, eodem modo 
<lb ed="#S"/>sic loquendo mens ipsa iam beata licet infinite appretiationis passive, 
<lb ed="#S"/>et, ut ita loquar, diligat Deum et infinite plus gaudium 
<lb ed="#S"/>et omne bonum illi possibile optet Deo quam sibi vel infinitum, sic 
<lb ed="#S"/>loquendo, plus complacet in eo quod Deus habet gaudium et gaudet 
<lb ed="#S"/>gaudio sibi proportionali quam facit in gaudio quod ipsa habet cum ipsa 
<lb ed="#S"/>praecise diliget seipsam quantum ipsa valet appretiative[?] et praecise 
<lb ed="#S"/>ad tantum bonum quantum ipsa meruit et minus seipsam quam animam 
<lb ed="#S"/>Christi vel beatae virginis quia, isto modo loquendo, unumquodque diligit et 
<lb ed="#S"/>appretiatur secundum gradum valoris sui et secundum hoc optat et proportionaliter tantum  
<lb ed="#S"/>bonum quantum ipsa meruit optinere. </p>
</div>
        <div>
            <head>Responsio Wodeham</head>
<p xml:id="b1d3qun-sicffa">Sic<note type="marginalNote">responsio propria S</note> igitur concedenda est conclusio quod, sic loquendo, 
<lb ed="#S"/>mens, quando amor eius erit perfectus, ipsa tantum amat se quantum 
<lb ed="#S"/>est et Deus ipsam etiam tantum quantum ipsa est. Et ideo ipsa seipsam quantum 
<lb ed="#S"/>Deus ipsam quia neuter, nisi quantum valet, licet Deus diligat ipsam in infinitum 
<lb ed="#S"/>plus quam ipsa seipsam, si augmentationem perfectionis ipsius dilectionis 
<lb ed="#S"/>quia Deus, quicquid amat, amat infinite infinitae amoris, et 
<lb ed="#S"/>creatura nihil diligit, nec Deum nec creaturam, nisi finite finitae amoris.</p>


<p xml:id="b1d3qun-asdpnd">Ad<note type="summary">FF An beatus videat vel cognoscat ita clare creaturam aliquam in genere proprio sicut dictum. Et dicitur quod non. S</note> sextum<note type="marginalNote">Ad sextum S</note> dicendum quod mente aequae clare cognoscere Deum, et 
<lb ed="#S"/>alia potest dupliciter intelligi. Uno modo quod aeque proportionate et aeque comprehensive, 
<lb ed="#S"/>et dixi alias quod isto modo in infinitum minus perfecte et minus clare 
<lb ed="#S"/>cognoscit Deum quam seipsam et aliam creaturam visam a se et 
<lb ed="#S"/>hoc quamvis visione multo intensiore videatur Deus 
<lb ed="#S"/>quam aliquid aliud. Alio modo potest intelligi quod aeque clare cognoscat 
<lb ed="#S"/>Deum et aliud vel alia, quia cogitatione aeque intensa in specie sua 
<lb ed="#S"/>cognoscit Deum sicut facit creaturam vel aliud ibi visum vel quam intense 
<lb ed="#S"/>cognoscit aliud in specie visionis congrua creaturae. Et dico quod 
<lb ed="#S"/>[85rb] non est sic quia Deum videt visione{m} suam capacitatem specie 
<lb ed="#S"/>visionis in qua Deum videt replente nihil autem aliud, ita intense 
<lb ed="#S"/>ibi videt per cogitationem in genere proprio quia talis non videt 
<lb ed="#S"/>nisi visione quam ipse cum obiecto causare naturaliter sufficiunt  ibi et ista 
<lb ed="#S"/>multum deficit a tanta secundum <corr><del>extensionem</del><add>intensionem</add></corr> quanta est illa quae habetur 
<lb ed="#S"/>respectu Dei cuius est probatio plana, quia si imaginetur duplari entitas 
<lb ed="#S"/>creaturae datae ipsa cum eodem intellectu sufficeret ad causandum cogitationem 
<lb ed="#S"/>eiusdem speciei priori intensiorem, licet non duplo intensiorem quia 
<lb ed="#S"/>altera causa: puta obiectum est idem quod primo creatum totale, igitur 
<lb ed="#S"/>principium non duplatur.</p>

<p xml:id="b1d3qun-deiipe">Dicendum est igitur quod nihil aliud a Deo potest {cognosci} in 
<lb ed="#S"/>genere proprio ita clare, id est, ita intense in specie visionis sibi congrue 
<lb ed="#S"/>videri seu cognosci a creatura creata sicut cognoscitur ab ea 
<lb ed="#S"/>Deus et hoc cogitatione in gradu naturaliter ab ipsa causabili et obiecto. Et 
<lb ed="#S"/>propter hoc argumentum imaginatur unum falsum super quo fundatur quod mens 
<lb ed="#S"/>ita clare sic ibi cognoscat aliud sicut Deum. Dices licet nihil aliud posset 
<lb ed="#S"/>mentem replere sui cogitatione naturaliter ab ipso et mente cui obicitur 
<lb ed="#S"/>causabili, tamen Deus poterit illius speciei cogitatione ipsam replere quo 
<lb ed="#S"/>posito stat argumentum quod vel partes imaginis non erunt respectu illius 
<lb ed="#S"/>creaturae aequales vel quod mens isto casu posito tantum diliget aliud 
<lb ed="#S"/>sicut dictum. Et est sciendum quod neutrorum quantum ad sensum praesentem loquendo 
<lb ed="#S"/>in quo ly tantum et quantum debet negare aequalitatem intensionis
actus hinc, inde nam, si Deus in ea duplaret respectu creaturae 
<lb ed="#S"/>cogitationem maximam naturalem ab ea et a tali obiecto causabilem et relinqueret 
<lb ed="#S"/>ipsam sibi ipsi respectu amoris causandi respectu eiusdem creaturae 
<lb ed="#S"/>amabilis et rationaliter placibilis, ipsa non diligeret eam ita intense 
<lb ed="#S"/>sicut cognosceret, quia ibi non duplicaretur, nisi altera de causis et 
<lb ed="#S"/>minus etiam principalis respectu amoris causandi sicut superius est notandum. Alia autem pars consequentis illati vera esset si Deo placeret amorem duplare 
<lb ed="#S"/>ibi proportionalem cogitationem quam per causam duplaret certe hoc non esset 
<lb ed="#S"/>impossibile, et si in facto poneretur, tunc mens illa tantum diligeret creaturam 
<lb ed="#S"/>sicut Deum, si ly tantum et ly sicut notent aequalitatem intensionis. 
<lb ed="#S"/>Dico tamen in isto casu posito loquendo infinite plus diligeret mens 
<lb ed="#S"/>illa Deum quam creaturam illam qua tamen aeque intenso actu diligeret 
<lb ed="#S"/>quanto Deum ut iam praedeclaratum est.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aureso">Ad<note type="summary">HH Quod beati possunt aliquas habere displicentias quae tamen eorum statui beatifico non repungant. S</note> ultimum respondetur<note type="marginalNote">bene Fitzralph S</note> quod 
<lb ed="#S"/>peccatum, si sit aliquid in medio, est volitum a beato sicut et a Deo, 
<lb ed="#S"/>tamen nec Deus nec beatus vult illud esse peccatum. Sed credo quod argumentum non cogat 
<lb ed="#S"/>nec necessariam istud concedere, immo credo quod multa velint 
<lb ed="#S"/>beati quae numquam fient quia cum caritatem magnam habeant erga 
<lb ed="#S"/>viatores quos optant saltem salvari et orant pro eorum salute 
<lb ed="#S"/>sibi devotorum quae ad hoc possibilis est. Quorum tamen plurium damnabuntur 
<lb ed="#S"/>et immo supposito sicut possibile est quod non reveletur eis qui erit 
<lb ed="#S"/>finaliter de tali pro quo orant et eius salutem optant.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-iilfis">Item 
<lb ed="#S"/>in legenda Beati Johannes Evangelo habetur vidi angelos viros flentes, 
<lb ed="#S"/>igitur illi angulis displicuit ruina illorum iuvenum 
<lb ed="#S"/>de quibus fit ibi sermo.</p>

<p xml:id="b1d3qun-iieids">Item in Evangelo “magnum gaudium est 
<lb ed="#S"/>angelis in caelo super uno peccatore”, etc. Credo quod tales displicentiae 
<lb ed="#S"/>quae procederunt ex caritate ad proximos viatores non 
<lb ed="#S"/>repungunt eorum statui beatifico, nec credo quod omnia fient circa alios 
<lb ed="#S"/>quae fieri optant circa alios, sed circa se concedo quod quicquid optant sibi 
<lb ed="#S"/>ipsis optent, et si velint non circumstari de ruina suorum 
<lb ed="#S"/>devotorum, non circumstabuntur, sicut visibile est quod omnis eis circumstantia 
<lb ed="#S"/>sit adempta, et si vellent quod eis non displiceret ruina 
<lb ed="#S"/>talium, non eis displiceret, et ita de similibus.</p>

<p xml:id="b1d3qun-etavvm">Et tunc ad 
<lb ed="#S"/>aliud argumentum de actum peccati bene credo quod vellent ipsum non esse in aliquo 
<lb ed="#S"/>eis devoto nec estimo quod tenentur in omni volito conformari Deo 
<lb ed="#S"/>nec credo eos consequi in omnibus quicquid vellent citra saltem divinum 
<lb ed="#S"/>iudicium, quia animae beatae appetunt, secundum Augustinum, ibi uniri suis 
<lb ed="#S"/>corporibus in tantum ut semper sint minus beati quam post erunt quia hic non 
<lb ed="#S"/>distentio[?] qualiter debeant {intelligi}. Consequenter tamen quicquid volunt de hiis 
<lb ed="#S"/>in quibus aequaliter sunt beati, quia non possunt desiderare nisi quod ratio secundum legem divinae iustitiae dictat eos licite posse velle 
<lb ed="#S"/>[85va] vel nisi quod Deus eis liberaliter confere voluit quod dum in via viverent 
<lb ed="#S"/>meruerent[?].</p>
        </div>
        <div>

<head>Ad rationes principales</head>

<p xml:id="b1d3qun-apaaat">Ad primum argumentum principale<note type="marginalNote">Ad argumentum principale S</note> quaestionis, ‘si servasset in se bonum 
<lb ed="#S"/>etc.’ Dicendum quod imago Dei sumitur uno modo pro substantia mentis creaturae rationalis, 
<lb ed="#S"/>quae semper dum est, est memoria, intelligentia, et voluntas, et illud bonum non 
<lb ed="#S"/>perdidit homo quoad substantiam per peccatum, licet perdiderit efficientiam bene 
<lb ed="#S"/>operandi <corr><del>in expedimentis</del><add>ex impedimentis</add></corr> quae incurrit et hic sit sua in naturalibus vulneratio. 
<lb ed="#S"/>Alio modo pro ista substantia cum actibus cogitationis et dilectionis Dei, et 
<lb ed="#S"/>actus illos perdidit in qua licet forte creatus fuit vel 
<lb ed="#S"/>etiam quales poterat in statu innocentiae et semper, si non delinquerent, 
<lb ed="#S"/>potuissent. Nunc autem pro statu naturae lapsae in 
<lb ed="#S"/>tales non potest, et maxime non tunc cum servit peccatis et a Dei 
<lb ed="#S"/>notitia et amore distractus et advertitur ad terrena.</p>

<p xml:id="b1d3qun-asp">Ad 
<lb ed="#S"/>secundum patet per idem.</p>

<p xml:id="b1d3qun-atccmi">Ad tertium concedendum est quod tam mens est imago 
<lb ed="#S"/>Dei quam homo secundum mentem, quia mens seu anima rationalis est melius 
<lb ed="#S"/>et nobilius inter partes hominis aequales. Et cum quaeritur, utrum homo 
<lb ed="#S"/>magis vel anima sit imago Dei. Respondet unus doctor<note type="marginalNote">bene Fitzralph S</note> quod mens, et 
<lb ed="#S"/>cum arguitur quod non, ‘quia homo est ens nobilius, et per consequens, Deo similius 
<lb ed="#S"/>per antecedens, et per consequens magis imago.</p> 

<p xml:id="b1d3qun-rqhpms">Respondet<note type="summary">JJ Quare mens magis sit imago Dei quam homo S</note> quod homo est ens nobilius 
<lb ed="#S"/>extensive, sed mens intensive. Et secundo modo loquitur <name>Anselmus</name>, 
<lb ed="#S"/>quia tamen illud non apparet esse verum, cum nobilitas inter sit aequalis 
<lb ed="#S"/>pars humanae nobilitatis, et per consequens, quod homo sit aeque nobilis 
<lb ed="#S"/>vel nobilius mente sua. Ideo potest dici quod sicut homo 
<lb ed="#S"/>ita perfecte intelligit sicut anima sua et nec perfectius nec inperfectius 
<lb ed="#S"/>nec magis nec minus quam mens humana secundum perfectionem, licet 
<lb ed="#S"/>mens primo vel principalius quam homo, quia <del>non</del> homo non est Dei imago 
<lb ed="#S"/>ut nunc loquimur, nisi secundum mentem suam et unumquodque propter quod et 
<lb ed="#S"/>illud maius vel prius aliquo modo sicut nec intelligit nisi per mentem suam.</p>

<p xml:id="b1d3qun-aqacev">Ad quartam ait ratione substantiae suae aut ratione actuum respondetur 
<lb ed="#S"/>et bene quod magis ratione essentiae suae seu substantiae suae, quia ipsa substantia 
<lb ed="#S"/>mentis est imago Dei, actus autem non sunt imago Dei, 
<lb ed="#S"/>sed tantum ipsa mens in comparatione ad actus quos potest secundum 
<lb ed="#S"/>ordinem supra tactum, quia, scilicet, potest Deum per actus suos capere, 
<lb ed="#S"/>et ideo maius et expressius est mens ipsa imago Dei cum 
<lb ed="#S"/>actualiter habet actus huius quam cum non habet. Et ideo, per oppositum, potest una 
<lb ed="#S"/>vice[?] imperfectius et minus expresse dici imago quam alias, 
<lb ed="#S"/>quia magis ducit in notitiam Trinitatis quoad personalem distinctionem 
<lb ed="#S"/>et ordinem personarum, prius habitualiter fide vel revelatione cogitatum, 
<lb ed="#S"/>non est enim, ut supra tactum est, de ratione imaginis vel vestigium ducere 
<lb ed="#S"/>in primam notitiam illius cuius est imago vel cuius est vestigium.</p>

<p xml:id="b1d3qun-arcasd">Ad rationes contra in arguendo factas, patet supra quod non est ibi, 
<lb ed="#S"/>secundum Magistrum, tanta similitudo quin in aliquo sit dissimilitudo. </p>

<p xml:id="b1d3qun-aqrcme">Ad quintum respondetur et bene quod quoad aliquid, cogitatio eius 
<lb ed="#S"/><add place="margin">est</add> nata abducere <add place="margin">et quo</add> ad aliquid nata est iuvare ad cogitationem per 
<lb ed="#S"/>factam Trinitatis, quantum enim ad hoc quod in Deo sit alia Trinitas 
<lb ed="#S"/>ex hoc, quod meminit, intelligit, et amat, iuvat etc., et etiam quantum 
<lb ed="#S"/>ad hoc, ut cognoscatur distinctius modus emanationis, similes 
<lb ed="#S"/>emanationes inveniuntur in actu intellectus et in actu voluntatis, 
<lb ed="#S"/>sicut <name>Augustinus</name> declarat 5 <title>De Trinitate</title> c. 15 in fine, sed quantum ad hoc abducit 
<lb ed="#S"/>ut sciatur, scilicet, an Pater et Spiritus Sanctus sint distincti, quia cum 
<lb ed="#S"/>hoc unum ens se ipsum abducit, inquam, nisi quia fides firmus 
<lb ed="#S"/>facit adhaere, quia sit sicut quam argumentum, a simili abducat 
<lb ed="#S"/>ad contrarium fidei, igitur excludit abductionem, et hoc facto 
<lb ed="#S"/>iuvatur cogitatio mentis, etc.</p>

<p xml:id="b1d3qun-asqrpd">Ad sextum quod immortaliter insita 
<lb ed="#S"/>est, etc. Responsum est supra in solvendo rationes primi dubii.</p>
        </div>
    </div>
    </div>
</div>
</div>
    </body>
    </text>
</TEI>
   
