<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Book I, Distinctio 2, q. un. [Sorbonne Transcription]</title>
                <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
                <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="2011.06" >
                    <title>Book I, Distinctio 2, q. un. [Sorbonne Transcription]</title>
                    <date when="2011-06-26">June 26, 2011</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Adam Wodeham Critical Edition (AWCE)</publisher>
                <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <p>Published under a <ref
                        target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
                        Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
                </availability>
                <date when="2011-06-26">June 26, 2011</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="S">Paris, Bibl. de la Sorbonne, MS 193</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div xml:id="b1-d2-qun"> 
        <head>Book I, Distinctio 2, questio un. [Sorbonne Transcrition]</head>
    <div>
        <head>Quaestio unica Utrum in entibus sit tantum unus Deus?</head>
    
<p xml:id="b1d2qun-cdsetp">Circa distinctionem secundam, quaero duo. Primum erit de unitate 
<lb ed="#S"/>essentiali. Secundum erit de eius Trinitate personali.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-piqtud">Prima igitur quaero 
<lb ed="#S"/>sit haec: utrum in entibus sit tantum unus Deus.</p> 
    
        <div>
            <head>Rationes principales</head>
<p xml:id="b1d2qun-evqvqn">Et videtur 
<lb ed="#S"/>quod non.</p>

<p xml:id="b1d2qun-pqusud">Primo quia unde  probaretur in entibus 'esse Deum', 
<lb ed="#S"/>dixit enim insipiens in cor, scilicet, etc. Et si non potest demonstrari in 
<lb ed="#S"/>entibus 'esse Deum', igitur nec quod 'sit unus Deus'.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-iqpaee">Item: quod plures sint 
<lb ed="#S"/>dii, videtur, quia Pater est Deus et Filius est Deus et iste Deus 
<lb ed="#S"/>demonstrato Pater non est iste Deus demonstrato filio, igitur est 
<lb ed="#S"/>alius, ergo etc.</p>

<p xml:id="b1d2qun-psnaed">Praeterea, si non essent tres personae, tres dii hoc esset propter 
<lb ed="#S"/>unitatem deitates in personis, sed haec unitas pluralitatem de<lb ed="#S"/>orum 
non excludit, quia si unica humanitas uniretur tribus 
<lb ed="#S"/>personis, tres personae essent, tres homines, et si tribus hominibus eadem 
<lb ed="#S"/>scientia secundum numerum imprimeretur, essent tres scientes ab unica scientia,
igitur pari ratione tres dii, ex quo sunt <add place="aboveLine">tria</add> supposita quorum quodlibet
est Deus, licet ab eadem deitate.</p>

<p xml:id="b1d2qun-iqsisd">Item quod sint 
<lb ed="#S"/>plures essentialiter deitates videtur, quia ea quibus maiora cogitari 
<lb ed="#S"/>non possunt sunt in rebus. Et si sunt dii sunt, igitur plures dii. Maior probatur 
<lb ed="#S"/>per processum <name>Anselmi</name>, <title>Proslogion</title>, c. 2, ubi dicit "cum quis audit 
<lb ed="#S"/>hoc quod dico quilibet maiora cogitari non possunt in intellectu 
<lb ed="#S"/>sunt." Sed si esset in solo intellectu et non in re extra maiora eis 
<lb ed="#S"/>cogitari possent, quia ita quae essent in re extra. Igitur ea, quibus ma<lb ed="#S"/>iora 
<lb ed="#S"/><add place="margin">cogitari</add> non possent, essent ea quibus maiora cogitari 
<lb ed="#S"/>possent. Consequens impossibile, relinquitur igitur quod ea, quibus maiora cogitari 
<lb ed="#S"/>non possent, sunt in re, et per consequens sunt infinita, non mul<lb ed="#S"/>titudine, 
<lb ed="#S"/>sed perfectione, igitur sunt dii.</p>

<p xml:id="b1d2qun-pieqep">Per istum etiam modum arguendi, 
<lb ed="#S"/>potest probari quod aliqua creatura est infinita in perfectione, et per consequens est 
<lb ed="#S"/>Deus arguendo sic: cum quis audit hoc quod dico 'creatura qua 
<lb ed="#S"/>citra Deum <add place="margin">maior</add> nobilior cogitari non potest vel qua maior non 
<lb ed="#S"/>potest fieri, intelligit quod audit' etc, sicut praetactum est, quousque 
<lb ed="#S"/>concludatur quod sit in re; verba enim <name>Anselmi</name> ibi sunt haec certe 
<lb ed="#S"/>ipse insipiens cum audit hoc ipsum quod dico 'aliquod quo 
<lb ed="#S"/>non cogitari potest maius intelligit quod audit et quod intelligit 
<lb ed="#S"/>in intellectu eius est. Si etiam non intelligat illud esse, aliud <add place="margin">enim</add> est <add place="margin">rem</add> esse in 
<lb ed="#S"/>intellectu, et aliud <del>quoniam</del> intelligere rem esse, convincitur igitur etc. insi<lb ed="#S"/>piens 
<lb ed="#S"/>esse vel in intellectu aliquod quo magis nihil cogitari potest, quia 
<cb ed="#S" n="74vb"/><lb ed="#S"/>cum hoc audit et intelligit <add place="aboveLine">et</add> quicquid <add place="aboveLine">intelligitur</add> in intellectu est. Et certe illud quo nihil 
<lb ed="#S"/>maius cogitari <del rend="expunctuated">non</del> potest, non potest esse in solo intellectu. Si enim vel 
<lb ed="#S"/>in solo intellectu est potest cogitari <add place="margin">in esse et</add> in re quod maius est. Si igitur illud 
<lb ed="#S"/>quo maius cogitari non potest esse in solo intellectu id ipsum quo 
<lb ed="#S"/>maius cogitari non potest est quo magis cogitari posset. <add place="margin">Sed</add> certe hoc 
<lb ed="#S"/>esse non potest, existit igitur procul dubio aliquid quo maius cogitari 
<lb ed="#S"/>non valet et in intellectu et in re, <unclear>haec[?]</unclear> ille sumatur <add place="marginBottom">non valet et in intellectu et in re, haec[?] ille sumatur</add> <del rend="underline">non potest non est intellectu sed in re ponitur</del>  igitur quod loco huius aliquid 
<lb ed="#S"/>quo maius cogitari non potest creatura qua maior cogitari non 
<lb ed="#S"/>potest et arguitur consimiliter, et tunc ultra sic creatura ista non est fini<lb ed="#S"/>ta 
quia maior ea tunc cogitari vel fieri posset, igitur infinita 
<lb ed="#S"/>quod est propositum.</p>
        </div>
        <div>
            <head>Oppositum</head>
<p xml:id="b1d2qun-aoeiud">Ad oppositum est illud <title>Exodi</title> "audi Israel Deus 
<lb ed="#S"/>tuus unus est" etc. et etiam in <title>Symbolo</title> "credo in unum Deum".</p>
</div>
<div>
<head>[Divisio quaestionis]</head>

<p xml:id="b1d2qun-iiqatq">In ista questione erunt duo articuli. Unus, an possit probari 'De<lb ed="#S"/>um 
esse in entibus' sicut tangit primum argumentum; secundus ad titulum quaestionis.</p>
</div>
        
    <div xml:id="primusarticulus">
<head>Primus Articulus: An possit probari Deum esse in entibus?</head>

<p xml:id="b1d2qun-cpasis">Circa primum articulum:<note type="marginalNote">Primus articulus</note> quia materia certa est, curram per dubia alia 
<lb ed="#S"/>succincte, et similiter in secundo.</p>

        <div xml:id="a1primumdubium">
<head>Primum Dubium: Utrum posset argui naturali ratione quod in entibus sit aliquod primum ens</head>

<div>
    
    <head>Ratio <name>Scoti</name> ad probandum Deum esse</head>
    
<p xml:id="b1d2qun-pdpeqq">Primum igitur<note type="summary">A: Adducuntur argumenta multa ad probandum quod in entibus sit unum primum et nobilissimum, scilicet Deum S</note> dubium<note type="marginalNote">Primum dubium</note> primi articuli quod per medium 
<lb ed="#S"/>efficientius poterit argui naturali ratione quod in entibus sit aliquod primum 
<lb ed="#S"/>et nolu[?]m[??] ens. Nam illud quodcumque ipsum fuerit, supponitur 'esse Deus' 
<lb ed="#S"/>aliud illud videtur mihi quod ratio melior quam ad hoc audivi est 
<lb ed="#S"/>ista, <name>Scotus</name> librum I, distinctio 2, quaestio 2, et in tractu <title>De principio primo</title>, hoc, scilicet, aliquod ens 
<lb ed="#S"/>est effectibile, quia aliquid quod est effectum, sicut docet experientia. Aut igitur 
<lb ed="#S"/>a se vel a nullo vel ab alio. Non duo prima, certum est, igitur ab 
<lb ed="#S"/>alio. Sit illud A. Tunc quaero <add place="margin">de A</add>: aut est simpliciter primum ineffectibile (et habetur 
<lb ed="#S"/>propositum, quia nihil est omnino ineffectibile et independens 
<lb ed="#S"/>nisi Deus seu primum ens, sive tale sit unicum sive multa); 
<lb ed="#S"/>aut non, sed ab alio est. Et sit illud B. Et de hoc quaero sicut 
<lb ed="#S"/>prius, et ita <add place="aboveLine">vel</add> erit processus in infinitum, ita quod supra omne ens 
<lb ed="#S"/>est nobilius effectivum <del>effectum</del> illius vel a quo <add place="margin">ipsum</add> dependeat, et sic ultra 
<lb ed="#S"/>semper sine fine, cui non potest mens assentire; aut stabitur ad 
<lb ed="#S"/>aliquid quod non est effectum nec effectibile, et illud est quod quaeritur.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-qaiqee">Quod autem 
<lb ed="#S"/>in sic essentialiter ordinatis non sit processus in infinitum ascen<lb ed="#S"/>dendo 
semper ad nobilius probat per hoc: quod universitas causatorum 
<lb ed="#S"/>essentialiter ordinatorum est causata, sive sit finita sive infinita, 
<lb ed="#S"/>et non ab aliquod illius multitudinis. Igitur ab aliquo supra illam 
<lb ed="#S"/>multitudinem et illud <corr><add place="aboveLine">a</add><del rend="expunctuated">ex</del></corr> quo est quod quaeretur, ergo etc.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-eqephp">Ex quo enim tantum 
<lb ed="#S"/>ultimum per causam essentialiter dependet a qualibet sua causa et quaelibet eius 
<lb ed="#S"/>causa de qua <add place="aboveLine">est</add> sermo citra <corr><add place="margin">ipsum</add><del>patet</del></corr> primam vel omnis causa huius effectus; 
<lb ed="#S"/>si negatur causa prima, dependet a causando illum effectum ab omni 
<lb ed="#S"/>causa super se, nam hoc implicatur in hoc quod tales causae sint essentia<lb ed="#S"/>liter 
<lb ed="#S"/>ordinatae in causando ipsum et hoc alterius speciei propter idem sequitur 
<lb ed="#S"/>quod omnis multitudo talium causarum danda respectu huius effectus 
<lb ed="#S"/>accepta vel acceptabilis erit memoria sive ipsa multitudo sit finita 
<lb ed="#S"/>sive infinita et habebit causam super se vel nullum istorum accep<lb ed="#S"/>torum 
<lb ed="#S"/>erit causa cum eius causatio condependeat a superiori in causan<lb ed="#S"/>do, 
<lb ed="#S"/>sicut ad punctum <del rend="strikethrough">ac</del> arguit quod <name>Philosophus</name> IIo <title>Metaphysicae</title> per totum et est argumentum e<lb ed="#S"/>videntius 
inter omnia quae audivi pro hoc puncta.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-eserie">Et sequitur etiam ultra quod 
<lb ed="#S"/>iste effectus requirit ad sui productionem causas actu infi<lb ed="#S"/>nitates[?] 
ipsum simul causantes, quarum omnis posterior in causan<lb ed="#S"/>do 
<lb ed="#S"/>a priori dependeat. Hoc non videtur rationabile, igitur etc.</p> 
</div>
<div>
    <head>Obiectio ad argumentum <name>Scoti</name></head>
    
<p xml:id="b1d2qun-simrnv">Sic igitur mihi videtur quod de causis essentialiter ordinatis est ratio 
<lb ed="#S"/><name>Philosophi</name> et <name>Scoti</name> bona. Sed non convinceret eum, qui vellet pertinaciter 
<lb ed="#S"/>protervire de causis accidentialiter ordinatis in generatione hominis ab 
<lb ed="#S"/>homine, et illius ab alio, et sic de similibus quas[qua?] non oportet omnis simul 
<lb ed="#S"/>coagere in causando hunc hominem. Ista ratio non valet.</p>
    </div>
            <div>
<head>Ratio <name>Chatton</name> ad probandum Deum esse</head>                

                <p xml:id="b1d2qun-scihps">Sed contra illud 
<lb ed="#S"/>argumentum arguit quidam doctor: quod ratio illa sit aeque bona ubique, ita in 
<lb ed="#S"/>accidentis ordinatis, sicut in essentialiter ordinatis, si bene formetur, 
<lb ed="#S"/>format igitur rationem sic ubicumque poterit habere materiam cui ap<lb ed="#S"/>plicetur. 
Capio igitur <del rend="expunctuated">totam</del> totam multiplicem omnium quae sunt in universo
quorum quodlibet habet prius se et arguit, sic tota ista multitudo habet aliquid 
<cb ed="#S" n="75ra"/><lb ed="#S"/>prius, quia praeter totam multitudinem oportet dare aliquid prius illud, <seg>autem<desc>should probably be "aut"</desc></seg> est primum 
<lb ed="#S"/>ens et habetur propositionem aut non. Et hoc est contra positum, quia circa ipsum 
<lb ed="#S"/>erit pars totius multitudinis istorum quorum quodlibet habet prius se. Primam 
<lb ed="#S"/>propositum probat quia quaelibet pars illius multitudinis acceptae habet prius se, igitur. 
<lb ed="#S"/>Vel tota multitudo talium quorum quodlibet habet prius se.</p>
</div>
    
            <div>
             
<head>Responsio: Sexta argumenta contra <name>Chatton</name></head>
            
<p xml:id="b1d2qun-rpqaut">Responsio: primo quod haec ratio habet multas evidentes instantias et insolubiles sicut 
<lb ed="#S"/>credo. Verbi gratia, primo accipio et demonstro rationem multitudinem 
<lb ed="#S"/><corr><add>meriorum</add><del>merioorum</del></corr> imaginabilium quorum quilibet habet numerum finitum maiorem se, et 
<lb ed="#S"/>tunc arguo, sicut tu facis, tota ista multitudo habet numerum finitum ima<lb ed="#S"/>ginibilem 
superiorem sive maiorem se sicut probavisti[?] propositionem tuam. Igitur 
<lb ed="#S"/>praeter istam totam multitudinem oportet dare numerum infinitum imaginabilem 
<lb ed="#S"/>superiorem vel maiorem aut igitur iste est supremus sive maximus 
<lb ed="#S"/>numerus finitus imaginabilis et haec sit, scilicet, quod sit dare maximum 
<lb ed="#S"/>numerum finitum imaginabilem, quod tamen est manifeste falsum vel non, et tunc contra po<lb ed="#S"/>situm 
iste erit pars multitudinis demonstratae, scilicet, istorum quorum quodlibet 
<lb ed="#S"/>habet numerum finitum imaginabilem maiorem se, et tamen per omnia arguo ut tu.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ipidcp">Item, per idem eodem modo arguo quod sit dare 
<lb ed="#S"/>ultimum possibilem <add place="margin">diem</add>, demonstro enim totam multitudinem dierum possibilium quorum
    quilibet potest habere posteriorem se ista multitudo potest habere pos<lb ed="#S"/>teriorem 
se, quia quaelibet pars totius multitudinis demonstrare potest et
cetera. Iste aut est postremus possibilis et habetur intentum, aut non, 
<lb ed="#S"/>et tunc potest habere posteriorem se et ita erit pars multitudinis demonstra<lb ed="#S"/>tae 
contra positum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ppidpp">Praeterea per idem probari potest quod sit assignare primum diem 
<lb ed="#S"/>quem Deus potuerit producere.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-ieqoup">[1] Item etiam quod sit dare maximam 
<lb ed="#S"/>multitudinem <add place="margin">finitam</add> animarum causabilium de Deo, et ita de quibusdam aliis 
<lb ed="#S"/>quia demonstro totam multitudinem animarum habentium multitudinem animarum fini
tam maiorem se, et arguam per omnia, ut prius.</p>

<p xml:id="b1d2qun-iciseo">[2] Item contra ipsum, facit voluntas 
<lb ed="#S"/>instantias quarum quasdam numquam solvit nec solvet, licet ipse promittat[?] 
<lb ed="#S"/>solvere locis suis primo, quia aequae inquit probares primum in accidentis 
<lb ed="#S"/>ordinatis contra philosophos hunc non solvit, nisi velis dicere quod con
cepit conclusionem, quia dicit quod ratio concludit indifferenter in omni coor<lb ed="#S"/>dinatione 
sive accidentialiter sive essentialiter ordinatorum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-iipamd">[3] Item, inquit, 
<lb ed="#S"/>probares primum instans intrinsecum alicuius temporis, et ita quod non sint infinita 
<lb ed="#S"/>instantia, et tertio, quod non essent in continuo partes infinite has, alibi sol<lb ed="#S"/>vit 
concedendo conclusionem, sed haec solutio non est vera, ut alibi multipliciter demonstravi.</p>

<p xml:id="b1d2qun-qqmhns">[4] Quarto, quod mundus non duravit nec durabit in in<lb ed="#S"/>finitum - 
hanc non solvit.</p>

<p xml:id="b1d2qun-iqnnsa">[5] Item, quod non esset processus in infinitum 
<lb ed="#S"/>in actibus reflexis cuius oppositum tenes, quia tota multitudo ac<lb ed="#S"/>tuum 
reflexorum quorum quilibet habet ulteriorem se etc., hanc 
<lb ed="#S"/>non solvit aliter.</p>

<p xml:id="b1d2qun-isdmap">[6] Item, sicut dicit, capio totam multitudinem partium 
<lb ed="#S"/>proportialium temporis vel spatii quarum quaelibet erit pertransita circa A instans 
<lb ed="#S"/>quarum quaelibet habet posteriorem se in illo ordine et idem 
<lb ed="#S"/>formabitur, simile arguam. Et si hoc concedat conclusionem formabo septimum <del rend="expunctated">conclusionem</del> <unclear>arguendi[?]</unclear> 
<lb ed="#S"/>de futuris cognitionibus angelorum quarum quaelibet habebit posterio<lb ed="#S"/>rem 
se, et ita per omnia formabiliter arguam simile. Et tamen inferenda 
<lb ed="#S"/>conclusio est inconveniens, et instantiae similes mente adduci possunt.</p>

<p xml:id="b1d2qun-hireie">Huic igitur rationi non innitor, quia non valet. Et ratio est: quia tota multitudo 
<lb ed="#S"/>ista, quam accipit, habet prius se, aut accipio li 'totam' catagorematice
<lb ed="#S"/><del rend="strikethrough">s</del> vel syncategorimatice. Si primo modo, licet accipiat in rei veritate unum 
<lb ed="#S"/>verum in speciali isto caso quo loquitur, non probat tamen quia vult quod te<lb ed="#S"/>neat 
generaliter de qualitercumque ordinatis, sive essentialiter sive accidenta<lb ed="#S"/>liter 
sive in una coordinatione sive in infinitis coordinatibus et ubique. 
<lb ed="#S"/>Ideo nego sibi hanc propositionem: omnis tota multitudo istorum quorum 
<lb ed="#S"/><corr><add>quodlibet</add><del>cuilibet</del></corr> habet prius, et <add place="aboveLine">et</add> in eo ordine. Et praeter haec, quod probatio qua probat 
<lb ed="#S"/>istam propositionem, nihil facit ad illum sensum, sed tantum ad sensum qui 
<cb ed="#S" n="75rb"/><lb ed="#S"/>sensus non probat primum esse in entibus.</p>

<p xml:id="b1d2qun-diqasa">Dico igitur quod ista maior, generaliter 
<lb ed="#S"/>accepta in primo sensu, falsa est nec probatur in illo sensu. <add place="margin">Etiam</add> in casu particulari,
ubi habet veritatem non plus quam sumendo li 'totus' catagorematice, ita totus <name>Socrates</name> 
<lb ed="#S"/>est <corr><add>minora</add><del>minor</del></corr> <name>Socrates</name>. Si probetur per hoc: quia quaelibet pars est minor <name>Socrates</name> 
<lb ed="#S"/>nec in alio sensu, scilicet, sumendo li 'totum' syncategorimatice, probaret intentum. 
<lb ed="#S"/>Igitur peccat tam in materia quam in forma. Quod autem maior illa, genera<lb ed="#S"/>liter 
accepta, non sit vera nec probetur per rationes illius. Patet instantiis prius 
<lb ed="#S"/>positis, et unam similem pono pro omnibus. Ponamus vel imaginemur 
<lb ed="#S"/>physice quod homo fuerit generatus ab homine, et iste ab alio, et 
<lb ed="#S"/>sic in infinitum et equus ab equo in infinitum, sicut concedunt etiam non
nulli doctores categorimatice fuisse possibile. Hoc facto, demonstro 
<lb ed="#S"/>totam multitudinem hominum vel equorum quorum quilibet est generatus 
<lb ed="#S"/>ab alio priori, tunc <add place="margin">homo</add> positio haec falsa est. Tota ista multitudo 
<lb ed="#S"/>generata est ab homine priore se, sumendo li 'tota' categorimatice, et 
<lb ed="#S"/>tamen quaelibet pars illius multitudinis est generata ab homine et quilibet 
<lb ed="#S"/>homo, non dico quaelibet partialis multitudo totalis multitudinis, sicut enim non 
<lb ed="#S"/>quaelibet pars huius multitudinis est genera ab homine, quia contingit 
<lb ed="#S"/>dare instantias infinitas, quia non haec pars demonstrando multitudinem omnium 
<lb ed="#S"/>hominum praeter ultimo genitum et eodem modo per omnia. Probatio tua, 
<lb ed="#S"/>cum dicis, quaelibet pars illius multitudinis demonstratae habet prius se 
<lb ed="#S"/>non habet evidentiam aliquam quam petitionis, nisi in ita distributione 
<lb ed="#S"/>quaelibet pars multitudinis intendo distributionem sic fieri, id est, quodlibet ens to<lb ed="#S"/>tius 
illius multitudinis, quod autem secundus sensus non probat intentum. Patet 
<lb ed="#S"/>quia non sequitur tota multitudo hominum quorum quilibet habet prio<lb ed="#S"/>rem 
se ex hypostasi, haec est quaelibet pars istius multitudinis sive quilibet homo 
<lb ed="#S"/>illius multitudinis habuit hominem priorem se. Igitur est dare 
<lb ed="#S"/>primum hominem, quia antecedens est verum, et consequens falsum, isto posito et stat 
<lb ed="#S"/>argumentum de possibili, et tunc non oportet aliquid ponere. Concedendo<note type="summary">B: Quomodo iste terminus 'totus' sumptus syncategorimatice confundit terminum a parte praedicati non ante, quando sumitur categorimatice S</note> igitur quod 
<lb ed="#S"/>talis conclusio de primo dando, non sequitur de illa prima propositione, 
<lb ed="#S"/>nisi accipiendo eam in primo sensu, et arguendo primum sensum ex secundo est 
<lb ed="#S"/>arguere per figuram, et ut saepius per fallaciam. Consequentis pluribus de<lb ed="#S"/>monstratis 
ad unum determinatum, sicut si argueretur 'animal est asinus', 
<lb ed="#S"/>'animale est homo', igitur 'animal est asinus et homo'. Et quod ista sit in proposito, patet 
<lb ed="#S"/>in simili per omnia sint tres homines quorum primus videat secundum et 
<lb ed="#S"/>tantum istum et secundus tertium et tantum illum et tertius primum et tantum illum quo 
<lb ed="#S"/>posito, hoc est verum, sumendo li 'tota' syncategorimatice, tota ista mul<lb ed="#S"/>titudo 
videt hominem, quia quaelibet singularis est vera, sed praedicatum nullius 
<lb ed="#S"/>singularis stat pro illo pro quo stat praedicatum alterius, ita quod pro alio 
<lb ed="#S"/>et alio verificatur una singularis et alia, <add place="margin">sed</add> accipiendo li 'tota' categorimatice 
<lb ed="#S"/>denominatur enim quod omnes isti vident aliquem hominem unum quod falsum 
<lb ed="#S"/>est et est ibi similis falsa, sicut hic: 'omnis homo est animal, igitur omnis homo 
<lb ed="#S"/>est <add place="aboveLine">hoc</add> animal' vel 'omnis homo est illud animal', quia sicut li 'omnis' in prima istarum 
<lb ed="#S"/>facit li 'animal' stare confuse tantum, ita li 'totus' syncatagorimatice sumptum 
<lb ed="#S"/>ex alia parte, quia si sumatur categorematice, non plus est tunc signum 
<lb ed="#S"/>quam haec distinctio[?] albedinis, et ideo non facit terminum a parte praedicati stare immo<lb ed="#S"/>biliter, 
<lb ed="#S"/>sicut quando est signum, igitur non valet gratia formae, gratia materiae. 
<lb ed="#S"/>De primo ente, tenet bene modo prius dicto secundum <name>Scotum</name>, sive autem mul<lb ed="#S"/>ta 
<lb ed="#S"/>sint talia qualia illud aliud ad quod statur, sive non pertinet ad 
<lb ed="#S"/>secundum articulum.</p>
</div>
 <div>       
<head>Ratio <name>Wodeham</name> ad probandum Deum esse</head>

<p xml:id="b1d2qun-eipede">Et illud potest aliter argui sic:<note type="marginalNote">Secunda ratio S</note> ratione quae sufficienter inclinat 
<lb ed="#S"/>intellectum ad assentiendum 'Deum esse in entibus', licet protervum adversarium 
<lb ed="#S"/>non convincat: vel est in entibus aliquod nobilissimum quo
de facto nihil est nobilius et esse potest vel non est aliquod tale. 
<lb ed="#S"/>Si sic, habetur intentum, quia illud supponitur esse Deus. Si non: vel hoc 
<lb ed="#S"/>est quia super omnem naturam est de facto in entibus nulla alia 
<lb ed="#S"/>nobilior, et tunc simul entia sunt infinita, sic ascendendo, quorum 
<lb ed="#S"/>quodlibet est  nobilius; cui dicto non potest aliquis intellectus sine 
<lb ed="#S"/><cb ed="#S" n="75va"/>murmure assentire, licet gratia disputandi, valeat protervire. 
<lb ed="#S"/>Vel hoc praevalet: quia licet de facto stetur ad aliquid quod est inter 
<lb ed="#S"/>alia nobilissimum actu existens, non tamen nobilissimum possibile. Contra 
<lb ed="#S"/>quod est evidentissima ratio, quia illud nobilius <seg>potentia<desc>probably should be possibile</desc></seg> nec a se nec 
<lb ed="#S"/>ab alio produci <corr><add place="inline">poterit</add><del rend="expunctuated">potuerunt</del></corr>, nec sine producente ve<lb ed="#S"/>nire 
de non esse ad esse. Igitur tale semper fuit, ideo dicit <name>Apostolus</name>
<lb ed="#S"/><title>Ad Romanos</title> primo: "Invisibilia Dei" etc. "conspiciuntur sempiter<lb ed="#S"/>na 
quoque virtus eius et deitas, ita ut sint inexcu<lb ed="#S"/>sabiles." 
Ex quo etiam patet quod evidens habuerint<add place="margin">habuerint</add> iudicium caelum vel corpus 
<lb ed="#S"/>aliquod non esse primum vel nobilissimum ens, et per consequens spiritum vel intellectum esse caelo 
<lb ed="#S"/>nobilius, et ita quod Deus sit spiritus, quia dicit: "invisibilia 
<lb ed="#S"/>Dei per ea quae factam sunt conspicitur," id est, evidenter deduce<lb ed="#S"/>bantur 
esse.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-prafsa">Primam rationem approbat <name>Ockham</name> distinctione 2, prima, quaestio 10, dicens 
<lb ed="#S"/>quod "ipsa est sufficiens et ratio quasi omnium philosophorum evidentius 
<lb ed="#S"/>tamen ut sibi videtur probari potest primitas efficientis per conserva<lb ed="#S"/>tionem 
rei in esse sive medio post suum non-esse. Cuius ratio est," et 
<lb ed="#S"/>bene dicit, "quia difficile vel impossibile est probare contra pertri?vitatem[??] quod non 
<lb ed="#S"/>sit processus in infinitum in causis eiusdem rationis quarum una poterit 
<lb ed="#S"/>esse sine alia, sicut primo philosophi posuerunt quod unum hominem praecessit 
<lb ed="#S"/>homo sine principio; et difficile est etiam," inquit, "probare quin unus homo 
<lb ed="#S"/>possit produci ab alio sicut a causa totali. Et ideo nisi habeatur 
<lb ed="#S"/>aliquid a quo ipsa illa infinitas hominum dependeret, difficile 
<lb ed="#S"/>erit probare primum simplicissimum efficiens, ideo format sic argumentum."</p>

<p xml:id="b1d2qun-eihipe">Et ideo haec etiam ratio bona est: "Quicquid realiter ab aliquo producitur, 
<lb ed="#S"/>conservatur ab aliquo quamdiu manet in essentia reali; sed effectus 
<lb ed="#S"/>iste qui ab aliquo producitur, ab aliquo conservatur igitur de illo conser<lb ed="#S"/>vante 
quaero: aut producitur ab alio, aut non. Si non, igitur est 
<lb ed="#S"/>efficiens primum sicut est conservans primum, quia omne conservans est efficiens. 
<lb ed="#S"/>Si illud conservans prodicitur ab alio et de illo quaeram, et ita vel 
<lb ed="#S"/>oportet ponere processum in infinitum, igitur etc., [vel] igitur oportet stare <add place="margin">ad</add> aliquid quod 
<lb ed="#S"/>est conservans et nullo modo conservatum vel illud principium efficiens.</p>
 </div> 
            <div>
    <head>Obiectio contra rationem <name>Ockham</name></head>
<p xml:id="b1d2qun-tcipvi">Tamen 
<lb ed="#S"/>contra ista potest obici: quia 'homo generat hominem et sol' -- et hoc est 
<lb ed="#S"/>evidens <name>Philosopho</name> -- et ideo proterviret aliquis quod homo genitus non in<lb ed="#S"/>diget 
conservante, sed habet principium intra se determinans sibi <del rend="underline">sel</del> 
<lb ed="#S"/>certum periodum[??] vice, igitur.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-sqhcao">Sed quia haec responsio multum dependet 
<lb ed="#S"/>ex differentia causarum essentialiter ordinatarum ad causa articules ordina<lb ed="#S"/>tas.</p>
    </div>
</div>

        <div xml:id="a1secundumdubium">
            
<head>Secundum Dubium</head>

            <p xml:id="b1d2qun-psdeqn">Potest<note type="summary">C: Quae sunt causae essentialiter ordinatae et quae accidentialiter</note> secundum dubitari<note type="marginalNote">Secundum Dubium</note> quae causae vel cuius causae sint in causando essentia<lb ed="#S"/>liter 
ordinate et quae non.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-aivhei">Ad illud videtur mihi dicendum cum <name>Scotus</name>, quoad 
<lb ed="#S"/>conclusionem quicquid fit de mediis suis, quod triplex est differentia inter 
<lb ed="#S"/>has et istas.</p>

<div>
<head>Prima Differentia assignata a Scoto</head>

<p xml:id="b1d2qun-pdqsie">Prima differentia quod <del rend="expunctuated">in</del> per se sive essentialiter ordinatis 
<lb ed="#S"/>secunda dependet a prima in causando, et non solum in essendo.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-vampss">Vel 
<lb ed="#S"/>alio modo quod si nulla talium causarum concurrentium posset in determinatum effectum 
<lb ed="#S"/>concurrere sive alia, sicut est de multis causis citra Deum. Tunc 
<lb ed="#S"/>non tamen secunda in causando dependet a prima, sed etiam prima in causando 
<lb ed="#S"/>hunc effectum dependet essentialiter a secunda, generaliter tamen illa, quae 
<lb ed="#S"/>est prior et ultimatior[??] in causando, non sit omnimode depen<lb ed="#S"/>det 
a posteriori causa eiusdem effectus, sicut e contra, quia secunda aliter aliquo 
<lb ed="#S"/>modo dependet a prima quam prima a secunda et ubi utraque exigit 
<lb ed="#S"/>aliam concurrere. Verbi gratia, 'homo generat hominem et sol', dico quod homo, 
<lb ed="#S"/>in generando hominem, essentialiter dependet a sole, quia sine so<lb ed="#S"/>le 
non potest homo hominem naturaliter producere. Etiam e converso, sol ab homine, 
<lb ed="#S"/>propter eandem causam, tamen sine sole non potest naturaliter <add  place="margin"><name>Socrates</name></add> producere hominem; 
<lb ed="#S"/>sol autem hominem aliquem producere potest sine <name>Socrate</name>.</p>

<p xml:id="b1d2qun-iausec">In 
<lb ed="#S"/>alio autem casu aliquando non est mutua essentialis dependentia quia, 
<lb ed="#S"/>licet vermis non possit vermem generare sine sole coagen<lb ed="#S"/>te, 
tamen sol e contra potest vermem producere sine verme coagente, 
<lb ed="#S"/>ideo ad producendum vermem non oportet dependere solem a verme 
<lb ed="#S"/>essentialiter causando sicut e converso.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ehdovc">Ex hac differentia patet absolute et secundum 
<cb ed="#S" n="75vb"/><lb ed="#S"/>veritatem fidei quod nullus effectus vel saltem nullus absolute effectus ab 
<lb ed="#S"/>aliqua causa creata dependet essentialiter in causari vel conservari, licet ab 
<lb ed="#S"/>illa huiusmodi secundum cursum naturae causetur vel conservetur, nec requirit per se et essentialiter 
<lb ed="#S"/>a causis a quibus creatis observari vel causari.</p>

    <p xml:id="b1d2qun-iescan">Item etiam secundum veri<lb ed="#S"/>tatem 
    fidei: omnis causa non solum in essendo, sed etiam in causando, 
<lb ed="#S"/>essentialiter dependet a Deo, et ipse e contra a nullo.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-sipsse">Sic igitur patet quod, quando 
<lb ed="#S"/>ad aliquem effectum naturae causandum necessario, requiruntur multae 
<lb ed="#S"/>causae eiusdem generis. Puta in genere efficientis ad causandum hominem, 
<lb ed="#S"/>requiruntur sol et homo, uterque essentialiter dependet ab alia vel ab 
<lb ed="#S"/>aliquo eiusdem speciei in causando talem effectum. Et ratio 
<lb ed="#S"/>est quia neutra potest sine aliquo de specie alterius simul concurrente 
<lb ed="#S"/>in effectum talem. Sed tamen aliter aliquo modo dependet inferior 
<lb ed="#S"/>ab universalior[?] in causando quam e contra; et etiam quia causa universalis in causando 
<lb ed="#S"/>multa alterius rationis non requirit causam inferiorem hanc 
<lb ed="#S"/>vel aliquam suae speciei, etc.</p> 

    <p xml:id="b1d2qun-scaets">Sed causae accidentialiter ordinatae ad pro<lb ed="#S"/>ductionem 
alicuius effectus sunt illae, quarum neutra requirit naturaliter a<lb ed="#S"/>liam 
secum concausare, nec dependet ab alia in causando talem 
<lb ed="#S"/>effectum talis speciei.</p>

<p xml:id="b1d2qun-epsrte">Ex praedictis satis patet quomodo procedunt 
<lb ed="#S"/>et quomodo non multae instantiae quas facit <name>Ockham</name> et aliis in proposito 
<lb ed="#S"/>contra <name>Scotus</name>; potest enim esse quod prima dependet in causando talem effectum 
<lb ed="#S"/>aliquando a secunda, sicut e contra. Potest etiam esse quod utraque tunc virtute propria causet 
<lb ed="#S"/>illum. Sed si posset in talem sine tali causa, tunc essentialiter in causando 
<lb ed="#S"/>talem effectum dependet a tali concausa, quia essentialiter ordinari in 
<lb ed="#S"/>causando est necessario coexigere illud a quo sit dependet, ut con
causam in suo ordine respectu talis effectus.</p>
</div>
            <div>
                <head>Argumenta <name>Chatton</name> contra <name>Ockham</name></head>
                
<p xml:id="b1d2qun-scheeo">Sed contra hoc: arguit 
<lb ed="#S"/>sic: quod in nullo casu aeque essentialiter dependet causa prior a posteriore, sicut 
<lb ed="#S"/>e converso, "quia, omni alio circumstanto, hoc solo posito quod effectus non 
<lb ed="#S"/>sit producibilis a causa inferiore, nisi concurrat superior, et e converso potest 
<lb ed="#S"/>eo ipso esse essentialis ordo posterioris ad priorem qualis non 
<lb ed="#S"/>e converso. Exemplum: eo ipso quod <name>Socrates</name> non potest producere talem effectum sine 
<lb ed="#S"/>sole concurrente et e converso, sol potest multos tales effectus pro<lb ed="#S"/>ducere 
sine <name>Socrates</name>. <name>Socrates</name> in causando talem effectum <add place="margin">dependet</add> a sole essentialiter, 
<lb ed="#S"/>et non e converso, ita quod hoc posito ponitur ordo essentialis." Sed non est ita "quando 
<lb ed="#S"/>effectus talis non potest esse ab universali sine ista particulari, igitur causa universalis non 
<lb ed="#S"/>sic dependet a particulari in causando, sicut e converso. Et hoc est eas essentialiter 
<lb ed="#S"/>ordinari."</p>
            </div>
            <div>
                <head><name>Wodeham</name> defendit <name>Ockham</name> contra <name>Chatton</name></head>

<p xml:id="b1d2qun-aiasas">Ad illud aliud dico quod si minor directe sumatur sub
maiore[?], falsa est ubicumque causa universalis requirit talem particularem ad hoc 
<lb ed="#S"/>quod causet talem effectum. Et cum probet eam, quia tale potest in talem 
<lb ed="#S"/>effectum sine ista particulari, et non e converso, dico quod hoc non est universaliter 
<lb ed="#S"/>verum, quia sicut intellectus, qui est causa universalior et illuminior respectu talis <del rend="expunctated">intellectu</del> 
<lb ed="#S"/>intellectionis; puta albedinis, quam albedo potest talem causare sine 
<lb ed="#S"/>hac albedine, ita haec albedo sine hoc intellectu. Et ita fere est in omni<lb ed="#S"/>bus, 
nec illud de sole obstat simpliciter, quia ita habet homo nunc de
facto ex natura sua hominem producere cum alio sole, si esset 
<lb ed="#S"/>sicut sol cum alio homine. Probatio huius: quia si alius sol produceretur 
<lb ed="#S"/>cum illo vel isto destructo <name>Socrates</name> per eandem naturam suam vel peccatum 
<lb ed="#S"/>absque quacumque innovatione ex parte <name>Socratis</name> quo producit aliquem 
<lb ed="#S"/>hominem cum isto sole producente posset cum alio producere indivi<lb ed="#S"/>duum. 
Simile igitur <name>Socrates</name> non plus repugnat ex natura sua immo 
<lb ed="#S"/>aeque posset ex parte sui producere hominem sine isto sole 
<lb ed="#S"/>sicut iste sol sine isto homine quod autem de facto non sit nisi uni<lb ed="#S"/>cus 
sol accidit[?] <name>Socrati</name>.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-indnie">Item nisi debetur quod naturaliter ille idem effectus 
<lb ed="#S"/>numero qui producitur ab uno efficiente, possit naturaliter produci ab 
<lb ed="#S"/>alio eiusdem speciei vel ita necessario dependet ab isto homine in 
<lb ed="#S"/>producendo hunc determinatum hominem sicut e contra. Et si non plus ille 
<lb ed="#S"/>homo dependet essentialiter ab hoc sole in producendo hunc hominem 
<lb ed="#S"/>quam e contra, quia ille homo posset naturaliter producere hominem cum alio 
<lb ed="#S"/>sole. Alius enim sol secundum veritatem non est impossibilis, igitur non est im
<cb ed="#S" n="76ra"/><lb ed="#S"/>possibile quin iste homo possit producere hominem cum alio sole. Igitur modo, 
<lb ed="#S"/>verum est quod potest, quia non potest incipere posse vel saltem non potest 
<lb ed="#S"/>incipere posse nisi incipiendo esse.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-sodais">Si obiciatur de intellectu et <corr><add place="margin">obiecto</add><del rend="expuncated">posito</del></corr> 
<lb ed="#S"/>causantibus intellectionem, sicut arguit <name>Ockham</name> contra <name>Scotus</name>, quia secundum istum Doctorem, 
<lb ed="#S"/>obiectum et intellectus respectu intellectionis sunt duae partiales causae, et tamen neutra
secundum eum dependet ab alia in causando, sed utraque agit virtute 
<lb ed="#S"/>propria; tunc quaero: aut istae causae sunt essentialiter ordinatae aut accidentialiter. 
<lb ed="#S"/>Si essentialiter habeo propositum, quia non semper secunda dependet a prima in causando. Si 
<lb ed="#S"/>sint <corr><add place="margin">accidentialiter</add><del rend="expuncated">essentialiter</del></corr> ordinatae, igitur una posset sine alia agere, quod negat et 
<lb ed="#S"/>est manifeste falsum. Confirmatur, quia secundum eum "intellectus respectu intellectionis est causa 
<lb ed="#S"/>principalis et universalis et illimitata, et tamen obiectum in causando non dependet 
<lb ed="#S"/>ab eo, quia virtute propria agit intentionem sui."</p>

<p xml:id="b1d2qun-rspcia">Respondeo sicut prae<lb ed="#S"/>tetigi, 
quia licet tam obiectum quam intellectus sint causae particulares intentionis 
<lb ed="#S"/>et utrumque agat virtute propria, tamen cum hoc stat quod utrumque de<lb ed="#S"/>pendeat 
ab altero in causando intentionem. Et concedo quod in causando in<lb ed="#S"/>tellectionem 
essentialiter ordinantur, quia licet utrumque virtute propria agat in suo 
ordine, quia tamen neutra virtus per se sufficerit ad ponendum ef<lb ed="#S"/>fectum 
illum, ideo utraque, ubi oportet, requirit aliam concurrere. Ideo concedo 
<lb ed="#S"/>quod utraque dependet essentialiter ab alia in causando, quia utrumque agit 
<lb ed="#S"/>virtute alterius. Sed hoc potest dupliciter intelligi. Vel quod virtute qua agit 
<lb ed="#S"/>in suo ordine habeat virtutem agendi ab alia concurrente. Et 
<lb ed="#S"/>hoc non est verum, et ideo sit neuter doctor ab istum sensum. Con<lb ed="#S"/>cedo 
quod utraque agit praecise virtute propria et independenter 
<lb ed="#S"/>ab alia. Alio modo potest intelligi quod ideo utraque dicatur agere virtute 
<lb ed="#S"/>alterius, non quia virtutem agendi habeat virtute alterius, sed quia 
<lb ed="#S"/>sua virtus sine occursu alterius non sufficit ad producendum talem 
<lb ed="#S"/>effectum, et isto modo utraque agit virtute alterius et dependet 
<lb ed="#S"/>ab alia in causando. Nec oppositum sentit doctor, sed hiis di<lb ed="#S"/>versis 
sensibus veritatem habet ad mentem suam, dicta varia sua 
<lb ed="#S"/>hic[?] contra ipsum allegata.</p>

<p xml:id="b1d2qun-acphfe">Ad confirmationem: primam partem assumpti concedo, 
<lb ed="#S"/>sed secundum distinguo quod 'obiectum non dependere ab intellectu in causando 
<lb ed="#S"/>intellectionem' potest dupliciter intelligi. Vel quod non dependeat ab illo in haben<lb ed="#S"/>do 
illam particularem virtutem qua particulariter potest agere in suo or<lb ed="#S"/>dine, 
et hoc est verum. Vel quod non indigeat intellectu comprincipiante
active secum, hoc falsum etc.</p>
            </div>
        <div>    
<head>Secunda differentia assignata a <name>Scoto</name></head>

<p xml:id="b1d2qun-sdpuur">Secunda differentia principalis inter causas essentialiter et 
<lb ed="#S"/>accidentaliter ordinatas "est quod in per se et essentialiter ordinatis est causalitas 
<lb ed="#S"/>alterius rationis et alterius ordinatis." Haec sumitur "ex prima, quia nulla causa depen<lb ed="#S"/>det 
essentialiter in causando, nisi a causa alterius rationis, quia in causatione alicuius 
<lb ed="#S"/>effectus in specie, alia sufficeret unum unius rationis."</p>
        </div>
            <div>
<head>Tertia differentia assignata a <name>Scoto</name></head>

<p xml:id="b1d2qun-tdeeic">"Tertia differentia est quod: 
<lb ed="#S"/>omnes causae essentialiter ordinatae necessario requiruntur ad causandum, quia ali<lb ed="#S"/>oquin 
alia per se causalitas deesset effectum; in accidentialiter ordinatis 
<lb ed="#S"/>non requiritur similitas[simultas?] eorum in causando."</p>

                <div>
    <head>Obiectiones <name>Adam</name> contra tertiam differentiam</head>
                    
<p xml:id="b1d2qun-choppm">Contra hanc: obicio, ut 
<lb ed="#S"/>ex solutione obiectionum[?] peccat quomodo haec differentia debeat intelligi. 
<lb ed="#S"/>Quia impropagatione muris concurrunt mus et sol, sicut causae or<lb ed="#S"/>dinatae 
<lb ed="#S"/>    essentialiter, et tamen non necessario requiritur similitas[simultas?] eorum in causan
do murem, quia sol sine mure potest producere murem.</p>

<p xml:id="b1d2qun-imccqc">Item 
<lb ed="#S"/>mure[?multae] causae necessaria simul requiruntur ad effectum producendum, igitur nec[?] 
<lb ed="#S"/>causae essentialiter ordinantur. Assumptum patet, quia quilibet effectus potest a Deo 
<lb ed="#S"/>produci nullo alio coagente, igitur nullius effectus productio re
quirit necessario concursum quarumcumque causarum.</p>
                </div>
                <div>

    <head>Solutiones ad obiectiones</head>

<p xml:id="b1d2qun-apd">Ad primum <unclear>dubio[dico?]</unclear> quod in produc<lb ed="#S"/>tione 
muris a mure et sole est ordo essentialis muris 
<lb ed="#S"/>ad solem, non e converso, ideo mus requirit necessario solem simul concur<lb ed="#S"/>rere 
si causabitur naturaliter. Et ideo differentia est intelligenda quod semper iste con<lb ed="#S"/>cursus 
dependet essentialiter a causalitate alterius, quia semper ista necessario 
<lb ed="#S"/>requiritur ad hoc ut alia naturaliter causet, sed e converso non oportet. Sed ubi 
<lb ed="#S"/>utracumque ab altera dependet, ita utracumque requirit necessario quod altera 
<lb ed="#S"/>simul concurrat, sicut est de sole et homine in productione hominis 
<lb ed="#S"/>naturali.</p>

<p xml:id="b1d2qun-assfpe">Ad secundum: sicut supposito tactum est, concedo quod nullius effectus 
<cb ed="#S" n="76rb"/><lb ed="#S"/>producibilis est ordo essentialis simpliciter et absolute loquendo ad quantumcumque 
<lb ed="#S"/>causam effectivam praeter quam ad causam simpliciter primam, quo Deus 
<lb ed="#S"/>est. Et ideo differentia tertia non debet intelligi de ordine effectus ad causam 
<lb ed="#S"/>quae essentialiter absolute loquendo ordinetur ad alias causas circa primam 
<lb ed="#S"/>immo quod plus est nulla causarum essentialiter ordinatarum simpliciter necessario et 
<lb ed="#S"/>absolute requirit aliam concurrere ad hac quod causet, quia, Deo 
<lb ed="#S"/>supplente vicem alterius, ita posset cum Deo solo producere 
<lb ed="#S"/>talem effectum, debet igitur li 'necessario' intelligi de necessitate naturali, cuius 
<lb ed="#S"/>oppositum per nullam causam naturalem vel circa Deum fieri posset etc.</p>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div xml:id="a1tertiumdubium">
            
<head>Tertium Dubium: Quomodo causae per se differunt a causis essentialiter ordinatis et causa per accidens a causis essentialiter ordinatis et quae sit differentia inter per se causas et causas per accidens?</head>

<p xml:id="b1d2qun-tdqppd">Tertium<note type="marginalNote">Tertium Dubium S</note> 
<lb ed="#S"/>dubium: [1] quomodo causae per se differunt a causis essentialiter ordinatis 
<lb ed="#S"/>et causae per accidens a causis essentialiter ordinatis et [2] quae sit differentia 
<lb ed="#S"/>inter per se causas et causas per accidens?<note type="summary">D: Quae sunt causae per se et quae per accidens. S</note> Et respondet bene idem <name>Doc<lb ed="#S"/>tor Subtilis</name>: 
<lb ed="#S"/>quoad primum "quod prima comparatio est causarum duarum 
<lb ed="#S"/>inter se in causando <corr><add place="margin">eundem</add><del rend="expunctated">secundum</del></corr>, sed secunda est comparatio unius ad 
<lb ed="#S"/>unum causae, scilicet, ad effectum." Et quoad <add place="margin">secundum</add> duos <add place="aboveLine">2a</add> ita est per se causa 
<lb ed="#S"/>alicuius effectus secundum istum <name>Doctorem</name> et in hoc etiam optime dicit: 
<lb ed="#S"/>"quae secundum naturam propriam et non solum secundum aliquid sibi accidens causat" 
<lb ed="#S"/>illud et causa per accidens quae non per naturam propriam sic causat il<lb ed="#S"/>lam, 
<lb ed="#S"/>sed per accidens sibi. Verbi gratia, de primo, "subiectum est causa per se suae 
<lb ed="#S"/>proprie passionis", <add place="margin">sibi naturaliter concedet et illi inhaerentis, sicut ignis receptio[?] sui calorum</add> naturaliter concedet et illi inhaerentis, sicut ignis receptio[?] sui calorum ut ponit <name>Doctor</name> extra <name>Philosophus</name> II <title>Physicorum</title> et 4 
<lb ed="#S"/><title>Metaphyiscae</title> "ut 'album per se disgregat' et 'aedificator per se aedi<lb ed="#S"/>ficat', 
<lb ed="#S"/>sed <name>Polycletus</name> per accidens aedificat" quod ut melius 
<lb ed="#S"/>videatur et ad habendum veritatem in <unclear>existentis[?]</unclear> <corr><add>Philosophi</add><del>philosophis</del></corr> praetactis per 
<lb ed="#S"/><name>Doctorem</name></p> 

<p xml:id="b1d2qun-sqhned">Sciendo quod haec et quaelibet consimilis ad usum communem loquentium 
<lb ed="#S"/>album per se disgregat distinguitur secundum compositionem et divisionem, quia in sensu composito 
<lb ed="#S"/>valet hanc, hoc est per se album disgregat et hoc est verum ad 
<lb ed="#S"/>intentum <name>Philosophi</name> in locis praellegatis, nec differt ab illa quae proprie 
<lb ed="#S"/>esset per se, logice loquendo, et ut in Io <title>Posteriorum</title> loquitur <name>Philosophus</name> nisi sicut 
<lb ed="#S"/>una de in esse a sua de possibili, <corr><add place="margin">nam</add><del rend="expunctuated">non aliter</del></corr> haec homo est secundo modo 
<lb ed="#S"/>vera album potest disgregare, sicut et haec homo est risibilis non sic ista 
<lb ed="#S"/>homo ridet in sensu. Autem divisionis, nota quod subiectum cui inest 
<lb ed="#S"/>albedo per se, id est, per naturam propriam, vel per aliquam partem suam essentialem 
<lb ed="#S"/>disgregat. Et hoc est falsum, quia talem subiectum solummodo per accidens sibi 
<lb ed="#S"/>inhaerens disgregat et natum est disgregare.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-iitsea">In isto tamen 
<lb ed="#S"/>sensu sunt multae propositiones verae, quae in sensu composito essent 
<lb ed="#S"/>falsae. Verbi gratia, rationale per se est animal vel potest esse <add place="margin">et hoc animal per se est homo vel esse potest album per se est animal vel esse potest</add> hoc animal per se est homo vel esse potest album per se est animal vel esse potest, dato quod homo sit 
<lb ed="#S"/>albus, risibile per se est animal vel homo vel potest esse homo vel animal. Sequitur 
<lb ed="#S"/>enim quoad primum exemplum, in hoc sensu dicens, loquendo omnis homo per 
<lb ed="#S"/>se, id est, per naturam vel essentiam suam est animal omnis homo est rationalis, igitur rationale per 
<lb ed="#S"/>se et per naturam et essentiam suam est animal.</p>
    
<p xml:id="b1d2qun-ssovac">Similiter sequitur 'omnis homo per se est animal; 
<lb ed="#S"/>omnis homo est albus; igitur aliquod album per se est animal in primo modo tertiae'. 
<lb ed="#S"/>fi?ae[?]', et ideo una in omnibus huius est quia per istam album per se 
<lb ed="#S"/>est animal non denominatur in hoc sensu, nisi quod suppositum cui inest 
<lb ed="#S"/>albedo, vel quod est album, vel quod est risibile, vel quod est rationale, et 
<lb ed="#S"/>sic de similibus, per naturam suam vel partis suae est animal. Et in hoc sensu 
<lb ed="#S"/>absque exceptione infallibiliter verum est quod <name>Ockham</name> dicebat 
<lb ed="#S"/>quod si 'calidum per se calefacit', et illud calidum sit album, tunc album 
<lb ed="#S"/>per se calefacit. Nam ex opposito conclusionis cum minore, sequitur oppositum 
<lb ed="#S"/>primae sit nullum suppositum cui inest albedo per se <add place="margin">per se</add>, id est, per naturam suam calefacit, 
<lb ed="#S"/>sed hoc calidum est suppositum cui inest albedo, igitur haec calidum non 
<lb ed="#S"/>per se, id est, per naturam suam calefacit; in sensu tamen composito est haec vera
aliquo modo ad mentem <name>Philosophi</name> et per se vera calidum calefacit, quia 
<lb ed="#S"/>in subiecto exprimitur causa illius quod impertatur per praedicatum, et tamen non est 
<lb ed="#S"/>hoc, sic per se vera album calefacit.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-atqceu">Advertendum tamen quod nec 
<lb ed="#S"/>dixit ille nec ego quod haec sit vera in sensu divisionis, sed quod si esset 
<lb ed="#S"/>hoc verum, tunc etc. Tamen bene credo quod haec particulariter in sensu divisionis sit 
<lb ed="#S"/>vera aliquod calidum per se calefacit, quia forte ignis non so<lb ed="#S"/>lum 
per suum calorem, sed per se ipsum causat calorem in alio 
<cb ed="#S" n="76va"/><lb ed="#S"/>sicut et facit in se ipso per naturam suam, et haec fuit dicta pro talibus 
<lb ed="#S"/>sumendo illud concretum callidum vel album pro subiecto cui inest albedo vel ca<lb ed="#S"/>lor, 
sed logice aliter esset dicendum, sumendo ista concreta vocabula[?] pro composito 
<lb ed="#S"/>ex subiecto et albedine. Secundum enim priorem sensum, haec est falsa in sensu divisionis: 
<lb ed="#S"/>'album per se disgregat'. Sed sumendo concretum pro composito haec esset vera: 
<lb ed="#S"/>'album per se disgregat', sumpta in sensu divisionis, quia valet hanc quae vera 
<lb ed="#S"/>est: 'album et ex subiecto albedinis et albedine compositum per se, id est, per aliquid quod 
<lb ed="#S"/>est pars sui, scilicet, per albedinem disgregat', et sic proportionaliter dicendum est de 
<lb ed="#S"/>similibus. In usitatiori tamen consuetudine loquendi sumuntur concreta talia, 
<lb ed="#S"/>ut supra, pro obiectis seu suppositis, quibus in sunt formae huiusmodi et non 
<lb ed="#S"/>pro compositis ex utriusque.</p>

<div>
<head>Corollariae</head>

<p xml:id="b1d2qun-epssss">Ex praedictis,<note type="marginalNote">Conclusiones corollariae S</note> sequitur corollariae: quod sumendo 
<lb ed="#S"/>concreta pro suppositis sicut [M 63vb] sumuntur omnes tales in sensu divisionis 'crea<lb ed="#S"/>tor 
<lb ed="#S"/>per se est Deus', 'homo per se spirat Spiritum Sanctum' aeque verae sunt, sicut 
<lb ed="#S"/>istae 'per se Deus est Deus', 'Verbum per se spirat Spiritum Sanctum'.</p>

<p xml:id="b1d2qun-aeshev">Aliud etiam sequitur:<note type="summary">E: Quomodo multae propositiones quae non sunt distinguendae de vi vocis distinguuntur. S</note> quod 
<lb ed="#S"/>omnes tales in sensu divisionis 'aedificator per accidens aedificat', 'album 
<lb ed="#S"/>per accidens disgregat' ita sunt verae, sicut istae '<name>Polycletus</name> per accidens 
<lb ed="#S"/>aedificat', et huiusmodi, quia per primas non plus denotatur nisi quod suppositum 
<lb ed="#S"/>illud pro quo supponit subiectum utriusque non per naturam suam intrinsecam, 
<lb ed="#S"/>sed per accidens aliquod sibi inhaerens aedificat vel disgregat; et 
<lb ed="#S"/>hoc est verum.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-netsad">Notandum est tamen quod istae non essent sic distinguendae de 
<lb ed="#S"/>vi vocis, quia non negant aliud de vi vocis, nisi istum sensum, quae 
<lb ed="#S"/>voluntas[?] sensum divisionis, quia tamen diversimode concipitur a diversis, ideo 
<lb ed="#S"/>distinxi me illis in talibus conformando, et haec est vera: 'per se album 
<lb ed="#S"/>disgregat'.</p>
    </div>
        </div>
    </div>
        <div xml:id="secundusarticulus">

            <head>Secundus articulus</head>

<p xml:id="b1d2qun-saeafc">Secundus articulus<note type="marginalNote">Secundus articulus S</note> est inquirere de Dei essentiali unitate.<note type="summary">F: Rationes ad probandum quod tantum sit unus Deus. S</note> Et hic, 
<lb ed="#S"/>primo dico quod indubitanter est verum theologis quod tantum sit in entibus 
<lb ed="#S"/>unus Deus et est articulus fidei Christianae.</p>

            <p xml:id="b1d2qun-strtrd">Sed tamen restant dubia.</p>
 <div xml:id="primumdubiuma2">

     <head>Primum Dubium Utrum sit evidenter probabile quod simpliciter incausabile sit tantum unicum numero.</head>

     <p xml:id="b1d2qun-pdutun">Primum dubium: utrum sit evidenter probabile quod simpliciter incausabile sit tantum 
<lb ed="#S"/>unicum numero.</p>
<div>
<head>Ratio principalis</head>    

    <p xml:id="b1d2qun-vqntpe">Videtur quod non, immo magis  quam oppositum, <add place="margin">quia</add> quicquid, si esset, 
<lb ed="#S"/>esset simpliciter necesse esse, est simpliciter necesse esse. Sed aliud simpliciter 
<lb ed="#S"/>incasuabile ab isto, si esset, esset simpliciter necesse <add place="aboveLine">esse</add> igitur <add place="margin">aliquid aliud simpliciter incausabile est necesse esse. Igitur duo sunt simpliciter necesse esse, igitur</add> etc. Maior probatur ex opposito <add place="margin">praedicti</add>, quia si non est simpliciter necesse esse <add place="marginBottom">nec si esset, esset simpliciter necesse esse</add>, sed tantum possibile esse.</p>
</div>
     <div>
<head>Argumentum in oppositum</head>
         <p xml:id="b1d2qun-cmpuep">Contra: XIIo <title>Metaphysicae</title> <quote>"Pluralitas principatuum non est bona. Sed entia no<lb ed="#S"/>lunt 
male disponi. Unus ergo princeps."</quote></p>
     </div>
    <div>
<head>Prima Conclusio</head>        
<p xml:id="b1d2qun-pdusdr">Primo dico, ut in prio<lb ed="#S"/>ri 
articulo, quod suaderi potest conclusio praedicta efficacius quam opposita, 
<lb ed="#S"/>licet contra protervientem non posset sufficienter demonstrari rationem.</p>
    </div>
     <div>
         <head>Ratio <name>Scoti</name></head>
<p xml:id="b1d2qun-ahposh">Ad hoc 
<lb ed="#S"/>pono ad praesens unicam quam etiam ponit <name>Scotus</name> et <name>Ockham</name>. Et est, 
<lb ed="#S"/>scilicet, ratio <name>Scoti</name> in virtute: Si essent duo dii, sive duo simpliciter in
causabilia aut distinguerentur specie aut solo numero. Si specie, non est 
<lb ed="#S"/>verisimile <add place="margin">quin</add> quod unus esset perfectior alio, et ita ille imperfectior non esset Deus. 
<lb ed="#S"/>Si solo numero, nec hoc videtur verisimile, quia quando sunt individua distincta 
<lb ed="#S"/>solo numero, nulla videtur includi contradictio quin sint plura talia 
<lb ed="#S"/>quam duo nec posset dari certus numerus talium individuorum quin 
<lb ed="#S"/>plura possent esse, et per consequens possent esse plures dii quam sint, cum non 
<lb ed="#S"/>sint infiniti, et per consequens plures essent dii quam sunt. Quia nihil potest 
<lb ed="#S"/>esse Deus, vel est simpliciter incausabile, quin sit de facto. Quia si possent 
<lb ed="#S"/>esse et non a se, igitur ab alio, igitur non esset simpliciter primum incausabile cuius 
<lb ed="#S"/>oppositum supponitur hic.</p>
     </div>
     <div>
         <head>Responsio Adam</head>
<p xml:id="b1d2qun-apasca">Ad primum argumentum huius primi dubii, dico quod non 
<lb ed="#S"/>potest probari oppositum nec propositum demonstrative. Evidentius tamen propositum 
<lb ed="#S"/>quam oppositum, ut praedixi, et ideo ista maior hypotheca falsa 
<lb ed="#S"/>est; et ad probationem istam, consequentia[?] ex opposito non valet, nam oppositum 
<lb ed="#S"/>consequentis stat cum antecedente.</p>

<p xml:id="b1d2qun-aaihgl">Ad argumentum in partem oppositam, concedo quod 
<lb ed="#S"/>ista sit bona congruentia physica[?], maxime ponendo tantum unum uni<lb ed="#S"/>versum 
dependentium et Deum agere naturaliter, quia tunc probabiliter diceretur 
<lb ed="#S"/>quod unus effectus producibilis ab uno per se sine alio esset producibilis ab alio 
<lb ed="#S"/>per se, licet simul et <add place="margin">essentialiter</add> essentialiter nec tunc essentia male disponerentur, quia 
<lb ed="#S"/>tunc unius multitudinis ordinatae dependentium esset tantum unus princeps 
<lb ed="#S"/>et alterius, aliter multitudo autem dependentium vel producibilium ab 
<lb ed="#S"/>utroque simul per modum praeexpositum in naturalibus, non male dis<cb ed="#S" n="76vb"/><lb ed="#S"/>poneretur, 
immo optime per duos, quia repugnaret sibi esse nisi haberet 
<lb ed="#S"/>principes duos, et hoc posito quod producibilia naturam habent gradualem 
<lb ed="#S"/>latitudinem.</p>
     </div>
     </div>
     <div xml:id="a2secundumdubium">
     
<head>Secundum dubium: Utrum illa unitas numeralis primi probari posset per hoc: quod eiusdem effectus non possunt esse plures causae totales</head>

<p xml:id="b1d2qun-sdepct">Secundum dubium<note type="marginalNote">Secundum dubium</note> est utrum illa unitas numeralis primi probari pos<lb ed="#S"/>sit 
per hoc: quod eiusdem effectus non possunt esse plures causae totales.<note type="summary">G: Quod non probatur sufficienter Deum esse unum per hoc quod eiusdem effectus non possunt esse plures causae totales, quia haec esset possibile. S</note></p> 

         <div>
         <head>Quod hoc est probabile: ratio <name>Scoti</name></head>

<p xml:id="b1d2qun-evqvqs">Et videtur quod sic.</p> 
         
             <p xml:id="b1d2qun-pqsnee">Primo, quia si essent duo prima effectiva, neutrum depen<lb ed="#S"/>deret 
ab alio in causando effectum aliquem, ex secunda differentia causarum essentialiter 
<lb ed="#S"/>ordinatarum ab accidentialiter <add place="marginBottom">ordinatis, posita in priori articulo quaestionis</add>. Quia tamen simpliciter primum efficiens nullius alterius 
<lb ed="#S"/>virtute est effectivum, quia tunc tantum dependenter esset effectivum. Igitur si 
<lb ed="#S"/>causaret istum effectum, utraque esset causa totalis ipsius. Sed hoc est im<lb ed="#S"/>possibile, 
quia tunc posset aliquid esse causa totalis prima alicuius effectus a quo illud non 
<lb ed="#S"/>dependeret essentialiter, quia a nullo dependet aliquid essentialiter quo non 
<lb ed="#S"/>existente <del rend="expunctuated">vel</del>, nihilominus esset, etc. </p>

<p xml:id="b1d2qun-hiafie">Hoc idem arguitur de causis fina<lb ed="#S"/>libus: 
ad finem quo non existente 
<lb ed="#S"/>nihilominus esset sufficienter finitum, et tamen ita esset si, respectu eiusdem finiti, 
<lb ed="#S"/>essent duo primi fines, igitur etc.</p>

         </div>
   
         <div>
<head>Instantia <name>Ockham</name> contra rationem <name>Scoti</name></head>

<p xml:id="b1d2qun-schrai">Sed contra hanc arguitur per <name>Ockham</name>: quia 
<lb ed="#S"/>per istum, , causa totalis est qua posita, omni alio amoto, ponitur ef<lb ed="#S"/>fectus. 
Sed sic possunt respectu eiusdem effectus se habere duo ignes 
<lb ed="#S"/>vel duo soles quia uterque esset ad cuius positionem poneretur effectus, 
<lb ed="#S"/>omni etiam alio circumscripto. Minor videtur patere, quia accipiamus <corr><add place="margin">stuppam minimam</add><del rend="underline">lineam</del></corr> naturalem per se 
<lb ed="#S"/>exustibilem, summe dispositam ad combustionem, et ponatur 
<lb ed="#S"/>inter duos ignes sibi approximatos aequaliter. A quorumlibet eorum inten<lb ed="#S"/>deretur, 
reliquo circumscripto, vel quod plus est, faciat Deus de potentia sua absoluta 
<lb ed="#S"/>duos ignes adaequatos in eodem loco et proiciatur stuppa 
<lb ed="#S"/>in igne. Ab utroque statim intenderetur, reliquo amoto, igitur.</p>

<p xml:id="b1d2qun-idcpee">Item de causa finali, patet idem, quia illud est causa finalis totalis quo 
<lb ed="#S"/>posito poneretur effectus omni alio circumscripto, ex descriptione causae totalis. 
<lb ed="#S"/>Sed hoc contingit frequenter, sicut patet per experientiam, ergo etc.</p>
         </div>
         <div>
<head>Responsio Adam</head>

<p xml:id="b1d2qun-aidevf">Ad istud dico 
quod ex utraque parte est difficultas bona, tamen mihi videtur quod per <add>evidentiam</add> experientiam 
<lb ed="#S"/>naturalis rationis non potest ostendi per hanc viam unitas numeralis 
<lb ed="#S"/>primi. Quia iste qui poneret plura talia et utrumque effectivum primum 
<lb ed="#S"/>et quod a nullo esset effectum nec effectibile, nec ab aliquo suae speciei de
penderet in agendo quodcumque, ex secunda differentia causarum essentialiter ordinatarum 
<lb ed="#S"/>etc., talis imprimis quaereret ab opponente quid intenderet per causam 
<lb ed="#S"/>totalem effectivam vel finalem?</p> 

             <p xml:id="b1d2qun-esdeun">Et si dicas quod omnem illam qua posi<lb ed="#S"/>ta, 
et circumscripta quacumque alia illius ordinis seu illius speciei po<lb ed="#S"/>neretur 
seu poni posset sufficienter talis effectus, quod addo propter causam <unclear>liberam[?]</unclear>,
<lb ed="#S"/>responderet sufficienter, ut videtur, quod vel idem effectus numero est effectibilis 
<lb ed="#S"/>sufficienter a quolibet per se sufficienter agentium eiusdem speciei neque prim<lb ed="#S"/>orum 
neque secundariorum. Planum est quod contra sic respondentem deficeret 
<lb ed="#S"/>evidentia probandi per hanc propositionem, quia eiusdem effectus numero 
<lb ed="#S"/>non possunt esse plures causae effective totales, quia Deus vel primum ens 
<lb ed="#S"/>esset unicum numero.</p>

<p xml:id="b1d2qun-irdnin">Ista responsio diceret consequenter quod qualitercumque posset 
<lb ed="#S"/>unus aliquid producere, posset et alter simile producere et aequale, sed non 
<lb ed="#S"/>idem numeraliter.</p>

<p xml:id="b1d2qun-dfupsp">Dices forte:<note type="marginalNote">Contra S</note> uterque tunc non esset omnipotens, 
<lb ed="#S"/>quia ideo est Deus omnipotens, quia potest producere quodlibet producibile. 
<lb ed="#S"/>Unde et distributio inclusa in vocabulo 'omnipotentiae' non distri<lb ed="#S"/>buit 
'potentiam', sed 'possibile'.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-rtcsup">Responderet talis consequenter quod omnipotentia Dei tantum 
<lb ed="#S"/>credita est sic sumendo 'omnipotentiam', licet rationabiliter absque fide 
<lb ed="#S"/>etiam dicendum esset quod qualecumque posset unus et alter, non tamen idem. Et contra <del rend="expunctated">idem</del> 
<lb ed="#S"/>istam responsionem nihil faciunt argumenta <name>Scoti</name> praetacta, sed argumenta <name>Ockham</name> 
<lb ed="#S"/>melius, sed nec illa sufficienter ut patebit.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-vstsee">Valent[vel?] si talis responsio 
<lb ed="#S"/>vellet protervire, dicerem quod idem effectus numero est sufficienter causabilis 
<lb ed="#S"/>a quolibet agentium eiusdem speciei sine altero, maxime a quolibet pri<lb ed="#S"/>orum 
sine altero, talis diceret consequenter quod non est inconveniens eiusdem effectus 
<lb ed="#S"/>numero esse plures causas primas et non primas totales, sicut expositum 
<lb ed="#S"/>est.</p> 
         </div>
         <div>
             <head>Quid est causa totalis et quid dependentia essentialis</head>
             
             <p xml:id="b1d2qun-stchuc">Sed talis consequenter diceret quod sicut modo nullus effectus absolutus 
<lb ed="#S"/>de facto essentialiter simpliciter et absolute dependet a quacumque causa realiter 
<cb ed="#S" n="77ra"/><lb ed="#S"/>et totaliter ab eo distincta praeterquam a simpliciter prima, non obstante quod de 
<lb ed="#S"/>facto causetur producatur et conservetur a causa creata, ut patet de lumine 
<lb ed="#S"/>et radio causato a <sic>solo</sic>, et sic dependeat ab ea in esse et inferi 
<lb ed="#S"/>quod nec <del rend="strikethrough">f</del> esset nec fieret nisi ad praesentiam activitatis creatae, et hac 
<lb ed="#S"/>quia posset sine tali produci et conservari a prima, ita consequenter diceret 
<lb ed="#S"/>talis quod nullus effectus essentialiter dependet ab illa prima vel ab illa prima 
<lb ed="#S"/>quia licet sufficienter posset poni a qualibet illarum divisum, quia tamen nullam il<lb ed="#S"/>llarum 
requirit simpliciter et absoluta necessitate ad hoc ut ponatur, ideo 
<lb ed="#S"/>simpliciter a nullo essentialiter dependet, licet essentialiter dependat ab illa specie 
<lb ed="#S"/>ad hoc ut causetur.</p> 

             <p xml:id="b1d2qun-vgcivi">Verbi gratia, calor eiusdem speciei potest produci ab ig<lb ed="#S"/>ne 
et etiam a sole, ponatur, et si individuum idem ab utroque posset 
<lb ed="#S"/>produci, illud idem dicendum esset de tali individuo quod, scilicet, ille calor adhuc 
<lb ed="#S"/>ut naturaliter producatur requirit solem vel ignem sub disiunctione, et ideo 
<lb ed="#S"/>a neutro determinate essentialiter dependet vocando dependentiam essentialem 
<lb ed="#S"/>dependentiam ad illud sine quo de facto non fieret, etiam alio circumscripto, igitur 
<lb ed="#S"/>dicendum esset quod ab illo essentialiter dependet a  quo producitur de facto nec 
<lb ed="#S"/>etiam conservaretur de facto nisi ab eo, sed ab alio inferi posset et 
<lb ed="#S"/>conservari. Ita, inquam, pro toto mundo diceret talis protervus
ex alia parte <add place="aboveLine">de</add> dependentia essentiali alicuius effectus a primo isto vel 
<lb ed="#S"/>illo.</p>

             <p xml:id="b1d2qun-dspusc">Dices: si ponit duo principia, eo ipso ponit oppositum in ad<lb ed="#S"/>iecto 
quod per superluminandum dicitur, uni soli convenit.</p>

<p xml:id="b1d2qun-dqpoia">Dicendum quod 'primum', sicut et 
<lb ed="#S"/>quodlibet superlativum, potest exponi affirmative. Verbi gratia, 'albissimum: omni 
<lb ed="#S"/>alio albius', 'primum: omni alio prius'. Et sic ponere prima duo esset oppositum 
<lb ed="#S"/>in adiecto.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ampnea">Alio modo potest exponi negative. Verbi gratia 'albissimum: 
<lb ed="#S"/>album quo nihil est albius', 'primum: quo nihil est prius'. Et sic non est oppositum 
<lb ed="#S"/>in adiecto dicere multa prima, sicut multa albissima, si 
<lb ed="#S"/>sint quaedam alba aequaliter quorum quolibet nihil est albius.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-tmpqdt">Tertio modo<note type="summary">H: Quomodo idem effectus produci potest a diversis causis totalibus. S</note> posset 
<lb ed="#S"/>quis vocare 'dependentiam essentialem', dependentiam alicuius ab alio a quo 
<lb ed="#S"/>de facto capit esse vel conservatur, non obstante quod ab alio caperet 
<lb ed="#S"/>esse si istud de esset. Verbi gratia, secundum veritatem Deus posset velle et or<lb ed="#S"/>dinare 
quod si talis causa fuerit praesens tali materiae in A instanti quod ipse 
<lb ed="#S"/>cooperabitur tali causae ad productionem B effectus, et si contingeret quod talis 
<lb ed="#S"/>causa non esset praesens tunc tali materiae, ipse per se ipsum solum produceret 
<lb ed="#S"/>B. Quo posito, si causa ista creata sit praesens in A instanti tali receptivo, 
<lb ed="#S"/>effectus B erit effective a tali causa creata, et tamen si illi non adesset 
<lb ed="#S"/>nihilominus B produceretur et ad sensum prius positum de causa totali, Deus in 
<lb ed="#S"/>isto casu esset causa totalis de facto talis effectus, quia Deus est a quo 
<lb ed="#S"/>de facto ponitur effectus, et a quo de facto poneretur omni alio circumscripto 
<lb ed="#S"/>in ratione efficientis. Et tamen secundum veritatem tanta repugnantia est si 
<lb ed="#S"/>tamen sic repugnantia, et tantum absurdum quod respectu eiusdem effectus sint de 
<lb ed="#S"/>facto duae causae effectivae quarum una respectu ipsius sit causa effectiva totalis 
<lb ed="#S"/>et alia partialis sicut quod duae totales.</p>

<p xml:id="b1d2qun-spoien">Sic per omnia esset dicendum tenendo illud 
<lb ed="#S"/>quod tenet <name>Scotus</name>, quod idem effectus numero posset produci a diversis causis creatis 
<lb ed="#S"/>a qualibet istarum sine alia, ut patet de diversis parentibus respectu eiusdem 
<lb ed="#S"/>filii, in quaestione illa: an si <name>Adam</name> non peccasset, tantum modo illi qui 
<lb ed="#S"/>salvabuntur fuissent nati. Et in quarto etiam, in materia de resurrectione, 
<lb ed="#S"/>videtur sibi rationabile quod de eadem materia numero a diversis agenti<lb ed="#S"/>bus 
numero distinctis produceretur idem effectum numero.</p>

             <p xml:id="b1d2qun-viqpct">Volo igitur quod duo<lb ed="#S"/>bus 
vel tribus existentibus[?] ignibus in eodem situ adaequato approxima<lb ed="#S"/>ret 
quis eandem materiam ut stuppam etc., ut prius pro argumento 
<lb ed="#S"/><name>Ockham</name> arguitur quo facto ille productus est a quolibet istorum ig<lb ed="#S"/>nium 
existentium in eodum situ vel nullo. Nulla enim protervia[?] quae co<lb ed="#S"/>lorem 
habet potest assignare quare magis esset ab uno illorum quam ab 
<lb ed="#S"/>alio, et tamen a qualibet illarum omnium manifeste ibi produceretur si alii non 
<lb ed="#S"/>adessent, dato illo quod supponitur, quod idem effectus numero non determi<lb ed="#S"/>nat 
sibi hanc efficientiam creatam nec illam similem. Igitur quilibet istorum est 
<lb ed="#S"/>causa totalis istius effectus, sicut  <corr><add>creata</add><del>creatur</del></corr> potest esse totalis, exponendo 'causam 
<lb ed="#S"/>totalem' ut prius. Et tamen quolibet istorum sublato, dummodo aliquis 
<cb ed="#S" n="77rb"/><lb ed="#S"/>aliorum remaneret, produceretur de facto a reliquo supposito eodem quo 
<lb ed="#S"/><seg>prius <desc>looks like something is added in the margin here</desc></seg>. Igitur<note type="marginalNote">conclusio principalis S</note> nullum inconveniens est, sic expondendo 'causam totalem', vel simul cum 
<lb ed="#S"/>hoc posito quod idem effectus numero produci posset etiam naturaliter a diversis efficienti<lb ed="#S"/>bus 
<lb ed="#S"/>numero ponere quod aliquis idem effectus simul producitur a pluribus 
<lb ed="#S"/>causis totalibus.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eartin">Et ad rationem, tunc dicendum quod aliquid potest esse simul a multis, 
<lb ed="#S"/>et sic secundum principia tua, <name>Scotus</name>, quorum quodlibet sublato, alio vel aliis manentibus 
<lb ed="#S"/>nihilominus esset. Nec hoc est inconveniens secundum principia tua, immo necessarium.</p>

<p xml:id="b1d2qun-dsadup">Di<lb ed="#S"/>ces: 
saltem a nullo dependet aliquid essentialiter quo non existente nihilo
minus esset. Sed si effectus habet plures causas totales in eodem ordine, 
<lb ed="#S"/>si alia earum, quantumcumque, scilicet, per se dederis, de esset nihilominus esset, igitur a 
<lb ed="#S"/>nulla causarum dependet effectus essentialiter, et ita in proposito, nisi des unicum primum.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-ipraqp">Iste protervus rationabiliter responderet quod conclusio est vera, loquendo de dependentia 
<lb ed="#S"/>essentiali primo modo dicta, sicut est prius declaratum. Sed secundo modo vel tertio 
<lb ed="#S"/>loquendo de dependentia essentiali quilibet effectus dependeret vel depen<lb ed="#S"/>dere 
posset a quolibet primorum.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-qstaee">Quod si teneret se in prima responsione, scilicet, 
<lb ed="#S"/>quod diversitas agentis secundum numerum in naturalibus arguit sufficienter diver<lb ed="#S"/>sitatem 
numeralem effectus - quod ego verius reputo - tunc posset 
<lb ed="#S"/>bene concedere quod quilibet effectus dependet essentialiter a primo suo, <del rend="strikethrough">sn</del> etiam primo 
<lb ed="#S"/>modo sumendo 'dependentiam essentialem', quia nullus posset sine hoc produci nisi ab 
<lb ed="#S"/>isto a quo producitur. Et tunc non haberes causas duas totales eiusdem rationis 
<lb ed="#S"/>respectu eiusdem effectus numero, licet respectu eiusdem secundum speciem, et nullum est in
conveniens. Si<note type="summary">J: Quod effectus qui producitur ab uno non produceretur ab alio, sed similis opinio[?]. S</note> sic aliter exponat 'causam totalem' vocando illam causam tota<lb ed="#S"/>lem 
a <del rend="strikethrough">a</del> qua sola, tenendo li 'sola' exclusive, in isto ordi<lb ed="#S"/>ne 
effectus producitur, tunc nullus effectus demonstratus habet duas causas 
<lb ed="#S"/>totales; immo sic exponendo 'causam totalem' inprimis, contradictio est po<lb ed="#S"/>nere 
eundem effectum habere de facto duas causas totales in eodem 
<lb ed="#S"/>ordinem, quia eo ipso quod a sola una istarum est effectus sequitur quod 
<lb ed="#S"/>a nulla alia est effectus.</p>
         </div>
         <div>
             <head>Unitas numeralis primi efficientis probari non potest</head>
             
             <p xml:id="b1d2qun-spidsss">Sed per istam <del rend="expunctated">s</del> viam non potest probari unitas numera<lb ed="#S"/>lis 
primi efficientis, quia ex dualitate et pluralitate primorum non 
<lb ed="#S"/>posset inferi, sic sumendo 'causam totalem', quod idem effectus numero sit 
<lb ed="#S"/>ab hoc et a nullo alio, et tamen hoc oporteret quod ista duo prima essent respectu 
<lb ed="#S"/>ipsius duae causae totales - per locum ab exponentibus ad expositam - quia idem 
<lb ed="#S"/>est dicere quod haec est causa totalis illius effectus, sic sumendo 'causam totalem'; 
<lb ed="#S"/>et dicere hoc solum est causa illius est dicere quod hoc et nihil aliud est causa illius. 
<lb ed="#S"/>Igitur ex dualitate deorum vel primorum effectiorum non sequitur quod respectu eiusdem 
<lb ed="#S"/>effectus sint causae totales duae sic sumendo .</p> 

<p xml:id="b1d2qun-apqqei">Antecedens patet, quia cum pluralitate 
<lb ed="#S"/>primorum staret vel quod iste effectus secundum numerum qui producitur ab uno il<lb ed="#S"/>lorum 
non possit produci ab altero sed similis sibi et aequalis, sicut di<lb ed="#S"/>centur 
generaliter forte de omnibus causis naturalibus, quod idem effectus [M 64va] numero 
<lb ed="#S"/>qui producitur ab illo per se non potest produci ab aliquo effectivo eiusdem 
<lb ed="#S"/>speciei sed similis et aequalis, non idem. Vel si sit quod idem effectus numero 
<lb ed="#S"/>simul produceretur ab utroque vel produci posset et non solum simul 
<lb ed="#S"/>et separatim ab uno per se, si aliud non esset et e converso, sicut exemplificatum 
<lb ed="#S"/>est de igne producibili a duobus ignibus, quod tamen credo esse verum. 
<lb ed="#S"/>Sed neutrorum horum infert quod idem effectus numero sit ab hoc solo et 
<lb ed="#S"/>simul ab illo solo quia si primum istorum esset verum alta pars co<lb ed="#S"/>pulativae 
falsa esset certum est. Et si secundum esset verum aliquando ambae partes 
<lb ed="#S"/>essent falsae, aliquando altera, semper tamen ad minus altera, non obstante dualitate 
<lb ed="#S"/>primorum. Igitur dualitas primorum non infert copulativam istam; igitur nec 
<lb ed="#S"/>infert duas esse causa totales respectu eiusdem effectus numero, quod est in<lb ed="#S"/>tentum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ciseie">Colligo igitur sub eodem, quod per istam viam non potest 
<lb ed="#S"/>convinci unitas numeralis, quia nonnisi quia ex opposito sequeretur 
<lb ed="#S"/>duas esse totales causas in ordine respectu eiusdem effectus. Sed hoc 
<lb ed="#S"/>non est verum sumendo 'causas totales' secundo modo praeexposito, ut de<lb ed="#S"/>claratum 
est iam immediate; nec etiam primo modo exponendo, nisi dato 
<lb ed="#S"/>quod idem effectus numero posset simul et separatim a pluribus causis eius<lb ed="#S"/>dem 
speciei causari et tunc quod infertur non est inconveniens, scilicet, du<lb ed="#S"/>as 
esse causas totales respectu eiusdem, ut ostensum est, igitur etc.</p>
         </div>
         <div>
<head>Argumenta <name>Chatton</name> contra <name>Ockham</name></head>

<p xml:id="b1d2qun-scioac">Sed<note type="marginalNote">rationes <name>Chatton</name></note> 
<cb ed="#S" n="77Va"/><lb ed="#S"/>contra ista, arguitur sic: <quote>"Si essent duo simpliciter prima, tunc multitudo dependen<lb ed="#S"/>tium 
non aeque primo et aeque essentialiter dependeret ab uno istorum 
<lb ed="#S"/>sicut ab altero. Consequens falsum. Et probatur consequentia, quia si sint plura simpliciter prima, 
<lb ed="#S"/>tunc erunt aeque perfecta"</quote> et aeque independentia, et aeque per consequens 
<lb ed="#S"/>indeterminata ad omnes dependentias posteriorum. <quote>"Falsitas consequentis probatur, 
<lb ed="#S"/>quia aut ambo concurrerent respectu effectuum eorumdem ut causae parti<lb ed="#S"/>ales 
mutuo se exigentes respectu eorum, et tunc neutrorum esset 
<lb ed="#S"/>simpliciter primum, quia utrumque a reliquo dependeret in causando; 
<lb ed="#S"/>aut utrumque esset causa totalis, sic saltem quod posset causare illam altero 
<lb ed="#S"/>circumscripto. Et hoc falsum, quia contradictio est quod aliquis <add place="margin">effectus</add> essentialiter dependeat 
<lb ed="#S"/>ab A et tamen quod possit causari circumscripto A."</quote> Et hoc arguitur aliter sub 
<lb ed="#S"/>hac forma: iste effectus demonstratus, aut posset quantum est ex 
<lb ed="#S"/>sufficientia causae causari ab uno primo altero circumscripto, aut non. 
<lb ed="#S"/>Si sic, igitur illud quo circumscripto potest causari non est eius causa essentialis. 
<lb ed="#S"/>Si non, neutrum est eius causa totalis, quia nihil est causa totalis huius 
<lb ed="#S"/>effectus, nisi ipsum causet vel causare posset, omni alio circumscripto.</p>

<p xml:id="b1d2qun-idsoac">Item 
<lb ed="#S"/>dixi supra quod simul stant quod effectus aliquis demonstratus sit de facto ab 
<lb ed="#S"/>alia causa creata et tamen quod Deus sit istius effectus causa totalis, et vocando 
<lb ed="#S"/>illud causam totalem huius effectus a quo poneretur effectus ille omni 
<lb ed="#S"/>alio circumscripto.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ciaoia">Contra illud arguitur sic: Deus non posset concurrere cum causa 
<lb ed="#S"/>secunda nisi vellet effectum capere esse et a se et a causa secunda simul. Sed hoc 
<lb ed="#S"/>dato, circumscripta causa secunda, effectus non caperet esse, nam <corr><add>contrarium</add><del>contradictam</del></corr> <add place="margin">dicere</add> 
<lb ed="#S"/>est dicere oppositum in adiecto.</p>
         </div>
         <div>
             
             <head>Responsio <name>Adae</name> ad argumenta <name>Chatton</name></head>
             
<p xml:id="b1d2qun-apiree">Ad primum istorum dicendum quod nisi 
<lb ed="#S"/>quis velit dare quod idem effectus numero est naturaliter causabilis a diversis a<lb ed="#S"/>gentibus 
numero et eiusdem speciei, prima consequentia non valet. Et credo quod 
<lb ed="#S"/>illud non est rationabiliter dandum.  Nec probatio consequentiae valet quia aequalis perfectio non 
<lb ed="#S"/>concluderit plus nisi quod possit in aequales effectus non tamen in eos<lb ed="#S"/>dem 
isto tamen dato, cum probas falsitatem consequentis, dico primo 
<lb ed="#S"/>quod potest bene dari quia respectu effectus alicuius causati ab ambobus 
<lb ed="#S"/>simul concurrunt <del rend="expunctuated">necesse</del> ut causae partiales. Nec esset maius inconveniens 
<lb ed="#S"/>quod alter Deus concurreret cum altero sicut causa partialis quam quod Deus modo 
<lb ed="#S"/>de facto concurrat cum musca sicut causa partialis respectu eiusdem ef<lb ed="#S"/>fectus.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ecaind">Et cum arguis quod tunc neutrum esset simpliciter primum, quia 
<lb ed="#S"/>dependeret a reliquo in causando, dico quod non sequitur, nec unum 
<lb ed="#S"/>nec aliud, non plus quam quod Deus dependeat a musca in 
<lb ed="#S"/>causando ex hoc quod concurrit cum musca in causando. Et ratio eadem 
<lb ed="#S"/>est utrobique, quia licet concurrat cum musca vel alio utrobique primo 
<lb ed="#S"/>in causando, non tamen dependet essentialiter a musca vel ab alio primo 
<lb ed="#S"/>in causando quia sine tale comprincipio in eundem effectum numero, illo dato, 
<lb ed="#S"/>posset vel in similem, illo non dato.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eecivi">Et etiam concedo secundum partem similem, quia 
<lb ed="#S"/>utraque quando concurreret respectu eiusdem effectus numero, esset causa totalis 
<lb ed="#S"/>illius effectus ut ibi sumis 'causam totalem' pro causa, scilicet, quae posset causa<lb ed="#S"/>re 
altera circumscripta. Et cum improbas illum sensum, concedo illud ad quod 
<lb ed="#S"/>deducis, ut supra concessi quod, scilicet, a nullo primorum determinate[?] de<lb ed="#S"/>penderet 
effectus essentialiter, primo modo superius exposito sumendo 'dependentiam 
<lb ed="#S"/>essentialem', quia sicut accipis tu hic. Et causa huiusmodi ibi tacta est. Quilibet 
<lb ed="#S"/>enim talis effectus requirit aliquod primorum, hoc vel illud, sed nec hoc 
<lb ed="#S"/>determinate vel illud. Exemplum de sole ad hoc quod producat hominem re<lb ed="#S"/>quirit 
quod aliquis <add place="margin">homo</add> concurrat, sed nec determinate quod ille vel ille.</p>

<p xml:id="b1d2qun-aspaia">Ad secundum 
<lb ed="#S"/>posset dici quod: licet maior non sic, sit distincta secundum compositionem et divisionem de vi 
<lb ed="#S"/>vocis. Sed sit sensus divisionis unius alterius sic distinguendo puncta[??] illius 
<lb ed="#S"/>non est possibile Deum concurrere cum causa secunda nisi velit etc. Tamen ex 
<lb ed="#S"/>quo aliqui inte?nt[?] eam ad alios duos sensus erga aliqorum distin<lb ed="#S"/>guo 
sic eam et in compositione est vera, quia tunc <add place="margin">est</add> iste sensus. Haec non est 
<lb ed="#S"/>possibilis Deus concurrit cum causa secunda in producendo effectum aliquem sine 
<lb ed="#S"/>hoc quod velit effectum illum capere esse a se et a causa secunda simul, 
<lb ed="#S"/>et hoc est satis certum in sensu divisionis. Negat quod Deus non habet 
<lb ed="#S"/>potentiam concurrendi cum causa secunda respectu alicuius effectus nisi de facto 
<lb ed="#S"/>velit sic concurere, et hoc est falsum. Tamen quia multa potest quae 
<lb ed="#S"/>non vult secundum <name>Magistrum</name> 43 distinctione primi libri, tum quia Deus potest vel<cb ed="#S" n="77vb"/><lb ed="#S"/>le 
concurrere cum voluntate ad actum dilectionis comprincipiandum respectu alicuius oppositi 
<lb ed="#S"/>in A instanti, si tunc voluntas libere disponet se ad illud et vellet se toto 
<lb ed="#S"/>totam causare, si voluntas non disponeret se libere ad idem cum quia 
<lb ed="#S"/>Deus potest libere comproducere effectum in illo instanti cum causa alia et velle 
<lb ed="#S"/>quod si non <unclear>adsit[?]</unclear> illa creata in A. Puta si per voluntatem libe<lb ed="#S"/>ram 
rationabilem aliter de creata ordinetur ante A quod non est impossibile 
<lb ed="#S"/>se solo producere talem effectum, immo illum eundem effectum quem 
<lb ed="#S"/>produceret cum causa tali secunda, si adesset in A.</p>

<p xml:id="b1d2qun-dseqav">Dices: si essent 
<lb ed="#S"/>duo primi, uterque argueret aliam nulli[?] potentem, sicut arguit <name>Hugo 
<lb ed="#S"/>de Sancto Victore</name>, quod unus posset nolle esse idem quod alius velle.</p>

<p xml:id="b1d2qun-rpcmio">Responderet pro cuius quod non sequitur. Tamen, quia vel uni determinarentur sui 
<lb ed="#S"/>effectus vel ita essent caritavi[?] adinvicem quod neuter posset dif<lb ed="#S"/>formiter 
alteri velle. Similes <add place="margin">rationes</add> multae possent fieri sine ista, sed ita 
<lb ed="#S"/><name>Scotus</name> superius posita videtur mihi melior inter omnes.</p>
         </div>
        </div> 
         <div>
<head>Tertium dubium et quartum dubium</head>

<p xml:id="b1d2qun-tdpunp">Tertium<note type="marginalNote">Tertium Dubium S</note> dubium 
<lb ed="#S"/>potest esse: an secundum veritatem, ille idem effectus numero, qui de facto sufficienter 
<lb ed="#S"/>producitur seu produci posset de hac materia ab uno activo naturali, 
<lb ed="#S"/>posset naturaliter produci ab alio activo eiusdem speciei. Quia sicut supra pa<lb ed="#S"/>tuit 
secundum quod aliter et aliter teneretur de illo, aliter et aliter responderetur ab eo 
<lb ed="#S"/>qui protervire rationabiliter vellet contra unitatem numeralem primum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eihcao">Et 
<lb ed="#S"/>iuxta<note type="marginalNote">Quartum dubium S</note> hoc potest esse quartum dubium: quomodo posset vitari quin eius<lb ed="#S"/>dem 
effectus numero sint plures causae totales sic, scilicet, exponendo 
<lb ed="#S"/>quod per quamlibet, earum alia circumscripta vel aliis manentibus, adhuc pro<lb ed="#S"/>ducretur. 
Ex quo sequeretur etiam quod illud idem quod produceretur ab uno 
<lb ed="#S"/>primo, produci posset ab alio suae speciei. Si poneretur hoc, idem videntur 
<lb ed="#S"/>concludere argumenta <name>Ockham</name>.</p>

             <div>
    
  <head>Ad tertium dubium An ille idem effectus numero posset naturaliter produci ab alio activo eiusdem speciei?</head>

<p xml:id="b1d2qun-aidavi">Ad illud<note type="summary">K: Quod effectus, qui producitur ab una causa non producatur ab alia, licet bene alius consimilis in specie. S</note> dubium tertium videtur mihi dicendum quod non 
<lb ed="#S"/>pro quo pono unicam rationem: quia non minus repugnat actio aliter 
<lb ed="#S"/>mere naturali producere in passo aliquo, realiter et situaliter ab eo distinc<lb ed="#S"/>to, 
effectum eundem numero quem aliud activum iusdem[?] speciei natum esset suf<lb ed="#S"/>ficienter 
in illo circumscripto, producere quam alteri activo mere naturali alterius 
<lb ed="#S"/>speciei respectu effectus ab eodem producibilis in passo competenti realiter vel 
<lb ed="#S"/>situaliter distincto. Igitur si uni repugnat, videtur quod cuilibet repug<lb ed="#S"/>nabit. 
Sed aliter repugnat hoc, quia visionem sensitivam vel intellectivam 
<lb ed="#S"/>eandem numero quam causat respectu sui hoc visibile vel hoc intelligibile, nullum 
<lb ed="#S"/>aliud visibile eiusdem speciei posset producere, quia nullum aliud sensibile 
<lb ed="#S"/>natum esset sufficienter, hoc circumscripto, producere visionem propriam illius. 
<lb ed="#S"/>Tum quia tunc non esset propria huius, vel nulla habebitur propria visione[?] causa<lb ed="#S"/>bilis 
per naturam vel propositum. Tum quia activum naturale agit secundum ultimum 
<lb ed="#S"/>potentiae suae, et ideo, si haec albedo causare visionem propriam alterius al<lb ed="#S"/>bedinis, 
sufficeret, et non plus unius alterius a se quam cuius<lb ed="#S"/>libet 
infinitarum, igitur cum non sit maior ratio quod causet unius quam 
<lb ed="#S"/>alterius visionem vel causabit propriam <add place="margin">cuiuslibet</add> vel nullius et non cuiuslibet alterius, <add place="marginBottom">quia tunc infinitas</add>. 
<lb ed="#S"/>Igitur tantum propriam sui ipsius et sicut non potest causare visionem propriam 
<lb ed="#S"/>alterius ita nec albedo alia visionem istius.</p>

<p xml:id="b1d2qun-epopqi">Et praeterea omnis cognitio 
<lb ed="#S"/>est signum naturale illius quod per se significat tali potentiae quam informat.</p>

<p xml:id="b1d2qun-paeqpd">Praeterea aliter eandem cognitio posset esse non tot quin plurimum distincta 
<lb ed="#S"/>cognitio.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-inicsp">Item nihil in mundo esset cognoscibile cognitione sibi propria.</p> 

                 <p xml:id="b1d2qun-ehsace">Ex hoc sequitur corollariae quod haec albedo sive posset causare infini<lb ed="#S"/>tas 
visiones sui sive tantum unicam. Semper in eadem potentia, numquam 
<lb ed="#S"/>tamen poterit causare nec in eadem potentia nec in alia aliquam de 
<lb ed="#S"/>omnibus potentiis infinitis causabilibus in eadem potentia vel aliam propriam 
<lb ed="#S"/>respectu cuiuscumque alterius albedinis. Et tamen cum hoc stat, quod 
<lb ed="#S"/>verum est, quod omnes visiones proprie quarumcumque albedinum causa<lb ed="#S"/>biles 
sufficienter ab illis albedinibus et potentiis <unclear>visivis[?]</unclear> eiusdem 
<lb ed="#S"/>speciei specialissimae, sunt eiusdem rationis, quia omnes causae concurrentes 
<lb ed="#S"/>ad causandum, sunt eiusdem speciei cum causis concurrentibus respectu 
<lb ed="#S"/>alterius causandae, etc.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eqvsea">Et quantumcumque via haec <add place="margin">arguendi</add> de diversis ignibus 
<lb ed="#S"/>respectu eiusdem ignis numero causandi non posset ita evidens 
<lb ed="#S"/>sumi ex propriis conditionibus ignium, sicut hic ex propriis conditionibus 
<cb ed="#S" n="78ra"/><lb ed="#S"/>actuum vel obiectorum, tamen omne argumentum quod fieret ad probandum oppositum de 
<lb ed="#S"/>ignibus, aeque probaret oppositum de obiectis et visionibus, et ita naturalis vel 
<lb ed="#S"/>necessaria causalitas est ex una parte sicut ex alia.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eqpihi">Ex quo 
<lb ed="#S"/>patet quod evidenter falsum est dicere quod idem numero causabile sit a 
<lb ed="#S"/>diversis naturaliter obiectis, si alia sit possibilis cognitio vel propria visio hoc 
<lb ed="#S"/>argumentum. Igitur arguitive per locum a simili innotescit haec ille.</p>

<p xml:id="b1d2qun-esahpa">Et si arguatur contra hoc per motivum <name>Scoti</name> de filiis et patribus 
<lb ed="#S"/>quia dato quod <name>Adam</name> non peccasset, <add place="margin"><unclear>byd[?]</unclear></add> praescisse fuissent secundum <name>Sanctos</name> sal<lb ed="#S"/>vati 
tunc et nunc igitur cum multi nunc salvandi habuerint patres 
<lb ed="#S"/>damnatos de facto quorum nullus tunc fuisset in rerum natura, secundum hoc, 
<lb ed="#S"/>igitur habuissent patres alios.</p>

<p xml:id="b1d2qun-dqsanc">Dicendum quod <name>Sanctorum</name> dictum intelligendum 
<lb ed="#S"/>est de identitate tunc et nunc animarum, non corporum.</p>
</div>

      <div>
          
          <head>Ad quartum dubium: quomodo posset <unclear>vitari[?]</unclear> quin eius
              dem effectus numero sint plures causae totales</head>
    
<p xml:id="b1d2qun-aqdmct">Ad quartum dubium<note type="summary">L: Instantiae multae ad probandum quod effectus, qui producitur ab una causa producit posset ab alia, et solutiones[?] cap[?] L et consequenter[??] S</note> dicendum 
<lb ed="#S"/>sicut patet ex responsione ad dubium praecedens quod eiusdem effectus 
<lb ed="#S"/>numero non possunt naturaliter esse plures causae effectivae totales exponendo etiam 
<lb ed="#S"/>isto modo 'causas totales'.</p> 
          
      </div>
<div>
<head>Responsio ad rationem <name>Ockham</name></head>
    
    <p xml:id="b1d2qun-etaeni">Et tunc ad argumentum <name>Ockham</name> in contrarium dicitur quod non 
<lb ed="#S"/>procedit nisi contra hominem, scilicet <name>Scotum</name>, dantem quod idem effectus numero, puta 
<lb ed="#S"/>idem ignis, esset producibilis naturaliter a diversis ignibus cuius 
<lb ed="#S"/>oppositum hic dico, et cuius oppositum etiam dicit in <title>Reportatio</title>,  quarta, quaestione prima,
distinctione de resurrectione et tenet <name>Ockham</name>. Unde dico quod ponendo stuppam vel 
<lb ed="#S"/>quantumcumque parvam rem inter duos ignes aequales leviter diceretur 
<lb ed="#S"/>quod unus ignis circumstans igniet medietatem unam et alius 
<lb ed="#S"/>aliquam. Quicumque enim ignis, quantumcumque parvus, habet intra se partes 
<lb ed="#S"/>existentes[?] numero infinitas.</p>

    <p xml:id="b1d2qun-dsnaaa">Dices: saltem non respon<lb ed="#S"/>dens 
pro aliquo positae[?] continuam componi ex indivisibilibus. Quia secundum illam opinionem
    <lb ed="#S"/>statur ad minimam non habens partes intrinsecas quarum una posset 
<lb ed="#S"/>ab uno igne igniri et alia ab alio.</p>

<p xml:id="b1d2qun-rqiaaa">Respondeo quod ista opinio, 
<lb ed="#S"/>licet falsa sit, non obstante quod causaretur minimum secundum extentionem, si tamen forma 
<lb ed="#S"/>ignis habeat latitudinem graduum, adhuc posset poni quod illius ig<lb ed="#S"/>nis, 
minimum secundum extentionem, unius gradus perfectionis intensivae causa<lb ed="#S"/>tur 
ab uno igne et alius ab alio.</p>

<p xml:id="b1d2qun-sdiacp">Sed dices: ista opinio, sicut 
<lb ed="#S"/>ponit minimum secundum extensionem, ita etiam minimum secundum intensionem. Capiatur 
<lb ed="#S"/>igitur, secundum opinionem licet falsam, ignis minimus, id est, nec divisibilis secundum intentionem 
<lb ed="#S"/>nec secundum extensionem, quia nolit ibi Deus cooperari ad maiorem 
<lb ed="#S"/>ignem cum illis ignibus activis, et tunc, iste ignis, minimus utro<lb ed="#S"/>que 
modo, habet partes quarum una ab uno et alia ab alio causari posset.</p>

<p xml:id="b1d2qun-reenhl">Responsio eadem est ad illud argumentum et ad argumentum <name>Ockham</name>, in forma quam ego 
<lb ed="#S"/>feci supra, non ponendo stuppam inter duos ignes, sed magis po<lb ed="#S"/>nendo 
<lb ed="#S"/>multos ignes in eodem situ adaequato et stuppam vel 
<lb ed="#S"/>materiam primam minimam, uniformiter omnibus approximatam vel in
medio. Et licet ibi posset evadi ponendo intensionem et latitudinem gra<lb ed="#S"/>duum 
<lb ed="#S"/>in forma ignis, sicut ponit <name>Commentator</name> quod formae elementares 
<lb ed="#S"/>possunt intendi et remitti, tunc enim dicerem leviter quod unus 
<lb ed="#S"/>gradus esset ab uno et alius ab alio igne; quod non esset verum, si non 
<lb ed="#S"/>habent latitudinem.</p>

<p xml:id="b1d2qun-tcqspi">Tamen concedo quod forma substantialis non suscepit magis et 
<lb ed="#S"/>minus, ideo non posset sit evadi, sed vel oportebit dicere quod ista 
<lb ed="#S"/>materia minima reciperet formam ab uno non ab alio, quod non 
<lb ed="#S"/>videtur rationabile, cum in omnibus ponantur pares, ideo vel uterque 
<lb ed="#S"/>causabit vel neuter, vel quod ista materia simul reciperet duas 
<lb ed="#S"/>formas eiusdem speciei non facientes unam. Quod licet non sit apud 
<lb ed="#S"/>me verum, citius tamen hoc ponerem quam dicerem quod iste effectus 
<lb ed="#S"/>secundum numerum qui sufficienter produceretur ab uno illorum, posset produci naturaliter 
<lb ed="#S"/>ab altero. Quia hoc scio esse verum in simili, quia istud verum est 
<lb ed="#S"/>quod anima seperata simul posset perfici duabus intellectionibus propris 
<lb ed="#S"/>duorum angelorum; puta, si simul cum hoc quod videret unum, 
<lb ed="#S"/>illorum visione non cessante videret alium, Deo volente 
<lb ed="#S"/>secum principare et non unire illam peiori. Non enim video 
<lb ed="#S"/>quin hoc possit sint nec video quin albedinis partes, quae nunc in
formant subiectum, si Deus divideret, ita quod non constituerent unam 
<cb ed="#S" n="78rb"/><lb ed="#S"/>sicut prius, et tamen utraque informante subiectum sicut prius informavit.</p>

    <p xml:id="b1d2qun-votpaa">Vel oportebit, tertio, dicere quod materia non reciperet aliquid sed mane<lb ed="#S"/>bit 
in medio mille ignium qui non potuerint conburare[?] unam 
<lb ed="#S"/>stuppam, quod videtur absurdum, cum sit materia summe disposita ad pa<lb ed="#S"/>tiendum 
et approximatur activo naturali non impedito sed magis 
<lb ed="#S"/>promoto ad agendum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-voufci">Vel oportebit, ulterius, dicere supposito 
<lb ed="#S"/>quod forma ignis sit indivisibilis intense, quod ambo simul 
<lb ed="#S"/>producunt eundem ignem numero; quod concederem, supposita, indivi<lb ed="#S"/>sibilitate 
formae causabilis intensive.</p>

<p xml:id="b1d2qun-diicod">Dices: igitur idem effectus 
<lb ed="#S"/>numero posset naturaliter produci a diversis agentibus eiusdem speciei 
<lb ed="#S"/>cuius oppositum dixisti.</p>

<p xml:id="b1d2qun-rneeas">Responsio: non est verum. Non dixi oppositum; sed  
<lb ed="#S"/>quod iste effectus secundum numerum qui potest sufficienter produci ab u<lb ed="#S"/>no 
talis speciei, non potest produci ab alio et nunc addo 
<lb ed="#S"/>quod nec ab isto et alio simul.</p>

    <p xml:id="b1d2qun-udqesn">Unde <del rend="expunctuated">nec</del> dico quod vel forma substantia<lb ed="#S"/>lis 
naturaliter producibilis, quaelibet est divisibilis in infinitum in<lb ed="#S"/>tensive 
et habet latitudine <corr><add place="margin">quod utique non nego nec concedo</add><del rend="expunctuated">nec dico</del></corr> hic quod idem ignis potest 
<lb ed="#S"/>simul produci a duobus ignibus, sed iste secundum numerum a neutro 
<lb ed="#S"/>per se produceretur, nec naturaliter produci posset a quocumque vel quomodo<lb ed="#S"/>cumque, 
sed <del rend="expunctuated">secundum</del> <corr><add>varies</add><del>varios</del></corr> efficientis quantumcumque <add place="margin">parum</add> volueris in numero vel 
<lb ed="#S"/>in entitatem, habebis semper alium et alium effectum secundum numerum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eihaep">Et ita ha<lb ed="#S"/>beret 
dicere qui negaret unitatem numeralem primum et protervi<lb ed="#S"/>endo 
poneret multa esse prima respectu effectuum ab eis producibilium.</p>
</div>
             <div>
    <head>Instantiae et solutiones earum</head>

<p xml:id="b1d2qun-chdtni">Contra: hoc dato sequitur quod inter individua eiusdem speciei 
<lb ed="#S"/>esset ordo essentialis in causando eundem effectum, cum tamen superius dix<lb ed="#S"/>eris 
quod causae essentialiter ordinatae in causando sunt alterius ratio<lb ed="#S"/>nis. 
Consequentia patet, quia utraque talium causarum necessario requirit alteram 
<lb ed="#S"/>ad hoc quod producat illum effectum, licet utraque producere posset omnem 
<lb ed="#S"/>alium eiusdem speciei, sed tamen, per te, non istum.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-invphn">Item, non videtur 
<lb ed="#S"/>quin si Deus conservaret radium productum ab isto sole 
<lb ed="#S"/>annihilando hunc solem et ponendo in eodem situ alium, alius posset 
<lb ed="#S"/>conservare radium ab alio prius conservatum. Sed conserva<lb ed="#S"/>re 
et producere idem sunt in re quoad positiva significa<lb ed="#S"/>ta 
per haec nomina.</p>

<p xml:id="b1d2qun-inveid">Item, non videtur quin aliud sigillum numero 
<lb ed="#S"/>posset conservare figuram aeque impressam ab illo, si Deus 
<lb ed="#S"/>poneret ibi aliud, et istud destrueret.</p>

<p xml:id="b1d2qun-apamed">Ad primum: addo unum 
<lb ed="#S"/>verbum ibi quod totum solvit, scilicet, quod in causatione alicuius in specie 
<lb ed="#S"/>aliqua sufficit unum unius rationis, et sufficit etiam verbum <name>Scoti</name>, 
<lb ed="#S"/>licet ipse magis generaliter illam differentiam valeat intelligere. Ego 
<lb ed="#S"/>autem intelligo illam differentiam sic quod nullum individuum sufficienter 
<lb ed="#S"/>perfectum in sua specie ad agendum <corr><add>dependet</add><del>independet</del></corr> essentialiter 
<lb ed="#S"/>ab alio individuo eiusdem speciei in causando effectum talem quin, 
<lb ed="#S"/>scilicet, sine alio illius speciei posset in effectum aliquem eiusdem speciei cum illo 
<lb ed="#S"/>in quem possunt ambo simul, minus tamen aliquando forte perfectum; si 
<lb ed="#S"/>tamen posset esse maior perfectio absque latitudine graduum in ea<lb ed="#S"/>dem 
specie. Si vero in illa specie sit latitudo graduum, sicut for<lb ed="#S"/>te 
in omni re naturaliter producibili, tunc una pars producitur ab uno, 
<lb ed="#S"/>et alia ab alio, sed faciunt unum. Tamen vel est necessario ponenda 
<lb ed="#S"/>latitudo in specie effectus vel dicendum quod illud individuum productum a 
<lb ed="#S"/>duobus simul mutuo essentialiter dependeret.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eahpnnn">Exemplum ad hoc est de 
<lb ed="#S"/>tractu navis et de divisione aquae in illo tractu. Unus enim 
<lb ed="#S"/>per se illorum saltem non sufficeret. Tamen exemplum illud non multum facit 
<lb ed="#S"/>ad propositum, nisi ponendo quod movere localiter esset aliquid efficere, quod ad 
<lb ed="#S"/>praesens nec pono nec nego.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-asdasc">Ad secundum dico quod secundus sol non posset 
<lb ed="#S"/>conservare radium ab alio sole causatum.</p> 

                 <p xml:id="b1d2qun-atnhid">Ad tertium non po<lb ed="#S"/>no 
quod figura sit res distincta. Et si ponerem hoc, idem dicerem.</p>

             </div>
         </div>
     <div xml:id="a2quintumdubium">
         
<head>Quintum Dubium An possint esse plures causae totales respectu eiusdem effectus?</head>

         <p xml:id="b1d2qun-qdepsd">Quintum<note type="marginalNote">Quintum dubium S</note> dubium est quid dicendum sit de pluribus causis finalibus, an 
<lb ed="#S"/>possint esse plures causae totales respectu eiusdem effectus?<note type="summary">M: Quod sicut idem effectus non potest haec[?] plures causas efficientes totales, ita nec finales. Et sicut unum efficiens creatum non posset in effectum alicuius efficientis, licet bene in simile, ita nec una causa finalis. S</note> Et argui potest 
<lb ed="#S"/>quod non, per argumentum <name>Scoti</name> quod supra ponitur, arguendo ad primam partem 
<lb ed="#S"/>secundae dubitationis.</p>

<p xml:id="b1d2qun-sliaao">Secundo loco, in contrarium potest argui per argumentum 
<cb ed="#S" n="78va"/><lb ed="#S"/>positum in secundo loco arguendo ad oppositum.</p>

         <p xml:id="b1d2qun-hrplse">Hic respondemus primo quod quilibet ex<lb ed="#S"/>peritur 
         in semet ipso quod saepe idem appetit sic propter diversos 
<lb ed="#S"/>fines quod uno quovis illorum finium non cogitato nec concepto pro 
<lb ed="#S"/>reliquo faceret vel optaret illud idem. Verbi gratia, volo increare villam 
<lb ed="#S"/>tam ut intersim disputationi quam ut loquatur scriptori etc.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-savmre">Similiter 
<lb ed="#S"/>aliquis vadit ad forum tam ut emat sibi necessaria quam ut inve<lb ed="#S"/>niat 
debitorem vel amicum, et est satis possibile quod iste pro 
<lb ed="#S"/>utroque illorum ire vellet, dato quod pro reliquo nihil cogi<lb ed="#S"/>taret. 
Ut tamen distinctius, videatur quid dicendum sit vado ad 
<lb ed="#S"/>argumenta <name>Scoti</name> et <name>Ockham</name> per quae arguitur pro et contra in hoc dubio et in dubio 
<lb ed="#S"/>secundo de causis finalibus multis respectu eiusdem.</p>

<p xml:id="b1d2qun-qasdet">Quoad argumentum 
<lb ed="#S"/><name>Scoti</name> potest proportionaliter responderi sicut responsum est de effectivis totalibus.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-sraesd">Sed responsio ad argumenta <name>Ockham</name> requireret dici quid tenendum esset 
<lb ed="#S"/>de causalitate finis, quod non est hic prosequendum. Hic tamen ad praesens 
<lb ed="#S"/>dico propter argumentum quod ab agente propter finem, vel fines duos, nullus 
<lb ed="#S"/>producitur effectus primo et immediate qui habeat utrumque pro causa fina<lb ed="#S"/>li 
totali, creata etiam, nec uno modo praeexposito, nec alio summendo 
<lb ed="#S"/>causam totalem. Et ratio patet ex iam dictis, quia aliquid causare per modum 
<lb ed="#S"/>finis est ab agente creato intendente finem illum vel 
<lb ed="#S"/>illos amari amore tali, quo posito sequitur imperium exse<lb ed="#S"/>cutionis 
illius quod a tali agente causatur propter talem finem. Illud 
<lb ed="#S"/>imperium habet voluntatem simul cum amore uno vel duobus du<lb ed="#S"/>orum 
finium pro efficiente, igitur, per praedicta, aliud imperium in specie vel in 
<lb ed="#S"/>genere causabitur quam si causaretur a voluntate et amore tantum unius 
<lb ed="#S"/>illorum finium; et si imperium est aliud numero, primus effectus imperii 
<lb ed="#S"/>erit alius numero, et sic deinceps.</p> 

         <p xml:id="b1d2qun-daqpam">Dixi autem quod ab a<lb ed="#S"/>gente 
intendente finem nullus producitur effectus quando inten<lb ed="#S"/>dit 
duo, qui producerentur si intenderet tantum unum propter duo. 
<lb ed="#S"/>Tamen propter motum localem, qui secundum aliquos, et secundum veritatem, non est effectus 
<lb ed="#S"/>per se loquendo, quia movere localiter secundum eos non est efficere aliquid 
<lb ed="#S"/>nec moveri est aliquid effici, sed est aliquid transferri de situ ad 
<lb ed="#S"/>situm, et non est negandum quin propter amorem diversorum ab eodem 
<lb ed="#S"/>motio aliquid idem numero transferri posset ab eodem situ numero 
<lb ed="#S"/>ad aliam numero eundum situm sicut propter amorem unius illorum tantum 
<lb ed="#S"/>fieri posset; tum propter effectum producibilem ab alio activo quam ab 
<lb ed="#S"/>illo qui intenderet eundem vel plures fines, mediante saltem 
<lb ed="#S"/>motu locali pronente[?] mediante amore finis vel finium. Verbi gratia, si 
<lb ed="#S"/>quis propter amorem duorum faceret ignem, et apponeret eadem ligna 
<lb ed="#S"/>ad comburendum quae ipse apponeret si tantum cogitaret de uno 
<lb ed="#S"/>quovis illorum per se ignis, appositis lignis eundem ignem 
<lb ed="#S"/>numero causaret, sive iste applicaret activa huiusmodi passivis propter 
<lb ed="#S"/>amorem unius sive propter amorem multorum.</p>
     </div>
     
     <div xml:id="a2sextumdubium">
         
<head>Sextum Dubium: Utrum idem effectus numero produci posset a duabus causis?</head>

         <p xml:id="b1d2qun-secnad">Sextum<note type="marginalNote">Sextum dubium</note> dubium est contra unum prius dictum. <add place="margin">Dictum</add> est enim quod iste effectus qui, de facto, causatur ab una 
<lb ed="#S"/>causa effectiva non potest causari sine illa, et si producitur a duabus 
<lb ed="#S"/>repugnat sibi naturaliter produci nisi a duabus.</p>

         <p xml:id="b1d2qun-csaiqe">Contra: si alicui in<lb ed="#S"/>dividuo 
repugnat naturaliter produci nisi a duobus, igitur cuilibet in<lb ed="#S"/>dividuo 
eiusdem speciei repugnat produci nisi a duobus. Sic enim 
<lb ed="#S"/>est tu ex alia parte arguis quod qua ratione repugnat uni 
<lb ed="#S"/>activo naturali naturaliter producere aliquod individuum quod posset ab altero 
<lb ed="#S"/>produci per se, eadem ratione et cuilibet. Et sic si illud individuum potest produci 
<lb ed="#S"/>a duobus, igitur quodlibet individuum eiusdem speciei, aequale isti saltem 
<lb ed="#S"/>poterit produci a duobus naturaliter, cuius oppositum dicis, supposito 
<lb ed="#S"/>quod aliquod naturaliter producibile sit indivisibile in essentia sua seu en<lb ed="#S"/>titate 
tam intensive quam extensive.</p>

<p xml:id="b1d2qun-hrpceh">Hic respondeo 
<lb ed="#S"/>primo quod non est simile. Quia ego arguo ab una causa ad aliam 
<lb ed="#S"/>causam et tu ab uno effectum ad alium effectum; ego de 
<lb ed="#S"/>producere et tu de produci. Mea forma, maxime si argueretur 
<lb ed="#S"/>a simili, vel similibus in specie eadem numquam caperet instantiam 
<lb ed="#S"/>tua capit <del rend="expunctuated">caput</del> in multis. Verbi gratia, secundum aliquos visio est 
<cb ed="#S" n="78vb"/><lb ed="#S"/>quaedam forma indivisibilis intensive. Accipiendo unam albedinem, quae secundum eos 
<lb ed="#S"/>est composita gradualiter ex duabus albedinibus minimis tam intensive 
<lb ed="#S"/>quam extensive, ista consequentia secundum principia talium nulla est: 'haec visio est producibilis 
<lb ed="#S"/>a duabus albedinibus, igitur quaelibet visio eiusdem specie est causabilis a 
<lb ed="#S"/>duabus albedinibus', quia visioni causabili naturaliter ab altera qualibet earum 
<lb ed="#S"/>per se, repugnat causari a duabus sive produci, quia repugnat 
<lb ed="#S"/>visioni proprie huius partialis albedinis sit proprie quod tantum habet istam 
<lb ed="#S"/>pro obiecto, produci a quibuscumque aliis albedinibus. Et tamen e converso 
<lb ed="#S"/>arguendo a causa activa, ab una ad unam, a duabus ad du<lb ed="#S"/>as, 
sequitur generaliter isto modo 'haec causa potest causare duos effectus 
<lb ed="#S"/>igitur quaelibet suae speciei sibi aequalis potest duos effectus <sic>igitur quaelibet 
<lb ed="#S"/>suae speciei sibi aequalis potest duos effectus</sic> tales causare' et huiusmodi.</p>

<p xml:id="b1d2qun-aepppa">Aliud exemplum potest esse de causa materiali. Non vidi aliquem concedere quod de 
<lb ed="#S"/>hac materia possit naturaliter produci ab aliquo activo naturali idem 
<lb ed="#S"/>effectus numero formaliter qui ab alia maxime qui ab alia 
<lb ed="#S"/>secundum speciem. Verbi gratia, albedo eiusdem speciei potest naturaliter produci de 
<lb ed="#S"/>potentia nivis et de potentia lactis. Et nihil valet consequentia ista: 'haec albedo 
<lb ed="#S"/>potest produci de potentia nivis, igitur quaelibet'; et <corr><add place="margin">tamen</add><del rend="expunctuated">e converso</del></corr> sequitur de potentia 
<lb ed="#S"/>illius nivis potest produci albedo, ergo de potentia cuiuslibet nivis potest 
<lb ed="#S"/>produci albedo.</p>

         <p xml:id="b1d2qun-aeidaq">Aliud exemplum: 'ista albedo potest producere duas visi<lb ed="#S"/>ones 
igitur quaelibet aequalis sibi imperfectione potest producere duas visio<lb ed="#S"/>nes'. 
Et non solum quaelibet albedo duas visiones, sed etiam plures 
<lb ed="#S"/>quia quodlibet activum naturale potest producere, aequali ratione, duos aliquos 
<lb ed="#S"/>effectus in eadem specie dummodo non sit repugnantia plures pro<lb ed="#S"/>ducere 
vel produci multi specie. Quia non video maiorem repug<lb ed="#S"/>nantiam 
ex una parte quam ex alia, sicut supra arguebam, 
<lb ed="#S"/>quia qua ratione repugnat uni albedini producere visionem sufficienter ab 
<lb ed="#S"/>alio producibilem consimili ratione repugnabit cuilibet activo 
<lb ed="#S"/>naturali producere quemcumque effectum determinatum numeraliter producibilem ab 
<lb ed="#S"/>alio. Nihil enim quod obstaret video, <unclear>licet[?]</unclear> <add place="inline">licet</add> nesciam hoc probare 
<lb ed="#S"/>efficaciter de aliis per media illis propria, sicut hic de visionibus 
<lb ed="#S"/>et obiectis. Tamen convertas <del rend="underline">consequentiam</del> consequentiam, et nihil valet secundum omnes: 'istae 
<lb ed="#S"/>duae visiones producuntur ab aliqua eadem albedine secundum numerum, <add place="margin">igitur aliae</add> 
<lb ed="#S"/>quia consequens est falsum de duabus visionibus duarum albedinum quarumcumque.</p>

<p xml:id="b1d2qun-erhdce">Et radix<note type="summary">N: Quod haec consequentia est bona: haec potest facere tale vel talia, igitur quodlibet suae speciei potest facere tale vel talia, sed hoc non valet hic effectus produci potest ab hoc agente, igitur quodlibet suae speciei. S</note> huiusmodi est, quia causa ista est indeterminatior, utpote 
<lb ed="#S"/>prior illo respectu huius effectus secundum numerum quam e converso. Idem enim agens 
<lb ed="#S"/>quod producit hunc effectum de hac materia, potest alium producere de 
<lb ed="#S"/>eadem materia vel de alia materia, numero utroque modo secundum me. Sed iste 
<lb ed="#S"/>effectus productus de hac materia ab isto agente non potest, secundum 
<lb ed="#S"/>omnes, naturaliter produci de alia materia ab alio genere agente 
<lb ed="#S"/>nec etiam ab isto et sic secundum omnes, identitas effectus secundum numerum re<lb ed="#S"/>quirit 
<lb ed="#S"/>eandem materiam secundum numerum et non e converso, ita dico ego 
<lb ed="#S"/>de causa effectiva.</p>

<p xml:id="b1d2qun-uaspda">Unde arguo sic: pono quod idem accidens numero 
<lb ed="#S"/>informaret secundum aliam et aliam partem diversas substantias in specie; puta 
<lb ed="#S"/>eadem qualitas vel quantitas unum lignum vivum <add place="margin">vivum</add> et mortuum. Tunc 
<lb ed="#S"/>sic: 'haec materia composita potest recipere habebant albedinem vel habebant quantitatem, 
<lb ed="#S"/>igitur quaelibet similis potest recipere similem'; et tamen secundum omnes ponentes al<lb ed="#S"/>bedinem 
et similia accidentia recipi non poterit in materia sed in composito. 
<lb ed="#S"/>E converso, argumentum non valet: 'haec albedo vel haec quantitas producitur de potentia 
<lb ed="#S"/>istarum materiarum non solum numero sed specie distinctarum, ergo quaelibet al<lb ed="#S"/>bedo 
vel quantitas potest produci de simili subiecto naturaliter', quia, ut iam 
<lb ed="#S"/>tactum est, secundum omnes tam philosophos quam theologos, effectus pro<lb ed="#S"/>ductus 
de hac materia non est naturaliter idem secundum naturam producibilis 
<lb ed="#S"/>de alia.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eeeeii">Et etiam evidenti ratione hoc probari potest dato quod nullus 
<lb ed="#S"/>hoc diceret; quia aliter, saltem cum quibusdam assumptis con<lb ed="#S"/>cessis 
ab illis qui debent idem numero posse naturaliter pro<lb ed="#S"/>duci 
a diversi, sequitur quod quaelibet forma ignis, ro?ine[?] esset 
<lb ed="#S"/>eadem numero cum ista quae hic est. Nec esset nisi unica forma 
<cb ed="#S" n="79ra"/><lb ed="#S"/>secundum numerum cuiuscumque speciei simul in universo, quod in suo simili dam<lb ed="#S"/>natum 
est pro haeresi in libro <title>Decretalium</title>, ubi damnatur opinio <name>Commentatoris</name> 
<lb ed="#S"/>de unitate numerali intellectus in omnibus hominibus. Ratio enim istorum 
<lb ed="#S"/>est utrobique eadem, quia si potest agere vel recipere plura eiusdem rationis, 
<lb ed="#S"/>eadem ratione infinita. Tamen consequentia est rationabilis. Et si infinita, e<lb ed="#S"/>adem 
ratione efficeret quodlibet istorum vel nullum etc. Quod argumentum, licet non 
<lb ed="#S"/>valeat, quia Deus libere potest velle producere unum determinatorum 
<lb ed="#S"/>volendo producere alium, tamen sicut valet ex una parte de agen<lb ed="#S"/>te 
quod non posset producere naturaliter nisi unicum, vel plura agentia secundum alios 
<lb ed="#S"/>eiusdem rationis de eadem materia non possunt producere nisi unicum, 
<lb ed="#S"/>ita sequitur ex alia parte, dato quod eadem forma numero pos
sit naturaliter produci de diversis materiis, numero vel specie distinctis, 
<lb ed="#S"/>quia semper <corr><add>illa</add><del>ita</del></corr> produceretur, et nulla eiusdem rationis alia in illis ma<lb ed="#S"/>teriis, 
quod est impossibile intentum.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-sipata">Sic igitur patet ex praedicitis quod de 
<lb ed="#S"/>productivo et productis tenet ille modus arguendi; 'hoc faceret tale vel 
<lb ed="#S"/>talia, igitur quodlibet speciei suae potest facere seu producere tale vel talia'. 
<lb ed="#S"/>Sed ex alia parte non tenet consequentia ad universalem, sed ad particularem: hoc 
<lb ed="#S"/>effectus producitur a tali agente, igitur quodlibet suae speciei potest produc<lb ed="#S"/>ti 
naturaliter a tali agente, si igitur aliquod suae speciei potest produci natura<lb ed="#S"/>liter 
a tali agente.</p>

<p xml:id="b1d2qun-eicnqq">Exemplum: iste calor producitur a sole, ideo bene 
<lb ed="#S"/>sequitur quod aliquis calor eiusdem speciei potest produci a sole, sed non 
<lb ed="#S"/>quod quilibet.</p>

<p xml:id="b1d2qun-aeiese">Aliud exemplum: iste calor producitur de potentia ligni, igitur 
<lb ed="#S"/>quilibet producibilis potest produci de potentia ligni. Non sequitur: sed quod 
<lb ed="#S"/>aliquis alius eiusdem speciei et tamen e converso tenet de potentia huius ligni, 
<lb ed="#S"/>igitur et de potentia cuiuslibet ligni eiusdem speciei etc.</p>

<p xml:id="b1d2qun-aeviia">Aliud exemplum: 
<lb ed="#S"/>visio producitur vel causatur a duobus visibilibus eiusdem speciei. Et tamen non 
<lb ed="#S"/>sequitur, tenendo quod visio sit formaliter indivisibilis: 'igitur quaelibet visio 
<lb ed="#S"/>eiusdem speciei cum ista potest produci a duobus visionibus', sed 
<lb ed="#S"/>aliqua. Et tamen e converso optime sequitur: 'ista duo visibilia causant 
<lb ed="#S"/>unam visionem, igitur quaelibet duo visibilia eiusdem perfectionis et speciei 
<lb ed="#S"/>possunt causare visionem'. Et ita in aliis.</p>
     </div>
 </div>
            <div>
                <head>Responsio ad rationes principales</head>

<p xml:id="b1d2qun-apacvp">Ad primum argumentum<note type="marginalNote">ad argumenta principalia S</note> 
<lb ed="#S"/>principale patet ex primo articulo in solutione primi dubii, tamen aestimo, quod sit 
<lb ed="#S"/>possibile facere argumentum pro conclusione principali primi articuli vel pro conclusione 
<lb ed="#S"/>principali secundi articuli, quod convinceret in contrarium volentem protervire[??].</p>


<p xml:id="b1d2qun-asnnvd">Ad 
<lb ed="#S"/>secundum<note type="marginalNote">secundum S</note> neganda est consequentia,<note type="summary">O: Quare non valet ista consequentia: iste Deus Pater non est iste Deus Filius, igitur est alius Deus a Filio. S</note> quia in prima propositione, praedicatum sumitur essentialiter [M 66ra] et 
<lb ed="#S"/>non solum personaliter. In minore vero cum dicitur quod 'ille Deus Pater non 
<lb ed="#S"/>est Deus iste Filius numero quod vel persona Patris non est Deus vel 
<lb ed="#S"/>quod non sit Filius'. Et haec disiunctiva vera est. In conclusione autem cum 
<lb ed="#S"/>infertur, 'igitur Pater est alius Deus a Filio', ex usu fidei contra haere<lb ed="#S"/>ticos 
notatur esse alius a Filio secundum deitatem, ita quod li 'Deus' in praedicato, scilicet, 
<lb ed="#S"/>essentialiter et non praecise personaliter, ideo non valet discursus.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-epiffr">Et per idem patet 
<lb ed="#S"/>ad tertium;<note type="marginalNote">Tertium S</note> probaret enim unum verum si, in illa, tertia personae sunt tres dii 
<lb ed="#S"/>praedicatum in usu ecclesiae teneretur praecise personaliter, ut esset sensus tres personae sunt 
<lb ed="#S"/>tria supposita quorum quodlibet est deus vel habet deitatem, sicut est 
<lb ed="#S"/>in existentis, sed <del rend="expunctated">ex</del> ecclesia non sic promittit quod sic utamur, ne 
<lb ed="#S"/>per hoc haeretici deciperent simplices, et ne scandalizentur in
fideles. Habita enim occasione, crederent nos ponere multos 
<lb ed="#S"/>Deus substantialiter distinctos; cum enim ignorent mysterium Trinitatis 
<lb ed="#S"/>audito quod fides permitteret in entibus dici tres Deos, statim 
<lb ed="#S"/>crederent nos fideles sentire quod tres essent in entibus deitates, 
<lb ed="#S"/>et ita fideles fatuos et fidem fatuam reputarent.</p>

<p xml:id="b1d2qun-adqnev">Ad 
<lb ed="#S"/>quartum<note type="marginalNote">Quartum S</note> videretur posse responderi negando maiorem. Et ad argumentum <name>Anselmi</name> 
<lb ed="#S"/>valet in numero singulari, non in plurali, quia in singulari et plurali alius est 
<lb ed="#S"/>modos significandi. Et ideo licet teneat forma <name>Anselmi</name> sub modo singularitatis,
non tamen sub modo pluralitatis. Sed<note type="summary">P: Quod haec est concedenda aliqua sunt quibus maiora cogitari non possunt. S</note> apparet quod maior sit vera, scilicet, ea quibus 
<lb ed="#S"/>maiora cogitari non possunt, sunt in re eo quod Deo et quacumque 
<lb ed="#S"/>alia re demonstrata, haec est vera: ista sunt quibus maio<lb ed="#S"/>ra 
<lb ed="#S"/>cogitari etc. Pro quibuscumque demonstratis, illa est falsa: ista sunt 
<lb ed="#S"/>maiora prius demonstratis eo quod oporteret. Tunc quod unum illorum 
<cb ed="#S" n="79rb"/><lb ed="#S"/>demonstratorum sit maius uno prius demonstratorum et reliquum reliquo quod non 
<lb ed="#S"/>est verum.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-essesd">Et similiter, si essent maiora secundum cognitionem prius demonstratis, 
<lb ed="#S"/>sequitur quod congregatum ex istis secundum cogitationem esset maius secundum cogitationem quam 
<lb ed="#S"/>quodcumque primo demonstratum. Et sic esset maius secundum cogitationem ipso Deo sive 
<lb ed="#S"/>eo quo maius cogitari non potest. Et sic Deo <corr><add place="margin">competeret additio</add><del rend="expunctated">compararetur addendo</del></corr></p> 

<p xml:id="b1d2qun-essusi">Et similiter, si sunt maiora bona, plus sunt diligenda, et sequitur ex 
<lb ed="#S"/>hoc: quod Deus et beata maiora sunt, plus diligenda quam Deus. Et 
<lb ed="#S"/>huiusmodi[?] ideo convenienter et probabiliter dici potest concedendo maiorem eo quod 
<lb ed="#S"/>duo infinita, si essent <add place="margin">per impossibile, non essent</add> maiora finito et infinito vel saltem quaecum<lb ed="#S"/>que 
finitum et infinitum. Et ideo concedendo maiorem, negat minor, scilicet, 
<lb ed="#S"/>quod talia sunt dii. Sed sufficit quod unus illorum sit Deus nec 
<lb ed="#S"/>sequitur ea quibus maiora etc., igitur sunt infinita, sed sufficit quod u<lb ed="#S"/>nicum 
<lb ed="#S"/>sit infinitum.</p>

<p xml:id="b1d2qun-ssamaa">Sed si arguatur sic: quorum quodlibet est tale quod 
<lb ed="#S"/>maius eo cogitari non potest, sunt in re aut in solo intellectu, et sic 
<lb ed="#S"/>ultra per modum arguendi positum in argumento. Et si sunt in re, sequitur quod 
<lb ed="#S"/>quodlibet sit in infinitum, et sic quod ipsa sint infinita, et per consequens, dii,
quia tamen ista argumenta possunt fieri de quacumque forma vel re alia secundum 
<lb ed="#S"/>speciem in qua non est trinus maximus augmenti, ut tactum est 
<lb ed="#S"/>in argumento, videndum est de dicto modo arguendi <name>Anselmi</name>.</p> 

<p xml:id="b1d2qun-erucme">Et respondet 
<lb ed="#S"/>unus magister physicae: uno modo quod argumentum tenet solum ratione materiae 
<lb ed="#S"/>illud quo maius cogitari non potest etc. Sed de aliis cum arguitur non 
<lb ed="#S"/>tenet. Unde tamen arguitur 'ea quorum quodlibet est tale, etc. sunt <add place="margin">in</add> intellectu', dicitur 
<lb ed="#S"/>negando quod implicat falsum, sicut et istud modos <name>Aureolous</name> est in intellectu. 
<lb ed="#S"/>Et cum dicitur quod 'cum quis audit hoc quod dico etc., intelligit', concedo nec 
<lb ed="#S"/>sequitur quod talia sunt in intellectu; et posset etiam ulterius dici quod non est alia 
<lb ed="#S"/>res quin possit cogitatione falsa cogitari non esse et quod qui 
<lb ed="#S"/>cogitat unum tale ac si esset cum talibus cognitionibus non co<lb ed="#S"/>gitet 
<lb ed="#S"/>maius quam false aestimaret se cogitare maius, etc.</p>

<p xml:id="b1d2qun-apdned">Aliter 
<lb ed="#S"/>potest dici eodem modo fere quod gratia materiae tenet argumentum <name>Anselmi</name> sup<lb ed="#S"/>ponendo 
cum omnibus quod Deus est optimum in entibus. Tale 
<lb ed="#S"/>enim aliquid est ex primo articulo et tantum unicum ex secundo articulo. Sed 
<lb ed="#S"/>nullus potest rationabiliter cogitare 'illud non esse', quia a quo deduceretur 
<lb ed="#S"/>ad esse certe a nullo, igitur est ineffabile omnino. Et per consequens non 
<lb ed="#S"/>potest venire in assensum hominis ista rationabiliter cogitatis, quia 
<lb ed="#S"/>si sit impossibile 'Deum non esse', irrationabiliter igitur dixit insipiens 
<lb ed="#S"/>in corde suo 'non est Deus'.</p>

<p xml:id="b1d2qun-iaenpc">Istud argumentum est multum effi<lb ed="#S"/>cax, 
tamen non protervo[??], quod autem Deus sit absolute 'quo maius 
<lb ed="#S"/>cogitari non potest', sed sit verum de naturis quarum quaelibet est 
<lb ed="#S"/>per se una, licet inquam sit verum et fide creditum, quod per scripturam 
<lb ed="#S"/>magnitudinis eius non est finis. Istud tamen non est ex terminis 
<lb ed="#S"/>evidens, licet forsan sit demonstrative probabile. Et idem mi<lb ed="#S"/>rum 
quomodo hic <name>Anselmus</name> supposuerit esse significatum huius termini 'Deus' 
<lb ed="#S"/>tamquam omnibus notum, ut videtur quod fecerit, quia hoc supposito 
<lb ed="#S"/>processit. Tamen potest dici quod <add place="aboveLine">non</add> oportuit eum hic supponere, sed 
<lb ed="#S"/>tantum hoc, quasi expertum cuilibet, quia, scilicet, etiam insipiens potest imaginari 
<lb ed="#S"/>unum aliquid esse, ita bonum quod non possit imaginari aliquid 
<lb ed="#S"/>esse melius secundum per se unam bonitatem, et tunc querendum 
<lb ed="#S"/>est A, sic imaginante aut imaginatur illud esse in entibus et habetur propositum 
<lb ed="#S"/>cum Deus sit ipsum in entibus, quod Deus est, 'quo maius 
<lb ed="#S"/>cogitari non potest' vel non est, et tunc non est magnum imagi<lb ed="#S"/>nabile, 
et certe haec deductio non valet, nisi gratia materiae vel gratia 
<lb ed="#S"/>materiae est bona manuductio ad faciendum bene concipere magni<lb ed="#S"/>tudinem 
divinae perfectionis. Sed gratia formae non valet, quia tunc 
<lb ed="#S"/>aeque probaret esse in entibus albedinem 'qua maior non posset 
<lb ed="#S"/>cogitari'.</p>
            
<p xml:id="b1d2qun-sprdtt">Secundo principaliter restaret quaerere de Trinitate, sed illa 
<lb ed="#S"/>materia pro hac distinctione secunda et aliis differtur usque ad 
distinctio<lb ed="#S"/>nem triginta tertiam.</p>
            
            </div>
            

    </div>
    </div>
    
     </body>
    </text>
</TEI>



