<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
<teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Distinctio 3 q. un. [Tarazona Transcription]</title>
      <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
      <editor xml:id="NV">Nicolas Vaughan</editor>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="2015.08">
        <title>Distinctio 3 q. un. [Tarazona Transcription]</title>
        <date when="2015-08-24">May 19 2015</date>
      </edition>
    </editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Lombard Press</publisher>
<pubPlace>Baltimore MD</pubPlace>
      <availability status="free">
        <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons attribution-NonCommercial-Noderivs 3.0 License</ref>
        </p>
      </availability>
      <date when="2015-08-24">August 24 2015</date>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
        <witness xml:id="T">Tarazona, Cod. 7</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
 
<text xml:lang="la">
  <front>
    <div xml:id="includeList">
      <xi:include
        href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml"
        xpointer="worksCited"/>
      <xi:include
        href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml"
        xpointer="prosopography"/>
    </div>
  </front>


<body> 
<div xml:id="b1-d3-qun">
<head subtype="title">Distinctio 3</head>

<div>
<head>Quaestio unica: Utrum mens humana sit ymago trinitatis increatae sicut in rebus aliis factis propter hominem est vestigium eiusdem trinitatis</head>

<div>

<!--This question begins near the bottom of p.56va, l.42.-->
<p xml:id="b1d3qun-cdtvet">
  <!--<cb ed="#T" n="56va"/>-->
 <note type="marginalNote" place="marginLeft">distinctio tertia</note>
  <lb ed="#T" n="42"/><hi rend="ii-3">C</hi>irca distinctionem tertiam quaero utrum mens humana sit ymago trinitatis increatae sicut 
  <lb ed="#T" n="43"/>in rebus aliis factis propter hominem est vestigium eiusdem trinitatis
</p>
</div> 



<div>

<head>Rationes principales</head>

<p xml:id="b1d3qun-qnveid">
  quod non videtur quia secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> 
  <lb ed="#T" n="44"/>in <ref><title>sermone communi de uno martyre</title></ref><pc ana="#punctus"/> <quote>si servasset in se bonum</quote> 
  <lb ed="#T" n="45"/>etc. igitur ex opposito non sic laudat igitur non <unclear>servat</unclear> in se bonum illud scilicet ymaginem dei 
  <lb ed="#T" n="46"/>et tamen <corr><del rend="erasure"><unclear>in</unclear></del></corr> servat mentem suam<pc ana="#punctus"/> igitur mens humana non est ymago dei
</p>


<p xml:id="b1d3qun-idteit">
<pc ana="#pilcrow"/>Item <ref>14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 
  <lb ed="#T" n="46"/>7 de parvis</ref> dicit iuxta illud <sic>psalmus</sic> <pc ana="#punctus"/> <quote>verumtamen in ymagine pertransit homo sed etc. quia haec ymago 
  <lb ed="#T" n="47"/>ita deformis et obscura facta est ut penae nulla sit</quote><pc ana="#punctus"/> ipsa autem mens humana secundum substantiam 
  <lb ed="#T" n="48"/>suam integre manet <pc ana="#punctus"/> igitur secundum substantiam suam non est ymago trinitatis<pc ana="#punctus"/> 
</p>


<p xml:id="b1d3qun-immnsm">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item mens magis 
  <lb ed="#T" n="49"/>esset ymago quam homo quia unumquodque <pc ana="#punctus"/> propter quod et illud magis<pc ana="#punctus"/> consequens falsum est quia homo magis 
  <lb ed="#T" n="50"/>est similis deo quam mens et exprimitur ab eo<pc ana="#virgula"/> igitur magis est eius ymago <pc ana="#punctus"/> haec consequentia patet <pc ana="#punctus"/> quia per 
  <lb ed="#T" n="51"/>definitionem ymaginis quam ponit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> <title ref="deDiversisQuaestionibus">De 83 quaestionibus</title> quaestione 74</ref> ubi dicit quod ymago est expressa 
  <!--  -->
  <!--  -->
  <!--  -->  
  <cb ed="#T" n="56rb"/> 
  <lb ed="#T" n="1"/>similitudo illius cuius est ymago <pc ana="#pilcrow"/> Assumptum probatur quia homo est ens nobilius quam mens hominis igitur est magis 
  <lb ed="#T" n="2"/>similis deo consequentia patet<pc ana="#punctus"/> per <ref><name ref="#Anselm">Anselmum</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> c. 31 et 66</ref> ubi dicit <quote>quidquid inter creata constat esse 
  <lb ed="#T" n="3"/>similius</quote> deo <quote><pc ana="#punctus"/> illud necesse est esse <!-- this should be and "ex", not an "esse"--> natura praestantius</quote> Assumptum probatur quia <ref>primus <title ref="#Ethics">Ethicorum</title> c. 8 in fine dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name></ref> 
  <lb ed="#T" n="4"/>quod <quote>felicitas connumerata cum minimo bonorum <corr><add place="aboveLine">est</add></corr> eligibilior quam ipsa felicitas</quote> et addit quod <quote>semper 
  ma<lb ed="#T" n="5"/>ius bonum est eligibilius</quote> igitur pari ratione mens humana cum quocumque bono est <corr><del rend="strikethrough"><unclear>est</unclear></del></corr> melior quam ipsa solitaria 
  <lb ed="#T" n="6"/>igitur compositum ex ipsa et corpore scilicet homo est nobilius sola mente
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ismnrd">
  <pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>Item si mens humana sit 
  yma<lb ed="#T" n="7"/>go trinitatis increatae aut igitur ratione substantiae suae et hoc non quia illa repraesentat distinctionem personarum aut 
  <lb ed="#T" n="8"/>ratione actuum quos causat et recipit et hoc non<pc ana="#punctus"/> quia illi non sunt consubstantiales et hoc idem quia 
  <lb ed="#T" n="9"/>in re arguitur sub alia forma sic <unclear>et sic</unclear><pc ana="#punctus"/> tunc cognitio perfecta illius ymaginis nata esset inducere 
  <lb ed="#T" n="10"/>vel saltem iuvare trinitatem esse in deo consequens falsum quia eius cognitio magis abducit a cognitione 
  <lb ed="#T" n="11"/>vera ipsius trinitatis increatae <corr><add place="aboveLine">probo</add></corr> sive enim <corr><add place="aboveLine">in</add></corr> anima sit realis distinctio potentiarum sive non videtur abducere<pc ana="#punctus"/> si enim 
  <lb ed="#T" n="12"/>sic<pc ana="#punctus"/> tunc sunt diversae res et per consequens vel sunt partes mentis vel accidentia in ipsa<pc ana="#punctus"/> et ita ista cognitio 
  <lb ed="#T" n="13"/>faceret aestimare quod personae essent partes dei vel accidentia in eo et ita non deus<pc ana="#punctus"/> si autem non tunc 
  <lb ed="#T" n="14"/>faceret aestimare personas non realiter distingui
</p>


<p xml:id="b1d3qun-isqati">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item specialiter quod mens non sit ymago ratione suorum 
  <lb ed="#T" n="15"/>accidentium quia <ref>14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 16 de parvis dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name></ref> quod <quote> ymago creatoris immortaliter inserta est animae 
  <lb ed="#T" n="16"/>hominis rationali seu intellectuali sed actus non immortaliter</quote> <corr><add place="aboveLine">igitur</add></corr> et ibidem etiam <ref>c. 4 vult <name ref="#Augustine">augustinus</name></ref> 
  <lb ed="#T" n="17"/>quod ymago illa non est attendenda in rebus transeuntibus sed actus transeunt igitur<pc ana="#punctus"/> 
</p>
</div>


<div>

<head>Oppositum</head>
  
<p xml:id="b1d3qun-aopmld">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ad oppositum 
  <lb ed="#T" n="18"/><ref><title ref="#gen">genesis</title> primo</ref> <quote>faciamus hominem ad ymaginem</quote> etc. et <ref><name ref="Augustine">Augustinus</name> <title ref="#supraGenesim">super genesim ad litteram</title> c. 23 de 
  <lb ed="#T" n="19"/>parvis</ref> dicit hominem factum esse ad ymaginem dei secundum mentem secundum illud <ref><name ref="#Paul">apostoli</name><title ref="#eph"/></ref> <quote ana="#eph4_23">Renovamini spiritu 
    <lb ed="#T" n="20"/>mentis vestrae</quote> etc. et <ref>c. 26</ref> concludit quod in mente factus est homo ad ymaginem dei eiusdem 
  <lb ed="#T" n="21"/>sententiae est <ref><name ref="#Lombard">magister</name><title ref="#Sentences"/> libro 2 distinctione 26</ref>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aieqce">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ad idem est <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 12 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 17 de parvis</ref> 
  <lb ed="#T" n="22"/><quote>ulli</quote> inquit <quote>dubium est non secundum corpus neque secundum quamlibet aliam partem<pc ana="#punctus"/> sed secundum mentem rationalem ubi potest esse 
  <lb ed="#T" n="23"/>agnitio dei factum hominem ad ymaginem eius qui creavit eum</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-iehpep">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item et haec auctoritas 
  <lb ed="#T" n="24"/>recte praetendit contrarium primae et secundae<pc ana="#punctus"/> ad primam partem dicit enim <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 19 de parvis</ref> 
  <lb ed="#T" n="25"/>quod <quote>prius mens in se ipsa consideranda est antequam sit particeps dei et in ea recipienda est 
  ima<lb ed="#T" n="26"/>go eius diximus enim eam esse amissa dei participatione abolitam atque deformem 
  <lb ed="#T" n="27"/>atque deformem dei tamen ymaginem permanere eo quippe proprie est quo capax eius est 
  <lb ed="#T" n="28"/>eiusque particeps esse potest</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qsalpd">
  <pc ana="#pilcrow"/>Quinto sunt ad istam partem auctoritates aliae multae tam quo ad 
  ima<lb ed="#T" n="29"/>ginem quam quo ad vestigium quas ponit <ref><name ref="#Lombard">magister</name> in littera praesentis distinctionis et libro secundo etiam aliquas alias 
    <lb ed="#T" n="30"/>distinctione 16</ref>   
</p>

</div>


<div>

<head>Divisio questionis</head>
<p xml:id="b1d3qun-iiqadm">
  <pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>In ista questione est conclusio certa quod sic 
  <pc ana="#pilcrow"/> Sed videndum primo qualiter sit in creaturis <corr><add place="aboveLine">in quibus <unclear><gap quantity="2" unit="words"/></unclear></add></corr> vestigium 
  <lb ed="#T" n="31"/>trinitatis vel in homine ymago trinitatis et secundo contra dicta aliqua dubia movebantur
</p>

</div>
<div>
<head>Primus articulus</head> <div>
<head>Conditiones communes vestigio et ymagini</head>


<p xml:id="b1d3qun-cpcscc">
  <pc ana="#pilcrow"/>Circa primum sciendum 
  <lb ed="#T" n="32"/>quod aliae sunt conditiones communes tam vestigio quam ymagini <pc ana="#punctus"/> et aliquae proprie huic vel illi 
  <lb ed="#T" n="33"/>una de communibus est <corr><del rend="strikethrough"><unclear>aliqua</unclear></del><add place="marginRight"><unclear>quae utraque differt ab illo cuius est vestigia vel <gap quantity="3" unit="words"></gap></unclear></add></corr> quia tam vestigium quam ymago ducit in cognitionem vel notitiam 
  <lb ed="#T" n="34"/>illius cuius est imago vel notitia tanquam <unclear><gap unit="words" quantity="1"/></unclear> notitiae illius cuius est imago vel vestigium mediante 
  <lb ed="#T" n="35"/>notitia sua non utique in primam notitiam distinctam et propriam illius cuius est ymago vel vestigium quia ex 
  <lb ed="#T" n="36"/>alibi determinatis patet quod notitia incomplexa unius rei non ducit in primam notitiam incomplexam distinctam 
  <lb ed="#T" n="37"/>et propriam et simplicem alterius rei sed per illum modum quo una res mediante notitia sua incomplexa 
  <lb ed="#T" n="38"/>potest esse causa partialis rememorationis alterius rei habitualiter notae ita quod notitia 
  habi<lb ed="#T" n="39"/>tualis necessario concurrit sicut causa compartialis
</p>

</div>


<div>

<head>Opinio Ockham</head>
<p xml:id="b1d3qun-idovis">

<pc ana="#pilcrow"/>Istud declarat <name ref="#Ockham">Ockham</name> per experientiam 
  <lb ed="#T" n="40"/>et bene posito enim <quote>quod si quis nullam penitus habeat cognitionem de Hercule si videat <!--Ockham Ord d3 q10 OT I:545 quasi verbatim--> 
    sta<lb ed="#T" n="41"/>tuam Herculis non plus cogitabit de Hercule quam de Sortes si autem videtur Herculem 
  <lb ed="#T" n="42"/>prius et retineat habitualem notitiam Herculis</quote> etiam per auditum didicerit conditiones proprias 
  <lb ed="#T" n="43"/>quasdam sine quantas in ymagine eius <quote>et postea videat statuam sibi similem in accidentibus exterioribus 
  <lb ed="#T" n="44"/>virtute visionis statuae</quote> poterit recordari Herculis etiam posito quod numquam prius vidisset 
  <lb ed="#T" n="45"/>illam statuam
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sehids">
  <pc ana="#pilcrow"/>Similem etiam huius est quod aliquando videntes arborem vel lapidem a remotis 
  <lb ed="#T" n="46"/>statim cogitamus de homine et aestimamus ibi stare hominem quod utique non contingeret 
  <lb ed="#T" n="47"/>nisi praehabita notitia habituali hominis cum lapis vel arbor non contineat virtualiter primam notitiam 
  <lb ed="#T" n="48"/>hominis et ita de similibus
</p>


<p xml:id="b1d3qun-eseqda">
  Et sicut est de ymagine Herculis respectu rememorationis 
  Her<lb ed="#T" n="49"/>culis <quote>ita est de vestigio quod si aliquis videat vestigium bovis recordabitur de bove 
  <lb ed="#T" n="50"/>habitualiter viso sed si numquam prius habuisset aliquam notitiam de bove non plus recordaretur 
  <lb ed="#T" n="51"/>de bove quam de asino</quote><!--Ockham ibidem-->
</p>


<p xml:id="b1d3qun-peiuaa">
  <pc ana="#pilcrow"/>Per istum etiam modum duo similia possent 
  mu<lb ed="#T" n="52"/>tuo ducere in notitiam recordativam sui apud illum qui haberet notitiam habitualem 
  u<lb ed="#T" n="53"/>triusque et similiter unum similium postea <unclear><corr><del rend="strikethrough">posterius</del></corr></unclear> visum posset ducere in notitiam similis 

  <!-- -->
  <!-- -->
  <!-- -->
  <!-- -->  

  <cb ed="#T" n="57ra"/>
  <lb ed="#T" n="1"/>recordativam prius noti propter similitudinem unius ad aliud
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aeppit">
  <pc ana="#pilcrow"/>Aliae etiam possent assignari conditiones 
  <lb ed="#T" n="2"/>in quibus conveniunt sed sunt minoris ponderis ideo transeo
</p>


<div>
<head>Differentia inter vestigium et ymaginem</head>

<p xml:id="b1d3qun-advqah">
  <note place="marginLeft" type="marginalNote">differentia inter vestigium et ymaginem</note>
  <quote>Sed differunt vestigium et ymago 
  <lb ed="#T" n="3"/>quia de ratione vestigii est quod causetur ab isto in specie cuius est vestigium</quote><!--Ockham id p547--> aliquo modo sicut patet inductive 
  <lb ed="#T" n="4"/>de vestigio bovis <pc ana="#virgula"/> combustionis et sic de similibus <pc ana="#punctus"/> et hinc est quod vestigium dicitur aliquid 
  dere<lb ed="#T" n="5"/>lictum ex alio <quote>de ratione autem ymaginis non est quod causetur ab illo cuius est ymago <pc ana="#punctus"/> sufficit 
  <lb ed="#T" n="6"/>enim quod ymago Herculis ab alio causetur quam ab Hercule</quote>
</p>


<!--Ockham ibidem--><p xml:id="b1d3qun-ntqiqr">
  <pc ana="#pilcrow"/>Nota tamen quod strictissime 
  <lb ed="#T" n="7"/>seu proprissime et non sic communiter ut prius loquendo de ymagine de ratione ymaginis est quod ipsa sit 
  <lb ed="#T" n="8"/>similitudo expressa seu genita ab eo cuius est ymago sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> <title>de 83 Quaestionibus</title> questione <unclear>74</unclear></ref> 
  <lb ed="#T" n="9"/>sicut ibi exemplificat <quote>ut in speculo</quote> inquit <quote>est ymago hominis quia de illo expressa est</quote> similiter <quote>de 
  <lb ed="#T" n="10"/>parentibus et filiis <pc ana="#punctus"/> nam et de parente expressa est similitudo filii ut recte dicatur 
  <lb ed="#T" n="11"/>ymago</quote> et tunc proprie <pc ana="#punctus"/> sumitur ymago sicut praeaccepi <pc ana="#punctus-interrogativus"/> teste <ref><name ref="#Lombard">Magistro</name><title ref="#Sentences"/> libro 2 distinctione 16 
  <lb ed="#T" n="12"/>c. 2</ref> ubi dicit quod quadam auctoritate Bedae super hoc quod trinitas ipsa <quote>improprie ymago dicitur</quote> <pc ana="#punctus"/> cuius causa 
  <lb ed="#T" n="13"/>est <quote>quia ymago</quote> inquit <quote>relative ad aliud aliud cuius similitudinem gerit et ad quod repraesentandum facta 
  <lb ed="#T" n="14"/>est <pc ana="#punctus"/> sicut ymago Caesaris quae ipsius similitudinem praeferebat ipsum quodammodo repraesentabat</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ehdspi">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ex 
  <lb ed="#T" n="15"/>hac differentia sequitur alia quod vestigium ducit vel ducere potest non tantum in notitiam complexam 
  <lb ed="#T" n="16"/>recordativam illius cuius est habitualiter noti <pc ana="#punctus-interrogativus"/> sed etiam in complexis alias contingentis et assensus sibi conformes 
  <lb ed="#T" n="17"/>alios in quorum consimiles non potest sufficienter ymago ducere verbi gratia vestigium bovis non tantum 
  <lb ed="#T" n="18"/>facit recordari de bove habitualiter noto <pc ana="#punctus"/> sed ducit communiter in credulitatem conformem 
  <lb ed="#T" n="19"/>huic complexo contingenti <mentioned>bos hic pertransivit</mentioned> sed ymago petri non ducit in hanc 
  <lb ed="#T" n="20"/><mentioned>petrus hic transivit</mentioned> et huiusmodi <pc ana="#pilcrow"/>Vestigium autem et ymago multipliciter accipiuntur sicut patet in <name ref="#Ockham">Ockham</name> <!--Cf. Ockham, Ord. I, d.3, q.9, OT 2: 543-552 -->
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qaqndr">

  <lb ed="#T" n="21"/>qualiter autem quaelibet creatura potest alio modo dici vestigium trinitatis pro quanto scilicet in ea sicut unitatis 
  <lb ed="#T" n="22"/>species et ordo possunt aliquo modo ducere in notitiam appropriatorum divinis personis incomplexam 
  <lb ed="#T" n="23"/>rememorativam et etiam in notitiam complexam contingentem docet satis bene <name ref="#Ockham">Ockham</name> questione de vestigio 
  <lb ed="#T" n="24"/>articulo octavo et etiam ibidem in quibus in creatura consistit vestigium quia aliquando indistinctis realiter aliquando in 
  <lb ed="#T" n="25"/>non distinctis realiter
</p>


<p xml:id="b1d3qun-esiidp">
  et similiter in questione de ymagine articulo secundo primo illius in opinione propria docet <pc ana="#punctus"/> 
  <lb ed="#T" n="26"/>qualiter in creatura rationali magis dicitur esse ymago quam in aliqua alia creatura et secundo consequenter docet 
  <lb ed="#T" n="27"/>quomodo ymago dei imperfecta et quasi radicaliter et originaliter consistit in ipsa anima secundum 
  <lb ed="#T" n="28"/>suam substantiam sed completive perfectio ymaginis consistit in ipsa substantia animae et duobus actibus 
  <lb ed="#T" n="29"/>productis respectu utriusque quorum anima habet fecunditatem sed ad actum volendi mediante actu intellegendi 
  <lb ed="#T" n="30"/>qui cum substantia animae et obiecto comproducit actum volendi et per consequens exprimit anima cum illis actibus 
  <lb ed="#T" n="31"/>ordinem et originem inter diversas personas
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qaacee">
  <pc ana="#pilcrow"/><quote>quod autem actus volendi sit effective ab actu intellegendi</quote> <!--I couldn' find this quote--> 
  <lb ed="#T" n="32"/>probat et bene et ego concedo conclusionem et teneo illam pro illa distinctione prima quod <quote>omne absolutum necessario 
    prae<lb ed="#T" n="33"/>suppositum alteri habet respectu illius rationem causae in alio genere <unclear>causae</unclear></quote> sed ita est de actu intelligendi respectu 
  <lb ed="#T" n="34"/>actus volendi igitur maiorem <corr><add place="aboveLine">etiam</add></corr> concedit <ref><name ref="#Scotus">Scotus</name> distinctione primi</ref> et utitur illa quia secundum eum omnis effectus 
  <lb ed="#T" n="35"/>alicuius sufficienter dependet a suis causis essentialibus etc.
</p>

</div>
</div>
</div> 



<div xml:id="secundusarticulus">

<head>Secundus articulus</head>
<div xml:id="a2primumdubium">

<head>Primum dubium</head>

<p xml:id="b1d3qun-scihri">
  <pc ana="#pilcrow"/>Sed contra ista est primum dubium contra illud in quo 
  <lb ed="#T" n="36"/>dicitur consistere ratio ymaginis quia non videtur quod in substantia animae aliquo modo etiam imperfecte consistat 
  <lb ed="#T" n="37"/>ratio ymaginis quia ymago necessario requirit distinctionem aliquam sed in substantia animae nulla est distinctio igitur nullo modo habet 
  <lb ed="#T" n="38"/>rationem ymaginis
</p>


<p xml:id="b1d3qun-siqcie">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item quod nec in substantia animae et duobus actibus videtur quia inter partes ymaginis 
  <lb ed="#T" n="39"/>videtur esse consubstantialitas sed inter substantiam animae et illos actus nulla est consubstantialitas igitur etc.
</p>


<p xml:id="b1d3qun-tisine">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item ut supra 
  <lb ed="#T" n="40"/>secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 3 de magnis</ref> <quote>ymago dei in creatura rationali est immortalis</quote> sed isti actus 
  <lb ed="#T" n="41"/>secundi non sunt immortales nec incorporales igitur
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qisqfe">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item secundum hoc posset in mente rationali 
  <lb ed="#T" n="42"/>inveniri ymago respectu cuiuslibet obiecti intelligibilis et diligibilis cuius oppositum innuit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 12 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 4</ref>
  <lb ed="#T" n="43"/><quote>in eo solo</quote> inquit <quote>quod ad contemplationem pertinet aeternorum non trinitas sed etiam ymago dei 
  <lb ed="#T" n="44"/>in hoc autem quod derivatum est in actione temporalium etiam si trinitas possit non tamen ymago dei 
  <lb ed="#T" n="45"/>inveniri potest</quote> 
  <pc ana="#pilcrow"/>Et <ref>XIV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 23 de parvis <name ref="#Augustine"/></ref> dicit quod <quote>non propterea est trinitas mentis 
    <lb ed="#T" n="46"/>dei ymago <pc ana="#punctus"/> quia sui meminit mens et intelligit ac diligit se <pc ana="#punctus"/> sed quia meminire
    <lb ed="#T" n="47"/><corr><add place="marginLeft">intelligere et amare</add></corr> potest eum <corr><add place="marginLeft">a quo facta sunt <pc ana="#punctus"/></add></corr></quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qqscie">
  <pc ana="#pilcrow"/><corr><add place="marginLeft">quinto quia eadem</add></corr> ratione in parte sensitiva esset ymago trinitatis nam etiam <unclear>ibi</unclear> substantia animae cum obiecto principat cognitionem et 
  <lb ed="#T" n="48"/>cum cognitione actum apprehendi sensitivum ibi igitur aeque est originatio et ordo conformis trinitati 
  <lb ed="#T" n="49"/>sicut intellectu dato quod <unclear>sic sit</unclear> assignanda ratio ymaginis <pc ana="#punctus"/> consequens non conceditur igitur etc.
</p>


 <div>
<head>responsio ad argumenta pro primo dubio</head>
<p xml:id="b1d3qun-rapaoe">
  
  <lb ed="#T" n="50"/><note place="marginLeft" type="marginalNote">Ad primum</note>Ad primum verum est quod ad salvandum rationem ymaginis in mente rationali aliqui ponunt aliquam distinctionem 
  <lb ed="#T" n="51"/>inter substantiam animae et intellectum et voluntatem sicut <ref><name ref="#Scotus">Scotus</name> in 2 distinctione 16</ref> sed per eundem ibi nulla ratio potest 
  <lb ed="#T" n="52"/>talem distinctionem ibi probare sufficienter ut supra tetigi ultima questione primae distinctionis nec ad salvandum 
  <lb ed="#T" n="53"/>ymaginem videtur hoc mihi necessarium quia si plures potentiae essent idem realiter non salvaretur

  <cb ed="#T" n="57rb"/>
  <lb ed="#T" n="1"/>inter illas potentias aliqua originatio etc. <pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sqeesa">
  Sed quia ego non teneo talem distinctionem inter potentias animae sicut cum 
  <lb ed="#T" n="2"/><name ref="#Scotus">Doctore Subtili</name> et <ref><name ref="#Lombard">Magistro</name> in littera in ista distinctione 3</ref> quod non potest in nobis reperiri similitudo 
  <lb ed="#T" n="3"/>ymaginis ad prototipum quia secundum <name ref="#Lombard">Magistrum</name> magis est dissimilitudo et ideo dico quod nulla tria sunt 
  <lb ed="#T" n="4"/>in mente realiter distincta inter quae sit similis ratio originis duorum ab uno et unius a duobus 
  <lb ed="#T" n="5"/>consubstantialitate id est essentiali ydentitate istorum trium realiter distinctorum oportet igitur vel quod ratio ymaginis definiat 
  <lb ed="#T" n="6"/>vel quoad originationem et distinctionem vel quoad consubstantialitatem et maxime hoc non est inconveniens de 
  <lb ed="#T" n="7"/>illo in quo tantum principiative et virtualiter consistit ratio ymaginis cuius est substantia animae
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asdssa">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum dico 
  <lb ed="#T" n="8"/>quod in consubstantialitate deficit ymago a trinitate personarum inter quas est consubstantialitas verum est tamen quod aliqua possunt 
  <lb ed="#T" n="9"/>haberi signa expressiva istarum partium distinctarum quae vere affirmantur de eadem substantia et illa est 
  <lb ed="#T" n="10"/>consubstantialitas quam auctores ibi intendunt forte habere eadem enim substantia animae est memoria intelligentia et voluntas 
  <lb ed="#T" n="11"/>ita enim secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> et allegatur in littera distinctione 3 prima</ref> relativa dicuntur ad invicem quod non esset 
  <lb ed="#T" n="12"/>nisi significarent aliqua distincta quae non sunt substantia animae
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atdmiv">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium dico quod aliqua per quae exprimuntur distinctae 
  <lb ed="#T" n="13"/><sic>per quae exprimuntur distinctae</sic> partes ymaginis numquam vere removentur ab anima rationali unde haec per se 
  <lb ed="#T" n="14"/>est vera et necessaria si formetur anima est memoria intelligentia et voluntas si anima saltem sit nec <unclear>quod</unclear> 
  <lb ed="#T" n="15"/>intendit <name ref="#Augustine">augustinus</name> per <quote>ymaginem esse immortalem</quote> quam quod anima necessario et immortaliter ipsa manente sit 
  <lb ed="#T" n="16"/>talis qualis exprimitur cum dicitur <quote>esse memoria intelligentia voluntas</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqbiao">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod respectu 
  <lb ed="#T" n="17"/>dei ut obiecti in mente habetur creata et ultima et perfectissima ratio ymaginis <pc ana="#punctus"/> quia tunc illa tria non solum 
  <lb ed="#T" n="18"/>sunt expressiva similitudo trinitatis increatae ex hoc quo sunt tres res tales sic se habentes inter se <corr><add place="marginRight">sicut <name ref="#Peter">petrus</name> dicit se habent inter se sed ultra</add></corr> 
  <lb ed="#T" n="19"/><sic>sed ultra</sic> hoc quia omnis actus est vere similitudo obiecti cuius est et quaedam expressa ymago ipsius licet 
  aequivo<lb ed="#T" n="20"/>ca ideo quando actus illi <unclear>illiciti</unclear> sunt respectu dei ut obiecti tunc perfectius habere ymago et conformitas ad 
  <lb ed="#T" n="21"/>trinitatem increatam maxime cum etiam tunc in obiecto inveniatur trinitas obiectiva correspondens quodam modo in 
  <lb ed="#T" n="22"/>mente trinitati subiectivae quod non contingit in aliis obiectis
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqetis">
  <pc ana="#pilcrow"/>Per idem patet ad quintum quod perfectissima ratio ymaginis 
  <lb ed="#T" n="23"/>possibilis haberi in creatura respectu trinitatis non est in anima et actibus sensitivis quia illi actus non possunt habere 
  <lb ed="#T" n="24"/>deum pro obiecto tamen videtur mihi quod in sensitiva humana quae est eadem cum intellectiva magnis potest poni 
  <lb ed="#T" n="25"/>ymago trinitatis in substantia et actibus sensitivis sic ordinatis ut supra tactus est quamquam imperfectior quam respectu obiecti 
  <lb ed="#T" n="26"/>mere intelligibilis quia actus sensitivi et appetitivi humani sunt simplices et inextensi ita bene sicut actus 
  <lb ed="#T" n="27"/>intellectivi et volitivi sed <unclear>secus</unclear> est de bruto <pc ana="#punctus"/> ubi tales actus sunt formae extensae et ideo est perfectior 
  <lb ed="#T" n="28"/>similitudo ad trinitatem increatam simplicissimam
</p>

</div>
</div>


<div xml:id="a2secundudubium">
<head>Secundum Dubium</head>
<p xml:id="b1d3qun-spevqn">
  <note type="marginalNote" place="marginRight">secundum dubium</note>
  <pc ana="#pilcrow"/>secundum dubium principale est utrum secunda pars ymaginis increatae 
  <lb ed="#T" n="29"/>scilicet actualis intellectio <unclear>gignatur</unclear> <corr><add place="marginRight">a prima</add></corr> scilicet a memoria et videtur quod non
</p>


<div>

<head>Rationes principales pro dubio secundo</head>

<p xml:id="b1d3qun-pqqsee">
  quia quid vocaretur 
  <lb ed="#T" n="30"/>ibi memoria vel nuda substantia animae et illa non sufficit sine obiecto vel specie vel habitu principare actum 
  <lb ed="#T" n="31"/>tunc enim semper intelligeret sicut arguit <ref><name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 2 <title ref="#deAnima">de anima</title></ref> quod sensus semper sentiret si se solo ageret 
  <lb ed="#T" n="32"/>sensationes nec intellectus <corr><add place="aboveLine">cum</add></corr> specie vel habitu quia actualis intellectio non distinguitur ab habitu vel specie <pc ana="#punctus"/> sicut 
  <lb ed="#T" n="33"/>non producitur ab eo <pc ana="#pilcrow"/> Assumptum patet quia actualis sensatio est species in sensu igitur similiter in 
  <lb ed="#T" n="34"/>intellectu <pc ana="#punctus"/> antecedens patet per <ref><name ref="#Aristotle">philosophum</name></ref> et <ref><name ref="#Averroes">commentatorem</name> 2 <title ref="#deAnima">de anima</title> commento 136</ref> ubi dicunt et probant quod eadem est actio 
  <lb ed="#T" n="35"/>sensibilis et sensus et ut exponit <name ref="#Averroes">commentator</name> <quote>actio sensibilis extra animam in movendo sensum et actio sensus quae est in 
  <lb ed="#T" n="36"/>sentiente scilicet qualitas qua sentiens qualificatur est eadem actio</quote> et <name ref="#Averroes">Commentator</name> et commentis duobus proximo sequentibus 
  <lb ed="#T" n="37"/>exemplificat in auditu <pc ana="#punctus"/> <quote>sicut</quote> inquit <quote>actio auditus id est audire et actio sonatus id est sonare 
  <lb ed="#T" n="38"/>eadem est</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ssqsap">
  similiter quod actualis intellectio non distinguitur ab habitu videtur quia ille generaretur ex actibus et tunc 
  <lb ed="#T" n="39"/><note place="marginRight" type="marginalNote">probat quod habitus non gignetur ex Actibus</note>statim haberetur habitus et actus perfectissimus receptibilis in tali potentia cum haberetur primus actus 
  <lb ed="#T" n="40"/>causativus habitus consequens falsum consequentia patet quia primus actus causat aliquem gradum habitus et intellectus etiam cum isto 
  <lb ed="#T" n="41"/>gradu causabit plus de actu quam potuit <unclear>dum</unclear> nihil habuit de habitu igitur intenderetur actus 
  <lb ed="#T" n="42"/>et actus magis intensus magis causabit de habitu et sic circulariter sine fine donec 
  <lb ed="#T" n="43"/>intellectus habeat de specie tam huius quam illius quantum potest capere <pc ana="#punctus"/> sed hoc est falsum igitur et illud ex quo 
  <lb ed="#T" n="44"/>sequitur scilicet quod actus distinguatur <corr><add place="aboveLine">ab</add></corr> habitu non est igitur intellectio sicut proles procedens a memoria 
  <lb ed="#T" n="45"/>sicut a parente
</p>

</div>


<div>

<head>responsio ad secundum dubium</head>
<p xml:id="b1d3qun-aidicd">
  <pc ana="#pilcrow"/>Ad istud dubium dico ad praesens quod immo intellectio actualis distinguitur sicut proles 
  <lb ed="#T" n="46"/>a memoria id est id est ab intellectu existente in actu primo sufficienti respectu intellectionis gignendae vel per praesentiam 
  <lb ed="#T" n="47"/>obiecti respectu primi actus naturaliter in eo causabilis respectu talis obiecti vel per speciem vel habitum postea in absentia 
  <lb ed="#T" n="48"/>obiecti respectu cognitionis abstractivae gignendae respectu talis obiecti absentis <pc ana="#punctus"/> unde de actu primo intellectivo 
  <lb ed="#T" n="49"/>scilicet respectu talis obiecti naturalis causando verbum est illud <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> 30 de parvis</ref> <quote>ab utroque paritur 
    <lb ed="#T" n="50"/>notitia a cognoscente pariter et cognito</quote> et per <corr><del rend="strikethrough"><gap quantity="1" unit="word"/></del><add>secundo actu</add></corr> dicto loquitur <ref>XV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 24 de parvis</ref><!--De Trinitate XV, 10, 19--> dicens <quote> enim <corr><add place="marginRight">cum</add></corr> 
  <lb ed="#T" n="51"/>quod scimus loquimur ex scientia <corr><add><gap unit="word" quantity="1"/></add></corr>cum memoria tenemus nascitur verbum quod eiusmodi est 
  <lb ed="#T" n="52"/>omnino</quote> supple <mentioned>obiecti</mentioned> <quote>cuiusmodi est scientia de qua nascitur</quote> statim enim <unclear>sequitur</unclear> unde habetur quod ly 
<mentioned>eius<lb ed="#T" n="53"/>modi et cuiusmodi</mentioned> <corr><add place="marginBottom">referunt obiectum et non notant obiectum cognitionis <quote>formata quippe</quote> inquit <quote>cognitio ab ea re quam scimus verbum est quod in corde dicimus</quote></add></corr> <quote>ea respectu quam scimus vertum est quod in corde dicimus</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-icdpad">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item capitulo 28 dicit quod 

  <cb ed="#T" n="57va"/>
  <lb ed="#T" n="1"/>quod <quote>verbum gignitur de scientia quae manet in anima</quote> etc. 36 simile <pc ana="#pilcrow"/>ex quibus et multis si similibus eius
  <lb ed="#T" n="2"/>auctoritatibus satis patet quod beatus <name ref="#Augustine">augustinus</name> assensit actualem intellectionem distingui realiter a specie vel scientia 
  <lb ed="#T" n="3"/>habituali ex qua secundum eum gignitur tamquam proles a parente sed a mente sicut verbum et 
  <lb ed="#T" n="4"/>proles a dicente
</p>

</div>


<div>

<head>Argumenta contra responsionem</head>
<p xml:id="b1d3qun-pctdqg">
  <pc ana="#pilcrow"/>contra tamen hanc sententiam eius et meam argui potest per argumenta eorum 
  <lb ed="#T" n="5"/>qui tenent quod actualis cognitio potest remanendo in mente subiective cessare esse intellectio ita 
  <lb ed="#T" n="6"/>quod tunc remaneat ista qualitas non existendo tunc intellectio sed species vel habitus igitur illud idem quod 
  <lb ed="#T" n="7"/>est species vel habitus anima non actu cogitante fit <sic>actu</sic> cognitio cum anima ceperit cogitare 
  <lb ed="#T" n="8"/>igitur frustra poneretur species vel habitus distinctus a tali actuali cognitione et per consequens frustra 
  <lb ed="#T" n="9"/>poneretur realis partus secundae partis ymaginis a specie vel habitu <pc ana="#punctus"/> intellectus naturaliter sibi praesupponentis in eodem 
  <lb ed="#T" n="10"/>assumptum probatur <pc ana="#punctus"/> quia aliter quando aliquis actu intelligeret haberet simul distinctas similitudines respectu eiusdem quod 
  <lb ed="#T" n="11"/>videtur superfluum <pc ana="#punctus"/> consequentia patet quia etiam ubi secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> <unclear>sequitur</unclear> videtur illam distinctionem actus ab habitu vel 
  <lb ed="#T" n="12"/>specie <ref>29 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 15 et multis locis</ref> actualis cognitio sit simillima speciei de qua 
  gi<lb ed="#T" n="12"/>gnitur
</p>

<!--here-->
<p xml:id="b1d3qun-siecva">
  <pc ana="#pilcrow"/>Item eodem actu cognitionis aliquando verbum et res alia illa quod non omnes in verbo et alias non illa res sed alia vel nulla alia hoc non nisi detur quod qualitas quae est intellectio possit manere non essendo intellectio quia qua ratione potest manere et simul non esse intellectio istius cuius fuit intellectio pari ratione et cuius mens alterius
</p>


<p xml:id="b1d3qun-tpcrdi">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">3</note>Praeterea cum diligo uno actu virtuoso omnes bonos si quis eorum me ignorante fiat malus cesso illum illo amore diligere quo dilexi omnes tales bonos. quia tales et tamen non cessat istius actus igitur pari ratione de intellectione
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qpnrdi">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">3</note>Praeterea nihil diligitur nisi cognitum sed cognitio potest a deo destrui sine destructione qualitatis quae est dilectio igitur tunc remanebit et tamen non tunc erit dilectio pari ratione de intellectione
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qppepv">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">5</note><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea ponatur dilectio qua Sortes diligit seipsum in Platone tunc Plato experietur se diligere se igitur tunc aliquid diligetur per istam dilectionem quod non prius et non diligetur per eam illud quod prius assumptum probatur quia si Sortes velit sic se diligere angelum et haec volitio ponatur in Platone per illam Plato volet se diligere angelum<pc ana="#virgula"/> igitur similiter in proposito et probatur hoc ultimum assumptum quia per intellectionem qua Sortes experitur se intelligere angelum positam in Platone Plato experietur se intelligere angelum igitur similiter et per volitionem
</p>


<p xml:id="b1d3qun-spdsdv">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">6</note> Praeterea dilectio Sortes et odium Platonis naturaliter se compati possunt in voluntate Sortis igitur cum odium Sortis et odium Platonis sint qualitates eiusdem speciei<pc>;</pc> cum quacumque forma in subiecto aliquo potest una stare<pc ana="#virgula"/> et alia sed in voluntate Sortis cum dilectione terminata ad Sortem<pc ana="#virgula"/> stat odium Platonis igitur in eadem voluntate cum volitione terminata ad Sortem<pc ana="#virgula"/> potest stare odium Sortis<pc ana="#virgula"/> sed non potest cum dilectione Sortis<pc ana="#virgula"/> esse odium Sortis igitur odium Sortis potest esse in voluntate Sortis quando ipsam non erit odium Sortis<pc ana="#virgula"/> et pari ratione potest hoc contingere de cognitione sicut de volitione igitur
</p>


<p xml:id="b1d3qun-spvive">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">7</note>Praeterea visio aliqua potest esse in sensu<pc ana="#virgula"/> quando ipsa non erit visio<pc ana="#punctus"/> igitur similiter in intellectu de intellectione in intellectu<pc ana="#punctus"/> antecendens probatur quia pars alia intellectualis albedinis pedalis visae ab aliqua distantia<pc ana="#virgula"/> multo minor maxima non visibili ab ista distantia ceteris paribus si per se esset<pc ana="#virgula"/> modo videtur existens in tota albedine visa<pc ana="#punctus"/> et tamen si per se esset ibi cessaret videri sine hoc quod ista qualitas cessaret esse quae nunc est igitur visio etc.<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qinros">
  Quod ita non videatur<pc ana="#virgula"/> patet<pc ana="#virgula"/> quia si tota albedo secundum superficiem versam ad oculum videtur quaelibet eius pars secundum eandem superficiem videtur tamen quia quaelibet talis pars cooperatur ad visionem totius et facit ad hoc quod totum a remotiori videri potest quam videri posset residuum ista amota si cetera sint paria<pc ana="#punctus"/> tamen quia compositum ex duobus maximis non visibilibus albedinibus ab alia distantia apparet habere partem extra partem in illa distantia<pc ana="#punctus"/> igitur media pars eius videtur a tali distantia et pari ratione medietas medietatis<pc ana="#punctus"/> et sic sine fine<pc ana="#punctus"/> quod autem illa non videretur nulla albedine alia visa<pc ana="#punctus"/> et tamen conservaretur qualitas praehabita respectu eius arquitur<pc ana="#punctus"/> quia delectatio sensitiva potest esse ita parva et remissa quod per illam appetitus huiusmodi non poterit perceptibiliter delectari<pc ana="#punctus"/> igitur similiter de sensitiva visione consequentia patet<pc ana="#virgula"/> quia sicut per minorem delectionem sensitivam minus delectatur appetitus huiusmodi<pc ana="#punctus"/> ita minor visio ceteris paribus imperfectius repraesentat obiectum suum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-oivthc">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">8</note>Item vel oportet hoc ponere id est quod non est dare minimum visibile ab a distantiam vel quod si sic<pc ana="#virgula"/> tunc erit dare ultimum rei permanentis in esse<pc>:</pc> puta visionis illius albedinis scilicet ab obiecti praesenti quo videtur inciperet fieri distantior a visu ceteris paribus<pc ana="#punctus"/> utrumque secundorum apud alios est inconveniens igitur tales habent concedere primum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-npspev">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">9</note>Praeterea si partes albedinis visae secundum superficiem visam ad oculum continue corrumpantur secundum latum donec residuae cessent videri a bruto<pc ana="#punctus"/> quaero autem in omni instanti habet tale brutum tota habet novam visionem<pc ana="#punctus"/> et tunc esset dare ultimum rei permanentis in esse<pc ana="#punctus"/> vel in omni instanti habet visionem minus extensam quam prius<pc ana="#punctus"/> Et hoc non est verum<pc ana="#punctus"/> quia in visu bruti dum aliquid videtur manet continue visio aeque extensa<pc ana="#virgula"/> quia ita agit semipetalis albedo in totum oculum et visum bruti sicut pedalis vel tertio sequitur quod habet visionem remissiorem quam ante<pc ana="#virgula"/> sed talis remissio non fit per subtractionem alicuius partis gradualis<pc ana="#punctus"/> quia formae non illo modo intenditur vel remittuntur<pc ana="#virgula"/> igitur oportet quod haec sit quia eadem qualitas manens cessat esse visio istorum quorum prius erat visio
</p>


<p xml:id="b1d3qun-dpspau">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">10</note><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea sit albedo visa visione et post hoc instans ponatur una alia albedo simillima quae vocetur in eodem loco quo fuit a et a adnihiletur<pc ana="#virgula"/> visione conservata<pc ana="#punctus"/> quaero tunc aut per videbitur c<pc ana="#punctus"/> simillimum <c>a</c><pc ana="#virgula"/> vel non<pc ana="#punctus"/> si sic igitur visio <c>b</c> quae modo non est visio <c>c</c><pc ana="#punctus"/> erit postea visio illius<pc ana="#virgula"/> et per consequens eadem visione qua videtur una pars integralis albedinis videtur et alia sibi simillima<pc ana="#punctus"/> igitur pars integralis noviter acquisita noviter videtur per visionem continue prius repraesentem partem integralem praeexistentem<pc ana="#punctus"/> si non<pc ana="#punctus"/> contra a potest videri ab oculo meo tuo et infinitis aliis etiam<pc ana="#punctus"/> igitur infinitae visiones possunt repraesentare a quae possunt esse simillimae visioni repraesenterbiti? albedinem simillimam a quarum nulla potest repraesentare <c>c</c> nec ab <c>a</c> consequens falsum quia tunc sequetur quod iste terminus repraesentativum <c>a</c> esset terminus communis infinitis individuis alicuius speciei conveniens et repugnans aliis infinitis eiusdem speciei<pc ana="#punctus"/> consequens falsum tunc enim periret via probandi per indeterminatam aliam universalem<pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sidapi">
  similiter <ref>primo <name ref="#Aristotle"/><title ref="#deCaelo">de caelo</title></ref> arguitur quod si haec terra nata sit descendere ad hoc centrum quod quantumque terra istius mundi vel alterius sit nat descendere ad hoc centrum et sicut habere ibi per <ref><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> commento 80</ref> dicere quod terra alterius mundi movetur ad centrum illius<pc ana="#virgula"/> et non ad centrum illius quia est proprii quibus illi centro<pc ana="#pilcrow"/> istud est extra normam nec indiget disputatione<pc ana="#virgula"/> ubi habetur etiam quod propinquitas non variat speciem et nota pro his ibi 78 et 79 sed haec ratio <name ref="#Aristotle">philosophi</name> non valeret negato principio hic assumpto ad propositum igitur
</p>


<p xml:id="b1d3qun-uiiqao">
  Item intellectus qui modo non intelligit per intellectionem <c>a</c> potest intelligere per <c>a</c> igitur similiter obiectum modo non intellectum per<pc ana="#virgula"/> <c>a</c><pc ana="#virgula"/> poterit per ipsum intelligi<pc ana="#punctus"/> loquor de intellectionibus similibus<pc ana="#virgula"/> et obiectis similibus<pc ana="#virgula"/> assumptum patet quia intellectio<pc ana="#punctus"/> Sortis<pc ana="#punctus"/> potest poni in Platone<pc ana="#virgula"/> et consequentia patet<pc ana="#virgula"/> quia notitia essentialius dependet a subiecto quam ab obiecto
</p>


<p xml:id="b1d3qun-diciad">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">12</note>Item conceptus numerales omnes sunt eiusdem speciei<pc ana="#punctus"/> aliter partes albedinis divisae possent causare infinitas qualitates specifice distinctas nam illis visis potest intellectus habere conceptus numerales quoquo sibi formare placuerit isti igitur conceptus sic potuerunt intendi et remitti quod erunt simillimi<pc ana="#virgula"/> et per consequens qui prius repraesentaverit quinque poterit praecise repraesentare tria sicut repraesentat alius cui sit simillimus<pc ana="#punctus"/> quia si quid convenit uni simillimorum<pc ana="#virgula"/> simile convenit vel convenire potest reliquo<pc ana="#punctus"/> aliter sequitur inconveniens illatum prius in argumento 10
</p>


<p xml:id="b1d3qun-tdienm">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">13</note>Item si oculus continue videat aliquid prius motum<pc ana="#virgula"/> et post quiescens<pc ana="#virgula"/> eadem visio quae prius repraesentavit motum<pc ana="#virgula"/> repraesentabit quietem<pc ana="#virgula"/> et non motum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qdipie">
<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">14</note>Item quaelibet pars quantitativa visionis bruti quae visio est perceptio perceptio vel est visio perceptiva et multae sunt partes ita minime<pc ana="#virgula"/> quod si essent per se nulla earum esset visio perceptiva licet remaneret in oculo quo prius<pc ana="#punctus"/> nam aliqua poterit esse ita remissa quod non poterit via negare esse perceptio<pc ana="#virgula"/> igitur pari ratione aliqua ita modica secundum extensionem quod non erat perceptio<pc ana="#virgula"/> et similiter obiectum potest esse ita modicum quod non videtur perceptibiliter igitur qualitas ita modica quod non percipietur et tamen talis pars in toto erat perceptio<pc ana="#punctus"/> quia tota per partes suas est perceptio<pc ana="#punctus"/> et praeter hoc sunt eiusdem speciei<pc ana="#punctus"/> igitur si una est perceptio et reliqua igitur etc.
</p>


<p xml:id="b1d3qun-psvasp">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">15</note>Praeterea si visio vel intellectio separarentur a subiectis suis<pc ana="#punctus"/> non essent cognitiones igitur quod sint cognitiones accidit eis cum antecedens non sit impossibile
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sdipie">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">16</note>Item per <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 7 <title ref="#Physics">Physicorum</title></ref> ad qualitates de prima specie non est motus quia sunt ad aliquid<pc ana="#punctus"/> istud quia non sufficit nisi specialiter intellectum<pc ana="#virgula"/> quia omnia de<pc ana="#virgula"/> mundo sunt ad aliquid<pc ana="#virgula"/> generaliter loquendo<pc ana="#virgula"/> vel relationes quaedam<pc ana="#virgula"/> si vero intelligat quod res quae est notitia potest esse maior vel clarior notitia in duplo<pc ana="#punctus"/> licet intra res quae est notitia non sit maior etiam duplo et sicut proportionaliter augeatur<pc ana="#virgula"/> tunc habetur propositum et cum hoc declaratum est dictum <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> igitur etc.
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aeahio">
  Alia etiam argumenta sunt quae apud me nullum vel modicum habent colorem ideo omittantur
</p>

</div>


<div>

<head>responsio propria ad argumenta</head><p xml:id="b1d3qun-inoads">
<pc ana="#pilcrow"/>Istis non obstantibus teneo conclusionem contrariam quam alias probavi <ref><name ref="#Wodeham"/><title/>distinctione 1</ref> licet haec conclusio sit multorum modernorum et arguit <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzalph</name> contra eam per auctoritates <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> qui 11 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 22</ref> <hi rend="underline">dicit quod<quote>illud quod formatur in acie cogitantis est aliud ab eo quod in memoria conservatur et fit ab eo sicut proles a parente</quote></hi> et in multis passibus quos asserat dicit similia
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ipresq">
<pc ana="#pilcrow"/>Item per rationem si qualitas quae est actualis potest cessare esse cognitio inhaerendo tamen animae sicut prius igitur pari ratione poterit iterato reincipere esse actualis cognitio et tunc intellectus noviter intelligeret sine hoc quod noviter esset causa illius intellectionis in aliquo genere causae quia nihil noviter ageret aut noviter reciperet et sine dubio inquit hoc non videtur intelligere plura alia arguit quae omitto sufficiunt mihi rationes aliquas tactae de transitu a contradictorio in contradictorium et quod rationabilius poneretur hoc de ipsa potentia animae quam de accidente recepto et similia quaedam
</p>


<p xml:id="b1d3qun-apiigp">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad primum</note>Ad primum in contrarium dicendum quod conclusio illata est vera saepe de similinibus<!-- <choice>similisilinibus</choice>-->quarum est tantum habitualis praesentatio illius obiecti et alia actualis immo de actualibus non est inconveniens dummodo sint alterius rei sicut patet de intuitiva cognitione alterius et abstractiva eiusdem vel de visione alterius rei in verbo et eiusdem in genere proprio
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asrean">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad secundum</note>Ad secundum respondi in prologo quod hoc non sit per eundem actum numero
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atsdia">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad tertium</note>Ad tertium subiectum ibi illius quod per se diligitur scilicet bonitatis moralis non diligenter nisi per accidens<pc ana="#virgula"/> in casu arguit et de talibus concessi supra distinctione prima quod possunt non cognosci vel non diligi eisdem actibus remanentibus<pc ana="#virgula"/> sicut eodem actu visionis quo primo video per accidens substantiam panis in hostia consecranda<pc ana="#punctus"/> eandem non video hostia consecrata sic in proposito cum distincte diligo moraliter bonos dum quia tales unde cum me ignorante desinuntdesinunt aliqui subesse huic accidenti et a me diligi illo actu<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqqnci">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginRight">ad quartum</note>Ad quartum quod tunc posset aliquid diligi et non cognosci<pc ana="#virgula"/> patet ex prima distinctione<pc ana="#virgula"/> ubi tenui quod dilectio est cognitio<pc ana="#virgula"/> ideo nego consequentiam illam
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqdcaa">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginRight">ad quintum</note>Ad quintum dicendum quod si dilectio qua Sortes diligit Sortem ipsum<pc ana="#virgula"/> poneretur in Platone<pc ana="#virgula"/> Plato per istam non diligeret Platonem<pc ana="#virgula"/> sed Sortem et similiter si dilectio qua Sortes vult se diligere angelum<pc ana="#virgula"/> poneretur in Platone<pc ana="#virgula"/> Plato vellet per illam Sortem diligere angelum<pc ana="#punctus"/> et eodem modo si intellectio qua Sortes experitur se intelligere poneretur in Platone<pc ana="#virgula"/> ille iudicaret Sortem intelligere vel experiretur nisi experientia aliquid cognoscet in hoc vocabulum<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asbpeo">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">Ad sextum</note>ad sextum bene volo quod dilectio Sortis et odium Platonis naturaliter compatiuntur se in eodem<pc ana="#virgula"/> dici tamen potest<pc ana="#virgula"/> quod non omne odium eiusdem speciei cum odio Platonis compatitur se cum dilectionem Sortis naturaliter<pc ana="#punctus"/> quia aliquod eiusdem speciei similiter contrariatur<pc ana="#virgula"/> et istud non<pc ana="#virgula"/> quia ad contrarietatem actuum huiusmodi individualium dilectionum scilicet cognitionum requiritur identitas numeralis obiecti<pc ana="#virgula"/> unde etiam illi iudicio quo iudicarem hunc hominem esse Sortem<pc ana="#virgula"/> demonstrato Sorte repugnaret contrarie iudicium quo iudicarem eundem non esse Sortem et tamen non illud iudicium quo iudicarem illum hominem non esse Sortem demonstrando Platonem<pc ana="#punctus"/> unde amor et odium<pc ana="#virgula"/> vel error et scientia<pc ana="#virgula"/> non contrariantur nisi sint respectu eiusdem<pc ana="#punctus"/> licet sint eiusdem speciei cum quibusdam quae invicem contrariantur<pc ana="#punctus"/> et in hoc est speciale in actibus vitalibus qui sunt ipsi motus et ordines primorum erga obiecta
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pcscqe">
<pc ana="#pilcrow"/>Praeterea contrarietas si esset inter illas qualitates non cessarent esse contrariae ex hoc quod cessarent referri ad ea quae prius ita videretur posse dici uno modo<pc ana="#punctus"/><pc ana="#pilcrow"/> Aliter et unos quod non sunt eiusdem speciei<pc ana="#virgula"/> quia ex alia et alia causa concepta<pc ana="#virgula"/> habentur aliqua etiam secundum speciem alia<pc ana="#punctus"/> istud tamen argumentum et fere omnia alia procedunt ex non causa ut causa quia difficultas est communis isto non posito et quaeritur eius causa quomodo evadetur<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ascpps">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad septimum</note>Ad septimum cum accipitur quod visio potest esse in sensu subiective<pc ana="#virgula"/> sine hoc quod ipsa sit visio<pc ana="#virgula"/> nego et tamen probatur<pc ana="#virgula"/> quod albedo minor in suo toto potest vidi quam si esset per se<pc ana="#virgula"/> concedo<pc ana="#virgula"/> quam posset si nulla alia vide<del>t</del>retur non dico quam si esset per se<pc ana="#virgula"/> quia tales multae simul positae possent sensum immutare licet non componerent<pc ana="#punctus"/> et ultra quod si omnes aliae partes destruerentur talis pars cessaret videri<pc ana="#virgula"/> et ita etiam qualitas esse cessaret quae prius fuit visio istius<pc ana="#punctus"/> et cum probatur quod non a simili per delectationem appetitus quae poterit esse ita remissa quod appetitus ista informatus non poterit per istam perceptibiliter delectari<pc ana="#virgula"/> si intelligatur quod delectatio ista poterit esse ita remissa quod ista delectatio non perciperetur concedo<pc ana="#virgula"/> et proportionaliter de visione<pc ana="#virgula"/> si autem intelligetur quod sicut ita parva quod obiectum delectationis per huiusmodi delectationem vel qualitate non perciperetur<pc ana="#virgula"/> nego<pc ana="#virgula"/> quia nullus talis actus in sensu vel in intellectu distincte percipitur per seipsum<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aonadd">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad octavum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad octavum non pono aliquod minimum visibile ab aliqua distantia danda<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-antsis">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad nonum</note>Ad nonum teneo augmentationem et diminutionem gradualem in formis fieri per additionem et subtractionem similis in specie
</p>


<p xml:id="b1d3qun-addeva">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad decimum</note>Ad decimum dicendum quod alia albedo non est nata videri visione qua <c>a</c> albedo de facto videtur<pc ana="#punctus"/> et conclusio ad quam deducitur non est inconveniens<pc ana="#virgula"/> non plus quam quod iste terminus esse naturaliter producibile de hac materia prima demonstrata conveniat infinitis individuis ex ea producibilibus et tamen nulli omnium ex aliis materiis producibilium<pc ana="#punctus"/> et tamen istud secundum argumento negatur<pc ana="#punctus"/> quare igitur primum ab isto argumentum et quod tunc accipitur quod perit via inducendi universalem non sequitur<pc ana="#punctus"/> sed est fallacia consequentis<pc ana="#punctus"/> verum est enim quod hanc universalem omnis visio huiusmodi speciei<pc ana="#virgula"/> cuius est visio albedinis b potest esse visio b perit via vera inducendi<pc ana="#punctus"/> sed non hanc<pc ana="#virgula"/> omnis talis visio est visio albedinis<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aspcmd">
<pc ana="#pilcrow"/>ad secundam propositionem de <ref><name ref="#Aristotle">Philosopho</name> et <name ref="#Averroes">Commentatore</name> I <title ref="#deCaelo">de caelo</title> et <title ref="#Metaphysics">metaphysica</title></ref> nullus catholicus decet tenere illud argumentum universaliter??? nisi qui negaret dei omnipotentiam posse extra hunc mundum posse alium omnino similem producere<pc ana="#virgula"/> et posito quod sic fiat conclusio quam philosophus ibi probare nititur falsa esset<pc ana="#virgula"/> et de facto est falsa et erronea secundum principia fidei<pc ana="#virgula"/> quia intendit ibi probare impossibilitatem plurium mundorum haec igitur ratio movisse catholicum minime debuisset<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aubqif">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad undecimum</note>Ad undecimum bene volo quod aliquid quod modo non intelligitur per intellectionem <c>a</c> potest in casu per accidens esse obiectum illius intellectionis<pc ana="#virgula"/> non tamen per se<pc ana="#virgula"/> et cum probatur quod sic<pc ana="#virgula"/> quia alius potest per illam intelligere si ponatur in ipso et intellectio essentialius dependet a subiecto suo quam ab obiecto<pc ana="#virgula"/> dico quod saepe essentialius in essendo<pc ana="#virgula"/> sed quod ipsa subiecto cui inhaeret sicut vitali principio repraesentet obiectum cuius est dictus actus sibi inhaerebit<pc ana="#virgula"/> hoc habet inseparabiliter ex natura sui<pc ana="#virgula"/> et in hoc nec ab obiecto dependet<pc ana="#virgula"/> nec oportet quod a subiecto active<pc ana="#punctus"/> sed ab isto qui active conservat eam in subiecto quodcumque illud fuerit
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aseudi">
<pc ana="#pilcrow"/>Ad duodecimum<note type="marginalNote" place="marginLeft">ad duodecimum</note> dicendum quod conceptus pure numerales non sunt eiusdem speciei<pc ana="#punctus"/> sed sunt conceptus mere syncategorematici sicut omnis<pc ana="#virgula"/> et alias<pc ana="#virgula"/> quod patet<pc ana="#virgula"/> quia terminum mediate sequentem faciunt stare confuse tantum<pc ana="#punctus"/> sicut<pc ana="#virgula"/> <mentioned>omnis</mentioned><pc ana="#virgula"/> non enim sequitur <mentioned>bis comedisti panem igitur bis illum panem vel illum</mentioned><pc ana="#virgula"/> et ideo quantumcumque unus intendatur vel remittatur numquam fiet simillimus alteri<pc ana="#virgula"/> sicut nec conceptus cui correspondet haec vox <mentioned>alias</mentioned> potest fieri simillimus qui experimitur per hanc vocem <mentioned>omnis</mentioned> et consequenter per omnia<pc ana="#punctus"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad propositum pertranseo de illis ut de istis
</p>


<p xml:id="b1d3qun-uteqsc">
  unum tamen est advertendum quod nominaliter expressa sumuntur quasi collective et non faciunt terminum mediate sequentem stare confuse tantum sicut nec <mentioned>omnis</mentioned> quando sumitur <del>quasi</del> collective<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atdsat">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">ad tertium decimum</note>Ad tertium decimum dicendum quod accedit visioni quod eius per se obiectum moveatur<pc ana="#virgula"/> vel quiescat<pc ana="#virgula"/> et per consequens quod ad ipsum sit motus<pc ana="#virgula"/> vel quod ipsum sit quies<pc ana="#virgula"/> quamvis mediante <del>v</del> visione posset evidenter iudicari<pc ana="#virgula"/> vel saltem apparere quod res visa moveatur<pc ana="#virgula"/> et ideo dicatur motus esse de numero per se sensibilium<pc ana="#punctus"/> et ideo hic est dicendum consequenter sicut supra ad tertium<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqdaps">
  <note type="marginalNote" place="marginRight">ad quartum decimum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum decimum sicut ad probationem septimi
</p>


<p xml:id="b1d3qun-arvssc">
  <note type="marginalNote" place="marginRight">ad quintum decimum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum decimum verum est quod omnis cognitio repraesentat alicui illud cuius est signum et ideo si in nullo est subiective nullius est signum tale naturaliter offerens obiectum cuius natum est esse signum<pc ana="#punctus"/> nisi forte per modum obiecti sicut ymago Herculis repraesentat Herculem<pc ana="#virgula"/> et facit Herculem habitualiter cogitatum venire in actualem cogitationem<pc ana="#virgula"/> sed de taliter signare naturaliter ad propositum<pc ana="#punctus"/> et tamen concedendum est eo modo quo accidit illi rei quae est intellectio quod ipsa sic accidens non enim est accidens nisi quando accidit et sicut accidit sibi esse qualitatem quia non dicitur qualitas nisi a qualificando ita accidit sibi quod ipsa sic cognitio<pc ana="#punctus"/> quia natura sua est nata esse intellectio non sibi ipsi sed suo subiecto<pc ana="#virgula"/> et sicut non potest illi in esse subiective quin ipsum qualificet ita nec quin sit sibi cognitio<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-addvvf">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad sextum decimum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad sextum decimum dicendum quod ista conceptio non salvat in talibus non esse motum ad mentem Philosophi quia ista opinio ponit omnem formam in qua Philosophus ponit motum secundum qualitatem esse sine additione rei vel subtractione<pc ana="#virgula"/> sed verior fantasia pro Philosopho est quod non scientia fit vel fieri potest scientia sine aliqua mutatione scientis vocando scientiam omnem veram notitiam iudicativam<pc ana="#punctus"/> si enim stante notitia tali<pc ana="#virgula"/> res aliter se haberet<pc ana="#virgula"/> et post incipiat ita se habere sicut significat talis notitia<pc ana="#punctus"/> tunc habetur scientia sine mutatione scienti<pc ana="#virgula"/> quia eo ipso quod res est vel non est ordo dicitur etc.<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sedpvs">
<pc ana="#pilcrow"/>Similiter est de actu virtuoso tam appetitivo quam cogitativo<pc ana="#punctus"/> quod potest esse sic bonus et talis qualis debent esse postquam non fuit talis sine novitate alicuius sibi addito in subiecto scilicet per novitatem praecepti<pc ana="#virgula"/> vel huiusmodi<pc ana="#virgula"/> similiter de pulchritudine et de sanitate et ita de multis quae ponitur in prima specie qualitatis<pc ana="#punctus"/> nam aliqua fiunt pulchritudo et sanitas ad amotionem aliorum sine additione vel subtractione ab illa vel ab illis quae erunt pulchritudo vel sanitas
</p>

</div>


<div>

<head>responsio ad principales argumenta</head>
<div>
<head>ad prima argumenta</head>
<p xml:id="b1d3qun-apasis">
<pc ana="#pilcrow"/>ad primum argumentum principale istius dubii cum inquiritur quid vocaretur memoria<pc ana="#punctus"/> videtur mihi quod respectu primi actus intuitivi<pc ana="#punctus"/> intellectus cum obiecto sufficienter praesente ad causandum actum illum<pc ana="#punctus"/> se habent sicut praesens respectu illius notitiae tamquam prolis respectu <choice><abbr>ant</abbr><expan cert="low">autem</expan></choice> actuum abstractivorum post primum qui causantur ab intellectu et actu intuitivo<pc ana="#virgula"/> intellectivo cum habitu vel specie vel quovis alio momine appelletur<pc ana="#virgula"/> apud me tamen magis proprie loquendo vocari<pc ana="#virgula"/> debet<pc ana="#virgula"/> habitus quia species stricte loquendo solet vocari a ponentibus eam aliquid in potentia praevium primo actui quod non credo esse necessarium nec et verum cum probatur quod habitus vel species non distinguitur ab actu<pc ana="#virgula"/> nec econtra<pc ana="#virgula"/> per speciem in sensu<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-dqsiea">
  Dicendum quod <mentioned>sensus</mentioned> dupliciter sumitur<pc ana="#virgula"/> uno modo pro potentia seu natura vitali receptiva immediate sensationis<pc ana="#punctus"/> et in illa non recipitur aliqua praevia species primo actui posteriorem tamen bene recipit qualitatem quae saepe vocatur species ab auctoritatibus et secundum veritatem est habitus<pc ana="#pilcrow"/>alio modo accipitur sensus pro composito ex tali potentia et organo corporeo cuius est actus<pc ana="#punctus"/> et forma et sic loquendo in sensu id est in organo sensus quod est altera pars sic accepti sensus<pc ana="#virgula"/> recipitur species<pc ana="#virgula"/> quae est compositum activum sensationis requisita necessario ad naturalem causationem sensationis exterioris<pc ana="#virgula"/> licet ipsa non sufficiat cum sensu sine actione propria obiecti<pc ana="#punctus"/> et hoc est quod additur<pc ana="#virgula"/> quod in sensu eadem est actio sensus et sensibilis<pc ana="#punctus"/> quia ipsa sensatio est actio acta utriusque<pc ana="#punctus"/> et eodem modo proportionaliter est de intellectione intuitiva<pc ana="#punctus"/> Et si quis vocet illam sensationem vel intellectionem speciem obiecti id est similitudinem seu ymaginem eius certe concedendum est a specie sic data non distinguitur actualis sensatio<pc ana="#virgula"/> sed sic loqui est extra propositum loqui<pc ana="#punctus"/> eodem modo est eadem actio auditus<pc ana="#virgula"/> et sonantis scilicet ipsum audire sicut ipsamet exprimit auctoritas
</p>

</div>


<div>

<head>ad secundum principale argumentum huius dubii secundi</head>
<p xml:id="b1d3qun-asanis">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad secundum principale huius secundi dubii</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum de mutua circulatione in causatione alicuius portionis habitus et econtra Respondeo ut alias alibi<pc ana="#punctus"/> positio quod concesso tali processu mutuo<pc ana="#virgula"/> primus actus causans habitum<pc ana="#virgula"/> inclinatum in actum similem<pc ana="#virgula"/> relinquit unam portionem de specie habitus<pc ana="#punctus"/> quae portio vocatur forte<pc ana="#virgula"/> <mentioned>dispositio</mentioned> non differens ab habitu<pc ana="#virgula"/> nisi sicut imperfectum a perfectiori eiusdem speciei<pc ana="#punctus"/> et haec dispositio quae vocetur tunc <c>a</c> iuvat intellectum ut possit in portionem parvissimam novam actus<pc ana="#virgula"/> multo minorem priori<pc ana="#punctus"/> quia respectu prioris egit intellectus secundum ultimum potentiae suae cum actu intuitivo eiusdem obiecti<pc ana="#punctus"/> et parum plus potest noviter intellectus cum illa dispositione quam prius secundum intensionem<pc ana="#punctus"/> et vocetur illa portiuncula addita primo actui abstractivo <c>b</c> tunc <c>b</c> est multo minor quam actus cui additur<pc ana="#virgula"/> et per consequens minorem portionem causabit de habitu quam erat portio <c>a</c> et ita continue procedetur hinc inde ad minus et minus semper quam prius donec omnis deficiat ulterior additio<pc ana="#punctus"/> et sic sistetur forsan in aliquo citra summum ibi causabile ex omnibus illis portionibus per illum modum additis<pc ana="#punctus"/> ita est ut communiter saltem<pc ana="#virgula"/> et hoc dixi de primo actu abstractivo quia respectu intuitivorum non est potentia habitualis<pc ana="#virgula"/> quia per nullum habitum potest in tales<pc ana="#virgula"/> et actus qui generant habitum sunt tales in quales iterato inclinat habitus et illi non sunt nisi abstractivi nec in intellectu nec in sensu
</p>


<p xml:id="b1d3qun-hqcsif">
  haec est responsio<pc ana="#virgula"/> modo communior<pc ana="#pilcrow"/> Huic etiam addi aliam talem quae aliquibus magis placet scilicet quod cum habetur actus primus sensationis intuitivae vel intellectionis intuitivae<pc ana="#virgula"/> simul tempore semper virtute illius habetur duplex in homine<pc ana="#virgula"/> notitia actualis abstractiva respectu eiusdem<pc ana="#virgula"/> una individualis<pc ana="#virgula"/> alia specifica quarum duarum utraque stanti relinquit dispositionem vel habitum qui cum intellectu sufficiat post in absentia obiecti tunc intuitivae cogitati ad abstractivum actum<pc ana="#virgula"/> in qualem non poterat ante intuitionem talis obiecti<pc ana="#virgula"/> et tunc est respondendum quod in prima generatione habitus<pc ana="#virgula"/> ita est potentia attenta circa obiectum suum mediante cognitione eius intuitiva<pc ana="#virgula"/> quod nihil advertit de abstractiva sua cognitione<pc ana="#virgula"/> sed solum per discursum postea sibi innotescit quod talis causabatur qui habitum in potentia derelinquit<pc ana="#punctus"/> et diceretur secundum hanc secundam responsionem<pc ana="#virgula"/> quod portio primo causato de habitu nihil ultra de actu apposuit<pc ana="#virgula"/> sed causabatur ideo ut esset principium actus ulterius in futuro<pc ana="#punctus"/> et quod postea quando cum isto habitu intellectus principat novum actum virtute propria<pc ana="#virgula"/> et virtute habitus<pc ana="#virgula"/> verum est quod actus causatus relinquid additionem ad habitum priorem<pc ana="#virgula"/> sed ista portio habitus <choice><abbr>abdvens</abbr><expan>adveniens</expan></choice> priori ex novo actu<pc ana="#virgula"/> qui actus processit ab intellectu et priori habitu nihil addit ad actum ex quo causatur ita vice<pc ana="#virgula"/> et hoc quia intellectus est iam prius natura latus et adhibitus tantum illi obiecto respectu cuius est iste actus causatus virtute sui et habitus perhabiti quantum potest pro ista vice<pc ana="#virgula"/><pc ana="#punctus"/> prius natura ut dixi quam informetur portio habitus nova<pc ana="#virgula"/> nec ideo ingeniinavit natura habitum causari vel talem habitus portionem ut tunc serviat ad actum aliquem cum positio est<pc ana="#virgula"/> sed ideo post illa nova portio accrescit ut ipsa serviat in futurum <gap quantity="1" unit="words"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-esissn">
  et secundum hanc responsionem negatur tota fantasia de mutuis reflexionibus habituum et actuum in causando quia statim ponit quod portio habituus non apponit aliquid ad actum ex quo processit<pc ana="#punctus"/> et hoc quia ut praetactum est<pc ana="#virgula"/> intellectus non adhibetur obiecto nec applicatur causaliter nisi mediante habitu primo huic portioni quo se iam contulit in obiectum tale mediante actu quem potentia eliciebat sic habituata<pc ana="#virgula"/> alias cum bene poterit potentia illa<pc ana="#virgula"/> mediante toto habitu composito ex parte habitus nunc genita et priori in actum perfectiorem<pc ana="#virgula"/> quam sic ille quae nunc elicit mediante priori parte habitus huius responsionis sive sic vera sive non<pc ana="#virgula"/> esset difficile reddere claram causam aliam qua nunc dictam sive ista sufficiat sive non
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ctpasd">
<pc ana="#pilcrow"/>Contra tamen priorem responsionem est argumentum unum probabile quia quantumcumque sic decrescat augmentum habitus ex una parte<pc ana="#virgula"/> et actus ex alia<pc ana="#virgula"/> et bene vitetur actus et habitus infinitas intensiva per hunc modum immo quod ad modicum hinc inde stetur tamen de habitu illo ad quem pervenitur ex omnibus portionibus illis composito<pc ana="#punctus"/> quaeretur an sic causatus a toto actu ex parte alia<pc ana="#punctus"/> et pari ratione ex alia parte de actu composito ex omnibus portionibus actus praeter primum qui non processit ab habitu quaereretur<pc ana="#virgula"/> an ille actus causabatur ex habitu isto qui totus provenit ex actu illo quem nunc habito et sequentibus appositis per portiones habitus<pc ana="#virgula"/> vel non<pc ana="#virgula"/> si sic<pc ana="#virgula"/> videtur esse circulus in causis et quod idem per consequens erit a se<pc ana="#virgula"/> si non<pc ana="#punctus"/> contra totus <c>b</c> est causatus a quo igitur et similiter totus <c>a</c> est causatus a quo igitur sit habitus iste totus <c>b</c> et primus actus qui omnem praecessit habitum sit <c>a</c> et actus compositus ex illo et sequentibus sit <c>c</c> et compositus ex residuis partibus praeter <c>a</c> sit <c>d</c>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-prhmvm">
<pc ana="#pilcrow"/>hic poterit responderi secundum duplicem fantasiam una est quod tandem devenietur vel ad actum ita debilem et remissum quod iste non sufficiet ulterius causare portionem aliam habitus ulteriorem vel e converso quod tandem devenietur ad portionem causandam habitus a portione actus ulterius precausata provenientem ita remissam et debilem quod illa habitus portio non erit prae sui debilitate ac remissione sufficiens ad aliquid vel terminus actui apponendum et hoc poterit quandoque contingere ex una parte quandoque <gap quantity="1"/>ex alia secundum portionem et exigentiam quantitatis virtutis primae maioris vel minoris<pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-echmvr">
  et contra hanc responsionem obstare non video nisi quod non est dare minimum actum in specie alia mere naturaliter agentium inexistens portio autem ultimo addita est suo toti in eodem instanti quo primo est particula alia inexistens igitur nulla erit ratio quin ipsa debeat agere ut priores<pc ana="#punctus"/> maior autem huius rationis declarari posset inductive licet enim sit dare albedinem maximam quae a certa distantia ceteris paribus non poterit visum immutare ad visionem sui<pc ana="#punctus"/> vel enim oportet hoc<pc ana="#virgula"/> vel oportet dare minimam a tali distantia visibilem et tunc oportet naturaliter dare ultimum rei permanentis in esse ut alias probavi sequi<pc ana="#virgula"/> et nihilominus falsum esse<pc ana="#virgula"/> ex quo tamen ipsa est maxima quae videri non potest a tali distantia ceteris paribus a visu dato sequitur quod non est dare ita parvam sibi possibilem addi secundum latum ad superficiem istius albedinis ad nos versam quin ab ista distantia poterit resultans videri et agere in sensum istum<pc ana="#virgula"/> et per consequens cum totum non possit agere illa substracta ipsa erit virtus activa partialis eiusdem activi totalis in hoc passu<pc ana="#virgula"/> et ita arguam per idem medium quod ignis quantumcumque parvus agere possit in passum hic positum in quacumque distantia certa ab eo quantumcumque magna potentiam etiam si distat ad spatium mille mundorum tanto poterit toti inexistere quod hinc agat quod concedo<pc ana="#punctus"/> et ideo non possum istam iam positam responsionem in casu argumenti facti licet pulchra et probabilis appareat prima facie sustinere<pc ana="#virgula"/> nisi vellem dicere quod totum aliquod cuius auctoritas intelligatur ex omnibus et ex qualibet sui parte agit<pc ana="#virgula"/> in quid medietas virtutis secundum quam operatur nihil agit igitur non esset ut mihi videtur rationabile
</p>


<p xml:id="b1d3qun-apftpr">
  Aliter poterit fantasari quod non sit dare ultimam portionem habitus quae non??? sufficiat causare aliquid de actu<pc ana="#virgula"/> nec econtra<pc ana="#virgula"/> sed sit uterque processus hinc inde sine fine ex ea parte versus quam hinc inde itur semper ad minus et minus<pc ana="#virgula"/> sicut est de proportionibus partibus bipedalis lineae quarum partium prima sit eius medietas<pc ana="#punctus"/> secunda medietas residui<pc ana="#virgula"/> et sic sine fine id est sine ultima et cui videbitur haec secunda fantasia nec vera<pc ana="#virgula"/> necesse habebit totam primam responsionem
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aapeas">
  ad argumentum principale cui sum in respondendo dimittere et se ponere ad secundam<pc ana="#pilcrow"/> sed hanc sustinendo cum quaeretur aut totus habitus <c>b</c> causatur ibi ab aliquo vel non constat enim quod causatus sic ab aliquo vel ab aliquibus actibus<pc ana="#punctus"/> vel dabitur aliquis habitus causatus naturaliter et non ab actu vel actibus quibuscumque<pc ana="#virgula"/> quod mihi dandum non videtur<pc ana="#punctus"/> unum mihi videtur quod melius dicitur quod ab actibus quam quod ab actu<pc ana="#virgula"/> quia multae immo infinitae partes actus a quo diceretur causari causantur econverso ab habitus huius partibus sed econverso non est dandum quod totus actus <c>c</c> causetur ab habitu vel habitibus ex parte alia quia <c>a</c> actus praecessit omnes per positum totus tamen <c>d</c> actus est causatus ab habitu vel habitibus ibi datis et quia actus <c>a</c> non procedit ibi ab habitu aliquo ideo non est ibi circulus<pc ana="#virgula"/> ut argui possit idem a seipso causari mediante <del>in</del> isto processu mutuo praeconcesso secundum primam responsionem<pc ana="#punctus"/> si autem quaeratur ulterius secundum hanc fantasiam respondendo utrum totus habitus <c>b</c> sumpto ly<pc ana="#virgula"/> <mentioned>totus</mentioned> categorematice causet ibi actum aliquem et pari ratione econtra utrum totus <c>d</c> actus causet ibi habitum<del><gap unit="words" quantity="1"/></del> aliquem vel effectum adaequatum sibi effectum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-rmvpsc">
<pc ana="#pilcrow"/>respondendum mihi videtur quod licet utrumque totus causetur ut praedixi neuter tamen totus aliquid causat<pc ana="#punctus"/> neuter enim totus habet ibi aliquid posterius se secundum naturam quia non est maior ratio quod iste totus quam iste cum ex utraque parte fuerit processus in generationibus huius sine fine id est sine ultimo genito et tamen omnis effectus est secundum naturam posterior sua causa
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ciqieb">
<pc ana="#pilcrow"/>contra in quocumque passo uniformiter praesente utrisque potest causa alia mere naturaliter activa alicuius speciei habere effectum ab eo causatum potest et causa perfectior et intensior eiusdem speciei tunc quando et in perfectior sed <c>b</c> habitus et prima eius pars quae causabatur totaliter a posito actu <c>a</c> quae prima pars habitus istius vocetur <c>e</c> <!-- Not sure about these variables! --> <c>b</c> inquam et <c>e</c> sunt eiusdem speciei ultimae seu specissimae et <c>b</c> est perfectius in ista specie quam <c>e</c> sicut omne totum est sua parte et <c>e</c> in potentia ista utraque aequaliter praesenti habet effectum posteriorem se secundum naturam igitur et <c>b</c>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-reqcie">
<pc ana="#pilcrow"/>respondendum est quod maior licet sit valde apparens falsa est tamen in casu argumenti<pc ana="#punctus"/> secundum hanc responsionem fantasiae quae pertracto non enim oportet quod illud perfectius habeat effectum aliquem se toto simul sumpto vel qualibet eius parte posteriorem in tali passo sed sufficit quod eius partes tales quae sit mutuo producebantur ad quas pervenitur circa finem talis processus habeant effectus suos ad hoc stantes et in mentem componentes in ista potentia quibus in ea stantibus totus iste habitus <c>b</c> simul sumptus plus non potest sed illis amotis plus multo posset <c>b</c> totus quam ille <c>c</c> producere sicut faciet alias forte postea postquam cessantibus omnibus illis actibus partialibus totus <c>b</c> habitus remanebit et in actus alios priori toti similes inclinabit exemplum causae negationis dictae maioris in extensis sic quod a calor pedalis calefaciat aerem circumstantem usque ad aliquam distantiam et calor ab isto causatus ulteriorem et ita deinceps donec semper pars posterior remissius agendo quam prior ita suas protedant actiones usque quo cessent agere isto modo totus calor compositus secundum extentionem ex omnibus illis quorum quilibet prior pertingere ymaginatur usque ad remotiorem est calor ita perfectus sicut sua prima pars et tamen non potest agere in passum sibi immediatum secundum situm et cum prima pars eius egit in passum sibi immediatus secundum situm et est ibi causa proportionalis priori quod quaelibet eius pars sistens circa finem huius protensionis egit quantum potuit et ex remissioritate continua venitur usque ad defectionem et in potentiam ulterius sit agendi hic tamen in exemplo est illud ymaginabilius sed protensionem quam in proposito de quo inquiritur nisi quod ibi magis patet qualiter quaelibet portio istarum in quibus processit ista mutua reproductio sistens alicubi circa finem processus habet effectum sibi aequatum quem et continuat in casu argumenti et ideo non potest plus quasi agere isto remanente in ista potentia in quam iam egit
</p>

</div>
</div>
</div> <div xml:id="a2tertiumdubium">
<head>Tertium Dubium</head>
<p xml:id="b1d3qun-tdsan">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">tertium dubium</note><pc ana="#pilcrow"/>tertium dubium secundi articuli est utrum tertia pars ymaginis procedat realiter a secunda amor scilicet a notitia
</p>


<div>
<head>Rationes principales</head>
<p xml:id="b1d3qun-evqtej">
  et videtur quod non quia si sic tunc amor angeli qui peccavit quo affectavit aequalitatem dei processit ab alia notitia aut igitur ab obscura notitia dei aut a clara si ab obscura notitia dei igitur cum obscura notitia in illo fuerit pena peccati sequitur quod primum peccatum angeli processit a pena peccati et ita sequitur quod pena naturaliter saltem praecessit culpam contra <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> 11 <title ref="#DeGenesiAdLitteram">Genesim ad Litteram</title> c. 24</ref> si amor iste istius angeli iste processit a clara notitia dei igitur angelus malus clare vidit deum quando fuit in maximo peccato et per consequens simul fuit miser et beatus quod nullus potest deum videre clare nisi beatus quia <quote>haec est vita aeterna ut cognoscant te</quote> etc. <ref><title ref="#John">Iohanne</title> 17</ref>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-itpics">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">secunda responsio</note><pc ana="#pilcrow"/>Item tunc primus amor in mente alicuius procederet a notitia et supposito quod iste amor sit respectu alicuius delectabilis cum tunc illa notitia sit verbum quia est cognitio alicuius respectu placentis igitur est verbum per definitionem verbi ex quo sequitur quod primus amor mentis in isto casu procedit a verbo consequens falsum quia tunc idem esset causa et effectus respectu eiusdem quia omne verbum procedit ab amore secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> IX <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 21<pc ana="#punctus"/> 24 et 31</ref><pc ana="#punctus"/> et <ref>libro IX <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 14<pc ana="#punctus"/> 21</ref> et per consequens si amor iste primus procedit ab aliquo verbo et illud verbum ab aliquo amore tunc primus amor procederet a primo amore et ita idem causa sui
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pqppaa">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">tertia responsio</note><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea quod primus amor non procedat ab aliqua notitia videtur quia prima notitia procedit ab amore igitur non econtra<pc ana="#punctus"/> assumptum probatur quia prima cognitio sensitiva procedit ab amore igitur et prima intellectiva ultimum assumptum probatur quia notitia prima sensitiva sit a voluntate copulante sensum cum sensibili secundum <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> XI <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 4<pc ana="#punctus"/> 7<pc ana="#punctus"/> 9<pc ana="#punctus"/> 21<pc ana="#punctus"/> 29 et quasi per totum librum</ref> sed voluntas non copulat nisi per amorem cum non habeat alium aliquem actum quo sic copulet igitur quaelibet cognitio sensitiva procedit ab amore
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qpaaci">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">quarta responsio</note><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea appetitus sensitivus potest esse sine cognitione igitur et appetitus intellectivus assumptum probo quia naturaliter haberet famem et sitim et si numquam sentiret aliquid ab extrinseco sed fames et sitis sunt appetitus per <ref><name ref="#Averroes">commentatorem</name> II <title>de anima</title> commento 28</ref> igitur
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qiqecc">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">quinta responsio</note><pc ana="#pilcrow"/>Item quinto talis dilectio lebere elicita a voluntate aut esset eadem res<pc ana="#punctus"/> cum intellectione praesupposita ad hoc quod aliquid libere diligatur aut non si sic cum non sit maior ratio quod ista res possit fieri dilectio quam odium igitur dilectio posset esse odium<pc ana="#punctus"/> contra probatur per syllogismum expositionum haec res est dilectio<pc ana="#punctus"/> haec res potest esse odium igitur dilectio potest esse odium si non est intellectio cum deus omne absolutum creatum posset servare sine alio igitur posset servare dilectionem istam destructa ista intellectione et eadem ratione omni intellectione destructa et tunc voluntas posset diligere incognitum<pc ana="#punctus"/> contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name> et contra experientiam Et iuxta hoc ex libertate voluntatis potest idem inconveniens deduci confirmatur quia tunc voluntas libere posset imperare cognitionem de aliquo de quo non cogitatur actu aut igitur illud apprehenditur actu vel non<pc ana="#punctus"/> si non voluntas operatur volitione circa incognitum si sic frustra praeciperet quia fieret prius quam perciperetur et prima hoc contra casum
</p>

</div>


<div>

<head>Oppositum</head>
<p xml:id="b1d3qun-aocdim">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">oppositum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad oppositum <ref><name ref="#Augustine"/>XV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 67 et 77</ref> utrobique enim dicit quod amor procedit de scientia de ipsa mente<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pnppan">
  praeterea notitia praesupponitur amori<pc ana="#punctus"/> sicut probat <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> VIII <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 16 et 10</ref><pc ana="#punctus"/> <ref><name ref="#Augustine"/><title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 4<pc ana="#punctus"/> 8</ref> et quasi per totum librum et <ref><name ref="#Anselm"/>III <title ref="#Anselm_DeLiberoArbitrio">de libero arbitrio</title> dicit hoc c. 42</ref> quia nihil potest amari nisi cognitum quamvis possit aliquid cognosci et non amari<pc ana="#punctus"/> sicut vult <name ref="#Augustine">augustinus</name> omnibus locis praeallegatis igitur cognitio aliquo modo est causa amoris et certum est quod non malis nec finalis nec formalis igitur effectiva igitur amor procedit a notitia
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pnadtc">
<pc ana="#pilcrow"/>Praeterea nisi amor procederet de<pc ana="#virgula"/>notitia actuali seu cognitione non esset amor inter ista proportionaliter consequens scilicet cuius oppositum declarat <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> IX <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 29</ref> et <ref><name ref="#Augustine"/>XV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 67</ref>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ppeeac">
  praeterea <name ref="#Aristotle">philosophus</name> et <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name> III <title ref="#deAnima">de anima</title> commento 50</ref> determinantes modum per quem generantur in animali desiderium sive appetitus<pc ana="#virgula"/> dicunt<pc ana="#virgula"/> quod hoc fit ex hoc quod ymaginatio ymaginatur rem<pc ana="#punctus"/> primo vel intellectus et postea res ipsa concupiscitur vel repraesentatur igitur ipsi volunt quod amor sive desiderium quod ipsi vocant ibi appetitum intellectivum sicut ibi dicit <name ref="#Averroes">Commentator</name> fiat ex actuali cognitione
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pcdiia">
<pc ana="#pilcrow"/>Praeterea commento 54 dicit <name>Commentator</name> quod omnis appetitus fuit ab intellectu in actu
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pcdqsp">
  Praeterea commento 56 dicit <name>Commentator</name> quod <quote>omnis appetitus fit ex ymaginatione et ymaginatio ex quinque sensibus particularibus</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pmcdie">
  Praeterea <ref><name ref="#Averroes"/>XI <title ref="#MetaphysicsCommentary">Metaphysicae</title> commento 36</ref> sicut appetitus in brutis animalibus est propter sensum qui comprehendit voluptuosum<pc ana="#punctus"/> et ita voluntas sive desiderium intellectus est propter intellectum et statim post desiderium enim est propter aestimationem eius quod est aliquid esse bonum<pc ana="#punctus"/> et quod nos aestimamus aliquid esse bonum propter quod desideramus ipsum haec conclusio plane patet quod secundum eum amor producitur a notitia actualietc.
</p>

</div>


<div>

<head>responsio ad tertium dubium</head><p xml:id="b1d3qun-aidaps">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">secundum dubium</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad istud dubium dicendum est quod sic loquendo de amore qui est actus amandi<pc ana="#virgula"/> vel appetendi per viam naturae causatus<pc ana="#punctus"/> et ideo amor huiusmodi inter<pc ana="#virgula"/> partes ymaginis proportionaliter spiritu sancto in ymagine increata secundum <name ref="#Augustine">augustinus</name> ubi prius arguendo ad partem oppositam dubitationis huius<pc ana="#punctus"/> haec conclusio satis patet per argumentum supra positum in primo articulo et per haec argumenta ad partem secundam
</p>


<p xml:id="b1d3qun-siptap">
  si instes per <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> IV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title></ref> ibi quasi per totum dicit quod mens humana est ymago trinitatis increatae ratione illius trinitatis scilicet mentis<pc ana="#virgula"/> notitiae<pc ana="#virgula"/> et amoris<pc ana="#virgula"/> in qua trinitate notitia procedit de mente<pc ana="#punctus"/> et amor de notitia<pc ana="#punctus"/> et tamen secundum eum ibi tam amor quam notitia sunt una essentia mentis<pc ana="#punctus"/> igitur amor ibi non distinguitur realiter a notitia actuali a qua procedit nec notitia actualis quae est ibi proles a mente ipsa tamquam a parente
</p>


<p xml:id="b1d3qun-rudtau">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">finis</note><pc ana="#pilcrow"/>Respondet unus doctor quod amor et similiter notitia tripliciter accipiuntur uno modo pro potentiis secundo pro habitibus<pc ana="#virgula"/> tertio pro actibus<pc ana="#virgula"/> et ultra secundum hanc distinctionem esset dicendum ad <name ref="#Augustine">Augustinum</name> in isto passu quod per evidentiam tantum et secundum ymaginationem solum est illa trinitas non secundum rem<pc ana="#virgula"/> cuius partes ymaginatae sunt secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ipsa substantia animae<pc ana="#virgula"/> nec est ibi processus unius ab alio in ipsa substantia mentis secundum veritatem rei extra<pc ana="#virgula"/> nisi virtualiter } solum quia scilicet mens ipsa continet partialiter ista quorum unum procedit realiter ab alio et tertium ab utroque
</p>

</div>


<div>

<head>ad rationes principales</head> <div>
<head>ad primam rationem</head>
<p xml:id="b1d3qun-apapai">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad primum</note><pc ana="#pilcrow"/>ad primum argumentum in contrarium respondet <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name><pc ana="#virgula"/> quod ista notitia actualis quae primo fuit clara dei notitia scilicet quando deus ostendit se clare illi angelo postea fuit obscura scilicet quando deus se subtraxit ab isto angelo cum peccavit et ideo amor suus qui fuit primum peccatum suum processit a notitia obscura et non clara<pc ana="#punctus"/> sed tamen processit ab ista notitia quae fuit clara sed non fuit clara quando ille amor processit ab ista
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ecippp">
  Et concedo inquit quod iste amor et peccatum primum<pc ana="#virgula"/> processit a pena peccati<pc ana="#punctus"/> sed tamen non ut pena<pc ana="#punctus-versus"/> sed ut actualis cognitio sufficiens ad productionem amoris<pc ana="#punctus"/> quoniam non est impossibile quod pena peccati praecessit causalitate primum peccatum<pc ana="#virgula"/> dum tamen ista pena non praecessit ut pena<pc ana="#virgula"/> nec prius fuerit pena<pc ana="#virgula"/> sed facta fuit pena propter peccatum<pc ana="#virgula"/> quia propter<pc ana="#virgula"/> peccatum deus subtraxit se ab isto angelo et ideo<pc ana="#virgula"/> fiebat cognitio ipsius angeli quae prius erat clara postea obscura et ita ipsa ut pena fuit posterior peccato primo
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sqeidp">
  Sed quod eadem notitia prius fuerit clara et post obscura est apud me impossibile per istum modum sicut per argumentum ipsius meum alibi potest probari<pc ana="#virgula"/> quia pari ratione posset manere et desinere omnino esse cognitio cuius oppositum tenet alibi et etiam in dubio praecedenti<pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sadnpc">
  sed aliter dicas tu quod notitia angeli qui peccavit<pc ana="#virgula"/> non erat clara dei visio unquam<pc ana="#punctus"/> si cum claritate prima male voluit<pc ana="#virgula"/> nisi forte det quod illa volitio fuerit causa subtractionis vel remissionis notitiae primae clarae<pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atdcvo">
  Aliter tamen dicendum quod tam argumentum quam dicta responsio currit in fantasia quadam falsa<pc ana="#virgula"/> quasi visio dei vel alia simplex apprehensio suffecisset pro notitia a qua procederet amor diaboli culpabilis et non sic erat quia amor ille diaboli erat amor electivus praesupponens sibi iudicum rationis vel cognitionem compositivam et divisivam vel amor alicuius refrenandus cum omissione alia vera vel interpretative refrenandi secundum rationem naturalis iudicii et affectionem iustitiae impetum affectionis commodi apparentis et talia iudicia vel apprehensiones non erant dei apprehensio clara vel obscura et ideo processit talis amor pecatti partim a notitia dei partim a notitia sui partim a notitia componente et dividente igitur nulla ibi notitia dei<pc ana="#pilcrow"/>Ad
</p>

</div>


<div>

<head>ad secundam rationem</head>
<p xml:id="b1d3qun-asbscd">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad secundum</note>secundum bene respondet <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> Concedo quod primus amor processit a notitia accidentali et a verbo communiter loquendo de verbo unde <mentioned>verbum</mentioned> communiter accipitur pro quacumque cognitione actuali sicut loquitur <ref><name ref="#Anselm">Anselmus</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> c. 10</ref> Alio modo accipitur <mentioned>verbum</mentioned> magis proprie pro cognitione actuali respectu placiti et sic loquitur <name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. penultimo et primo modo loquendi de verbo non omne verbum procedit ab amore actuali sed secundo modo sic sicut dicit auctoritas <name ref="#Augustine">Augustini</name> allegata et primus amor non procedit de verbo proprie dicto sed communiter dicto
</p>


<p xml:id="b1d3qun-hnqmgi">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">verbum<pc ana="#virgula"/> octo<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/> modis</note>Hic tamen notandum quod <mentioned>verbum</mentioned> multiplicius sumitur quam istis octo scilicet modis in universo primo generaliter pro omni actu intelligendi vel cogitandi isto modo accipit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> in <title>Sermone de Sancto Iohanno Baptista</title></ref> similiter illud eodem vox clamantis verbi dicit quod vox exterior est vehiculum verbi verbum autem ipsa cognitio et <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 10</ref> dicit utique qui cogitat unde illud in <title ref="#">libro sapientiae</title> dixerunt apud se cogitantes non recte et c. 5 in principio verbum quod foris signum est verbi quod intellectus lucet et 10 c per signa corporalia verbum quod mente gessimus innotescit
</p>


<p xml:id="b1d3qun-smlvee">
<pc ana="#pilcrow"/>Secundo modo latius ad haec sumitur pro praedic tis et actu fantasiandi unde <ref><name ref="#Augustine"/>8 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 10</ref> fantasia vel Carthaginis in memoria mea verbum eius est
</p>


<p xml:id="b1d3qun-tmsdqd">
  Tertio modo sumitur ab isto specia lius pro omni actu assentiendi vel dissentiendi vero vel falso sic loquitur <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 15</ref> Falsum est verbum nostrum cum fallamur et isto modo dubio non est verbum licet sit verbum primo modo<pc ana="#punctus"/> quia ibidem dicit cum autem dubitamus non est verbum de re de qua dubitamus
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qmptnv">
<pc ana="#pilcrow"/>Quarto modo pro actu iudicatio qui natus est gigni ex habitu scientifico vel saltem vero <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 10</ref> necesse est cum verbum loquimur id est quod scimus loquitur ex ipsa scientia quam memoria tenemus nascitur verbum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qmscan">
<pc ana="#virgula"/>quinto modo sumitur pro amata notitia <ref><name ref="#Augustine"/>9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 8</ref> verbum amor concipitur et <ref><name ref="#Augustine"/><title ref="#deTrinitate"/>c. 10</ref> recte quaeritur an omnis notitia verbum an tantum amata notitia et concludit naturaliter quod verbum quod nunc insinuare volumus est cum amore notitia
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sspfse">
<pc ana="#pilcrow"/>Sexto sumitur pro obiecto cogitato <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 15</ref> tunc fit verbum verum quando illud quod nos diximus voluntabili motione iactare ad illud quod scimus pervenit ut quomodo res quacumque scitur sic etiam cogitetur id est sine voluntate sine etiam cogitatione vocis quae pro facto alicuius linguae est sic in corde dicatur<pc ana="#pilcrow"/>Item <ref><name ref="#Augustine"/><title ref="#deTrinitate"/>c. 10</ref> negatio falsa novit nisi cum falsa esse novit de linis igitur nec dissimus quae non cogitamus et nota sunt nobis etiam si non cogitentur a nobis sed certe si ea dicere velimus nisi cogitata non possumus<pc ana="#pilcrow"/>Ad illud facit illud supra adductum in primo sensu verbum quod foris sonat etc.
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ssveve">
  Septimo sumitur <mentioned>verbum</mentioned> pro definitione alicuius iuxta illud <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#Augustine">de Triniate</title> c. 10</ref> definitio quid sit temperantia et haec est verbum eius
</p>


<p xml:id="b1d3qun-osaviv">
<pc ana="#pilcrow"/>octavo sumitur ab eo pro verbo vocali <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c.15</ref> et cum mentimur volentes et scientes falsum verbum habemus ubi verum verbum est mentiri nos et cum mentitos nos esse confitemur verum divinis quod scimus enim dicimus<pc ana="#punctus"/> scimus namque nos esse mentitos<pc ana="#punctus"/> sistendo in verbo mentali proprie ad intra non mentimur igitur vocem extra vocat ibi verbum
</p>

</div>
<div>
<head>ad tertium argumentum</head>
<p xml:id="b1d3qun-atvoac">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad tertium</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium verum est quod primus amor procedit a notitia aliqua actuali et per consequens notitia praesupposita primo amori non procedit ab amore actuali aliquo et cum probatur quod immo quia prima sensatio vel intellectio fit per amorem copulantem sensum cum sensibili dicendum quod non semper oportet habere amorem alium habere quam inclinationem naturalem potentiae cogitativae in obiectum suum si istam velit quis vocare <mentioned>amorem</mentioned> bene quidam sine enim omni amore elicito potest quis saltem a casu immutari videt ad cognitionem ab obiecto aliquo occurente aliquando tamen et communius si quis perseverabit sponte in cognitione alicuius obiecti diu ibi erit appetitus vel amor elicitus copulans vel tenens potentiam in actuali notitia talis obiecti et hoc quandoque libere et elicitive<pc ana="#punctus"/> quandoque mere naturaliter et aliquando praeveniet et est in causa ut pariatur notitia explicita et distincta alicuius obiecti certi<pc ana="#punctus"/>
</p>

</div>
<div>
<head>ad quartam rationem</head>
<p xml:id="b1d3qun-aqropt">
  ad quartum respondet <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> quod appetitus sensitivus non potest esse sine cognitione sensitiva nec fames nec sitis<pc ana="#punctus"/> tamen dicit probabiliter quod fames et sitis possunt esse in animali absque alia sensatione alicuius rei extra corpus animalis ex hoc scilicet quod pars animalis quae patitur defectum nutimenti alteratur ad dispositionem in naturalem et causatur cognitio sensitiva in virtutibus compraehensivis ipsius animalis scilicet ex actione unius partis in alteram ex qua cognitione sequitur naturalis appetitus quidam qui vocatur fames vel sitis haec illae nam quod sicut appetitus patet per <ref><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> 2 <title ref="#deAnima">de anima</title> commento 28</ref> ubi dicit quod fames est appetitus calidi et sicci et sitis frigidi et humidi et forte ipse intendit de appetitu naturali et non de actu elicito quia talis praesupponet notitiam nisi dicatur quod intellectus habeat ibi talia obiecta praecognita tactiva
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ehsoae">
  Exemplum huius sensationis interioris sive exteriori posset esse de dolore capitis vel dentium et huiusmodi ubi habentur sensationes sensus tactus et afflictio secundum appetitum sensitivum sine immutatione ab obiecto aliquo extrinseco
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aetsqe">
<pc ana="#pilcrow"/>Advertendum tamen est hic quod fames et sitis sic distincta non sunt proprie actus appetendi eliciti respectu cibi vel potus sed quidam quasi languor ex defectum cibi vel potus quidam tamen actus eliciti sensitivi sunt tactivi sicut et gustus est quidam tactus et quodam instinctu naturae agerent hominem vel brutum ad prosecutionem cibi vel potus exterius praesentati et tunc primo noti sequente etiam tunc novo actu appetendi ex sensatione obiecti exterioris convenientis secundum naturam in remedium contra famem et sitim vel sitim praehabitum et intergrentur simul illi duo appetitus sicut in illo qui dolet caput audito de remedio appetit illud alio actu appetendi a priori et haec sint dicta de fame et siti ante omnem experientiam cibi vel potus naturaliter habitis post experientiam autem cibi et potus oritur saepe ex memoria eorum appetitus consimilium qui appetitus non est proprie fames vel sitis quia potest competere habenti iam venirem plenum et aliquando communicantur se et tunc vehementius appetuntur cibum et potus sicut quilibet experitur
</p>

</div>


<div>

<head>ad quintam rationem</head>
<p xml:id="b1d3qun-aqqenc">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad quintum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum dicendum quod volitio non est eadem res cum cognitione sibi praesupposita tempore vel natura nihil enim praesupponit seipsum sed experientia dat quod cognitio praesupponitur tempore vel natura ita quod cum volo ibi concurrit alia cognitio in qua possem stare et si non diligerem elective et in qua possem etiam stare si odirem si iterum actus et actus essent idem eadem ratione habitus et habitus consequens falsum si sumatur universaliter sicut patet de caritate et fide quae sunt habitus distincti secundum <cit><quote ana="#Icor13_13"><seg type="qs">fides,</seg> inquit, <seg type="qs">spes caritas tria haec</seg></quote><bibl><name ref="#Paul"/><title ref="#Icor">1 Corinthians</title> 13:13</bibl></cit><pc ana="#punctus"/> Et ultra ad argumentum bene concedo quod volitio posset a deo manuteneri sine ista cognitione sibi prima<pc ana="#punctus"/> et et tamen tunc non diligeretur incognitum et hic poneretur a quibusdam quia tunc ista qualitas quae prius erat volitio cessavit esse volitio sed non est verum apud me<pc ana="#punctus"/> quia idem est apud me volitionem informare voluntatem creatam et voluntatem istam velle et quia tunc non esset in potestate voluntatis velle et non velle quia voluntas non habet plus in potestate sua nisi causare istam qualitatem et ista potest non esse velle esse per id quod non est in potestate sua puta per cognitionem vel non nisi mediante cognitione secundum hoc<pc ana="small pilcrow"/> ab aliis poneretur hic sit quia differunt quod omnis volitio est cognitio quaedam sed ista cognitio quae simul est volitio non potest non esse volitio nec unquam potuit sicut nec iudicium potest non esse apprehensio dum informat potentiam eandem potentia constantia subiecti<pc ana="#punctus"/> et tamen apprehensio praesupposita iudicio nec est nec esse potest assensus vel dissensus et hoc est apud me probabilior ex <ref><name ref="#Wodeham"/>tertia quaestione primae distinctionis</ref> per hoc patet ulterius quod non sequitur quod aliquid possit esse volitum et non cognitum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-acecam">
<pc ana="#pilcrow"/>ad confirmationem etiam dico quod voluntas libere potest imperare cognitionem actualem et distinctam de aliquo de quo non cogitatur actu distincte utpote contingit quandoque cum quis audivit unum bonum verbum et non recogitat quid fuerit illud tunc praecipit voluntas intellectui ut inquirendo recogitet et inveniat quid fuerit illud vel cum occurrit mihi unus homo et scio quod vidi istum et nescio ubi et per imperium voluntatis componendo et dividendo discurrendo ymaginarem per loca in quibus fui vel quid fecerim quando vidi eum esse et similia secundum artem <name ref="#Aristotle">philosophi</name> quam dat circa huiusmodi in libello de memoria et reminiscentia tandem invenio etc.<pc ana="#punctus"/> et cum arguitur aut illud cuius actualis cognitio imperatur est actu apprehensum vel non dicendum quod sit in universali et confuse utpote quod vidi eum in loco aliquo sed non distincte videtur quia hoc inquiritur et ita patet quod non fuit voluntas <gap unit="words" quantity="2"/>cognitum etiam cognitione prasuppositum naturalis illi volini sed cognoscitur uno modo et praecipitur cognosci alio modo
</p>

</div>
</div>
</div>
<div xml:id="a2quartumdubium">
<head>Quartum dubium</head>
<div>
<head>Opinio adam</head>
<p xml:id="b1d3qun-uavpin">
<pc ana="#pilcrow"/>Utrum autem voluntas possit diligere incognitum est dubium magnum in se et ad propositum etiam quia tunc in isto casu pars tertia ymaginis non procederet a secunda Et teneo quod non tum quia apud me omnis volitio est apprehensio quaedam sicut patet <ref ana="d1_q3"><name ref="#Wodeham"/>distinctione prima quaestio tertia</ref> tum quia secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> in visa diligere possumus incognita nequaquam
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pnpcai">
<pc ana="#pilcrow"/>Praeterea non plus potest voluntas velle incognitum quam intellectus assentire non apprehenso quia volitio non minus in suo fieri et esse dependet ab apprehensione quam assensus sed assensus non potest naturaliter causari sine apprehensione istius cui assentitur igitur igitur similiter in propositio de volitione et apprehensione praesupposita igitur naturaliter
</p>


<p xml:id="b1d3qun-iasoip">
<pc ana="#pilcrow"/>Item apprehensio sensitiva non potest naturaliter haberi sine sensatione exteriori vel interiori praesupposita naturaliter igitur similiter in proposito quia libertas non tollit similem ordinem in proposito
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ioepei">
<pc ana="#pilcrow"/>Item omnis effectus praesupponit causam suam sed omnis volitio naturaliter causata est effectus alicuius cognitionis et nullius potius quam istius quod diligitur et cum volit<gap/> ita quod essentialiter tali volitione<pc ana="#punctus"/> assumptum patet quia illud est causa quo posito ponitur aliud et per naturam poni non posset sine eo <!-- Not sure about this right-hand text: is it a marginal addition, or is it the continuation of the lines? --> sufficienter essentialiter dependet a suis causis ita quod illis positis<pc ana="#punctus"/> poni posset aliis circumstantiis sed sic requirit ipsam requirit ipsam secundum naturam et quando naturaliter causatur natura omnis effectus requirit volitio cognitionem per auctoritatem <name ref="#Augustine">augustini</name> et per experientiam igitur
</p>

</div>


<div>

<head>Contra opinionem adam</head>
<p xml:id="b1d3qun-schehp">
  Sed contra hoc arguitur quia voluntas praecipit intellectui quod consideret <c>a</c> aut igitur tunc <c>a</c> est actu consideratum et tunc superflue praeciperet voluntas aut non et habetur propositum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ivpeai">
<pc ana="#pilcrow"/>Item voluntas potest conformare se intellectui et suspendere actus proprios<pc ana="#virgula"/> et velle istos et etiam sensationes quas experitur etiam si eas actu non intelligat
</p>


<p xml:id="b1d3qun-inmins">
<pc ana="#pilcrow"/>Item non minus videtur quod requirat effectum suum praecognosci<pc ana="#virgula"/> quam obiectum quia effectum suum libere et contingenter et a proposito producit<pc ana="#virgula"/> sed primum non requirit secundum omnes<pc ana="#virgula"/> igitur nec secundum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ivppqi">
  Item voluntas potest intellectum velle non habere aliquam cognitionem<pc ana="#punctus"/> et potest continuare istam<pc ana="#punctus"/> aut igitur intellectus obediet sibi<pc ana="#virgula"/> et tunc stabit volitio sine intellectione<pc ana="#virgula"/> aut non<pc ana="#virgula"/> et tunc voluntas non esset potentia libera non plus quam ignis
</p>


<p xml:id="b1d3qun-isncnu">
<pc ana="#pilcrow"/>Item si non<pc ana="#punctus"/> hoc maxime videretur quia cognitio ista intellectiva eiusdem obiecti naturaliter sibi praesupposita<pc ana="#virgula"/> esse causa volitionis sed hoc videtur falsum quia causa naturalis non potest causare in idem passum uniformiter dispositum contrarios effectus<pc ana="#virgula"/> sed stante eadem intellectione potest voluntas indifferenter velle vel nolle illud quod intelligitur<pc ana="#virgula"/> igitur non est causa naturalis utriusque
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ichrca">
<pc ana="#pilcrow"/>Item cognitio habitualis videtur sufficere<pc ana="#virgula"/> quia habitibus uti possumus cum volumus secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name><pc ana="#virgula"/> igitur non videtur requiri cognitio actualis
</p>


<p xml:id="b1d3qun-idqaid">
<pc ana="#pilcrow"/><note type="marginalNote" place="marginLeft">Chatton</note>Item dato quod intellectio actualis requireretur ad causationem volitionis tamen videtur quod voluntas ex sua libertate postquam actus est causatus<pc ana="#virgula"/> possit istum continuare<pc ana="#virgula"/> cessante intellectione quacumque<pc ana="#punctus"/> nam species sensibilis rei in organo sensus exterioris<pc ana="#virgula"/> non minus dependet a receptivo sensibili quam volitio ab intellectione<pc ana="#virgula"/> sed hoc non obstante licet res extra requiratur ad causandum speciem istam et visionem consequentem<pc ana="#punctus"/> tamen illa species postquam est causata potest per aliquod tempus conservari sine praesentia istius rei sensibilis<pc ana="#virgula"/> sicut patet per experientiam perspectivae ad claudentes oculos postquam vidit res lucidas<pc ana="#virgula"/> et <name ref="#Augustine">augustinus</name> idem dicit
</p>


<p xml:id="b1d3qun-idqsie">
  Item dato quod requiratur cognitio actualis obiecti illius quod debet esse volitum<pc ana="#virgula"/> ita quod volitio non esset nisi intellectio praecessisset actum<pc ana="#virgula"/> non videtur eam semper actualiter coexigere<pc ana="#virgula"/> se nec actus voluntatis requiritur semper actus existere ad hoc quod homo libere et meritorie vadat ad ecclesiam<pc ana="#virgula"/> sed sufficere videtur quod vel tunc actu sit vel quod sic praecessit quod nisi praecessisset illuc non misset nisi enim istud sufficeret sequitur quod omnis distinctio tolleret meritum executionis et tunc ex hoc in forma potest argui sic<pc ana="#virgula"/> non plus requirit actus voluntatis intellectionem<pc ana="#virgula"/> quam libera executio exterior actum voluntatis sed ista executio exterior non requirit semper quod actus voluntatis tunc actu sit igitur etc.<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ivqvni">
  Item videtur quod saltem respectu alicuius obiecti possit voluntas habere actum suum licet pro tunc illud obiectum non sit obiectum alicuius intellectionis nam quando aliqua intellectio est in intellectu circumscripta omni alia intellectione potest voluntas velle istam intellectionem et tamen ??? intellectio isto casu posito non est obiectum actualiter intellectum igitur<pc ana="#punctus"/> probo assumptum<pc ana="#punctus"/> quia cognitio ista potest esse conveniens licet sit respectu alicuius obiecti odibilis et stante ista cognitione voluntas potest delectari sicut patet per experientiam ista delectatio non est respectu obiecti cogniti quia illud cognitum non est sibi delectabile per positum igitur respectu est istius cognitionis<pc ana="#punctus"/> et per consequens voluntas potest velle illam cogitationem licet istam non intendat quia delectatio huiusmodi est quoddam velle vel saltem velle aliquid potest esse respectu eiusdem omni alia cognitione circumscripta eodem modo posset argui de delectatione de actu voluntatis non intellectio
</p>

</div>


<div>

<head>responsio</head>
<p xml:id="b1d3qun-apiivh">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad primum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad primum istorum responsum est inmediate ante <del><gap unit="words" quantity="3"/></del>hanc dubitationem vel enim non distincte vult voluntas <c>a</c> nec intellectus distincte cognoscit sed confuse et indistincte et in communi<pc ana="#punctus"/> et tunc imperat rationabiliter voluntas quod distinctius cognoscatur per inquisitionem<pc ana="#virgula"/> vel reflexionem<pc ana="#virgula"/> vel simili modo<pc ana="#punctus"/> sicut patet alibi <ref><name ref="#Wodeham"/>in questione de distinctione specifica</ref> cognitionum quod per imperium voluntatis reflectit se intellectus super actum rectum<pc ana="#virgula"/> per hunc modum attendendum quid agis ubi operatio quae praecipitur cognosci et attendi in communi cognoscitur solum quando voluntas imperat eius distinctam considerationem si autem voluntas distincte vult <c>a</c> tunc non praecipit rationabiliter distinctam cognitionem ipsius primo causari<pc ana="#punctus"/> quia<pc ana="#punctus"/> habet eam<pc ana="#punctus"/> sed potius habitam continuari<pc ana="#virgula"/> vel aliam eiusdem cognitionem causari puta definitivam vel intellectivam vel huiusmodi<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asdsoc">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad secundum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum dicendum quod oportet voluntatem si quem actum debet suspendere istum apprehendere distincte si particulariter et distincte istum vel in communi si in communi<pc ana="#punctus"/> et ideo assumitur ibi falsum illud quod additur de conformatione verum est<pc ana="#virgula"/> sed hoc non est velle cognitionem sed obiectum cognitionis
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atapee">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad tertium</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium assumptum falsum est quia non vult effectum suum quemlibet quem libere producit sicut obiectum quodlibet quod diligit<pc ana="#virgula"/> quem tamen si vellet et istum proportionaliter cognosceret nisi quando intellectus dictat aliquid esse diligendum et voluntas <gap quantity="1" unit="words"/> conformat se dictamini illi tunc enim praecognoscitur eius effectus<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqconv">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad quartum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum concedatur assumptum et cum quaeris aut obediet sibi intellectus etc. dicendum quod si intellectus debeat sibi obedire oportet quod ipsamet obediat sibi ipsi<pc ana="#virgula"/> cessando ab omni volitione<pc ana="#virgula"/> et ab actus imperati contradictione<pc ana="#punctus"/> quia omnis actus volitionis essentialiter et naturaliter dependet a cognitione si detur alia pars non sequitur quin ipsa sit libera<pc ana="#virgula"/> quia ipsa potest cessare ab actu propositio<pc ana="#virgula"/> et simul vel consequenter ab actu quolibet intelligendi forte saltem non habet libertatem cessandi ab omni intellectione<pc ana="#virgula"/> nisi cessando simul vel prius ab omni volitione
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqmeip">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad quintum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum minor falsa est de causa partiali illimitata ad varios effectus determinabili libere ab alia<c>|</c>concausa sicut est in proposito
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asndca">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad sextum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad sextum assumptum negandum est<pc ana="#punctus"/> et ad probationem dicendum quod habitibus uti non volumus nisi cum de eorum usu confuse vel distincte cogitamus actualiter
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asdeep">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad septimum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad septimum dicendum quodlibet species rei sensibilis causata in organo sensus exterioris non minus dependeat in suo fieri<pc ana="#virgula"/> a re sensibili quam volitio a cognitione prima<pc ana="#punctus"/> naturaliter<pc ana="#virgula"/> tamen minus dependeat ab eo in essendo et permanendo in aliquo subiecto unde etiam aliqui ponunt quod species in organo ymaginativae natae sunt ibidem naturaliter permanere sine re sensibili cuius sunt species<pc ana="#punctus"/> et in organo sensus exterioris aliquantulum licet in medio exteriori non<pc ana="#virgula"/> volitio autem non minus requirit in suo primo fieri<pc ana="#virgula"/> et in suo toto conservari intellectionem a qua in essendo naturaliter dependet quam radius solis in medio requirit solem et eius praesentiam
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aodsid">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad octavum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad octavum dicendum quod executio exterior non est libera nisi denominatione extrinseca a libera causatione voluntatis et electionis interioris a qua causata libere ipsa executio huiusmodi mediate vel immediate naturaliter causatur<pc ana="#punctus"/> et patet quod mediate virtute motiva fit<pc ana="#virgula"/> quia ex sola volitione nulla executio exterior provenit sine alia causa<pc ana="#punctus"/> vel eadem aliter operante quam volitione propter quod etiam cessante volitione potest executio quandoque aliquam diu continuari<pc ana="#punctus"/> sicut ad hoc scilicet quod substantia creatura alia nihil operetur extra per solum velle est articulus parisiensis<pc ana="#punctus"/> et propter hoc potest singulariter tribuit deo quod ipse dixit et facta sunt mandavit seu voluit et creata sunt<pc ana="#virgula"/> et quod omnia quantumque voluit fecit<pc ana="#virgula"/> et quia tota ambulatio erat volita tota est extrinsece meritoria merito scilicet actus interioris eadem bonitate meritoria<pc ana="#virgula"/> ad hunc sensum quod eiusdem praemii praecise meritoria<pc ana="#punctus"/> sicut secundum quosdam subiectum et omnia accidentia sua corporalia unica extensione seu quantitative extenduntur vel in exemplo minus <choice><expan>dummodo</expan><abbr>duo</abbr></choice><pc ana="#virgula"/> sicut calor ignis<pc ana="#virgula"/> et ipse ignis calidus eadem califactione calefaciunt et sicut album et albedo eadem visione universaliter quia subiectum non videtur nisi quia formaliter accidente viso eodem modo nulla executio exterior est meritoria nisi quia causatur mediante operatione interiori meritoria quae si desit non est meritoria et pro quanto tempore deficit actus interior pro tanto tempore iste non actualiter meretur<pc ana="#punctus"/> licet actuale meritum novum prius habitum et acquisitum adhuc in perpetuum sibi imputetur donec per velle et nolle contrarium demeretur ipsum conservari<pc ana="#virgula"/> et ideo concedo quod ille sit ambulans ad ecclesiam si moreretur in instanti quo cessat habere actum meritorium interiorem<pc ana="#virgula"/> tantum praemium haberet in caelo<pc ana="#virgula"/> sicut si ultra procedat ambulando sine omni actu meritorio interiori<pc ana="#virgula"/> et ideo ratio sumit falsum distractio enim impedit meritum novum non tamen tollit antiquum et praehabitum nisi sit distractio affectata ubi haberetur praeceptum de excognitione in operando<pc ana="#virgula"/> sicut habemus de officio divino ad dicendo devote et studiose ibi enim distractio de libertate praemissa<pc ana="#virgula"/> non solum impedit augmentum meriti<pc ana="#virgula"/> sed imponatur ad demeritum et peccatum<pc ana="#punctus"/> Ratio quod ulterius formata sumit maiorem falsam vel minorem<pc ana="#virgula"/> secundum quod diversificandae possunt secundum iam declarata<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-andscp">
  Ad nonum dicendum quod assumitur falsum licet enim experientia doceat quod quandoque delectatur de ordinata et debita cognitione rei odibilis<pc ana="#punctus"/> experientia tamen non docet quod hoc sit sine apprehensione istius cognitionis convenientis sed contrarium potius
</p>

</div>
</div>
<div xml:id="a2quintumdubium">
<head>Quintum Dubium</head> <div>
<head>Principales rationes</head><p xml:id="b1d3qun-qdphev">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">quintum dubium</note><pc ana="#pilcrow"/>Quintum dubium principale est an partes ymaginis creatae sint aequales et videtur quod non quia <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 68</ref> <hi rend="underline">a singulis bina<pc ana="#virgula"/> et a binis singula maioribus minora vincuntur</hi> et per hoc probat quod non sunt aequales<pc ana="#punctus"/> sed respondetur quod ipse probat per hoc quod non sunt aequales secundum suos actus in via et hoc est verum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pcssma">
<pc ana="#pilcrow"/>Contra si hoc intelligit tunc acceperit falsum<pc ana="#punctus"/> quod a singulis singula vincuntur<pc ana="#virgula"/> quia numquam vincitur memoria ab intellegentia<pc ana="#punctus"/> quia quicquid intelligentia intelligit actu<pc ana="#virgula"/> memoria meminit suo modo actu
</p>


<p xml:id="b1d3qun-sisnac">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Secundum</note><pc ana="#pilcrow"/>Item si sint aequales tunc quicquid memoria memineret<pc ana="#virgula"/> intellectus intelligeret sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 28</ref> et <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> allegat <title ref="#Sentences"/> primo libro d. 3</ref> et in hoc ibidem ponitur aequalitas partium ymaginis quia sic possunt saltem<pc ana="#punctus"/> sed consequens videntur falsum quia aut intelligeret <name ref="#Augustine">augustinus</name> de intelligere actu primo<pc ana="#virgula"/> aut actu secundo<pc ana="#virgula"/> non primo<pc ana="#punctus"/> quia intelligere in actu primo non est nisi meminere<pc ana="#virgula"/> manifestum est<pc ana="#virgula"/> et tunc nihil declararet per illud dictum<pc ana="#punctus"/> si intellegat de intelligere in actu secundo<pc ana="#virgula"/> tunc accipit falsum scilicet quia quicquid meminit intelligit quia multa habeo in memoria quae non actualiter cogito
</p>


<p xml:id="b1d3qun-titedr">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Tertium</note><pc ana="#pilcrow"/>Item tunc memoria<pc ana="#virgula"/> et intelligentia<pc ana="#virgula"/> et voluntas<pc ana="#virgula"/> essent aequales<pc ana="#punctus"/> consequens falsum<pc ana="#virgula"/> quia ista non distinguntur realiter<pc ana="#punctus"/> igitur ista non sunt aequalia<pc ana="#punctus"/> consequentia patet per <ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">Hillary</name> 3 <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">de trinitate</title></ref> et per <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> <title ref="#Sentences"/>primo libro d. 31</ref> ubi dicit quod <quote>aequalitas et similitudo non sunt nisi ubi est distinctio realis</quote>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qisqii">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Quartum</note><pc ana="#pilcrow"/>Item si sic tunc istae partes forent aequales ratione suorum actuum in patria cum ibi erant sanatae a languore<pc ana="#virgula"/> sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 68</ref> sed hoc est falsum quia tunc in patria amor naturaliter esset aequalis cognitioni si voluntas non impediretur<pc ana="#virgula"/> quia voluntas potest ibi tantum amare<pc ana="#virgula"/> quantum intellectus potest videre<pc ana="#virgula"/> et per consequens cum voluntas ibi habeat adiuvans ipsam<pc ana="#virgula"/> puta caritatem quae non excidit secundum <name ref="#Paul">apostolum</name><pc ana="#punctus"/> sequitur quod voluntas plus amabit quam intellectus intelliget
</p>


<p xml:id="b1d3qun-qitqei">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Quintum</note><pc ana="#pilcrow"/>Item tunc in patria cognitio mentis<pc ana="#virgula"/> et eius amor forent aequales<pc ana="#virgula"/> consequens videtur falsum<pc ana="#virgula"/> quia ibi amor eius erit perfectus sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 9 de parvis</ref><pc ana="#punctus"/> si igitur cognitio sit aequalis amori<pc ana="#virgula"/> sequitur quod ibi mens tantum se cognoscit quantum est<pc ana="#virgula"/> sed deus ibi ipsam non cognoscit nisi tantum quantum ipsa est<pc ana="#punctus"/> igitur ipsa mens ibi tantum se cognoscit quantum deus eam cognoscit quod est impossibile
</p>


<p xml:id="b1d3qun-isseie">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Sextum</note><pc ana="#pilcrow"/>Item si sic tunc beatus in patria aequaliter amaret deum et omnia alia<pc ana="#virgula"/> posito quod aequae clare cognoscat deum et omnia alia<pc ana="#punctus"/> quod est impossibile quia cogitatis bonis in equalibus equaliter magis amat beatus magis bonum manifestum est<pc ana="#pilcrow"/> Praeterea actus malus hic in via non est volitus a beato<pc ana="#punctus"/> quia tunc ipse peccaret<pc ana="#punctus"/> nec est nolitus<pc ana="#virgula"/> quia tunc non esset in omnibus sicut vellet quia vellet ipsum actum suum esse et per consequens non haberet quicquid vult<pc ana="#virgula"/> et ita non esset beatus<pc ana="#punctus"/> et tamen talem actum cognoscit igitur non aequantur in eo igitur etc.
</p>

</div>


<div>

<head>ad oppositum</head>
<p xml:id="b1d3qun-aoavsa">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Contra</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad oppositum arguitur <gap quantity="1" unit="chars"/> per <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> 10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 28</ref> et <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> allegat d. 3 primi libri <title ref="#Sentences"/></ref> ubi probat <name ref="#Augustine">augustinus</name> quod memoria<pc ana="#virgula"/> intelligentia<pc ana="#virgula"/> et voluntas<pc ana="#virgula"/> sunt aequales
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pdtols">
  <note type="marginalNote">2</note><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 68</ref> dicit quod erunt haec aequalia quando erunt ab omni languore sanata
</p>


<p xml:id="b1d3qun-pifase">
  <note type="marginalNote">3</note><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea <ref><name ref="#Augustine"/>9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> in fine</ref><pc ana="#virgula"/> mens<pc ana="#virgula"/> amor<pc ana="#virgula"/> et notitia<pc ana="#virgula"/> aequales sunt<pc ana="#punctus"/><pc ana="#punctus"/><pc ana="#pilcrow"/> Praeterea <ref><name ref="#Augustine"/>9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> cap. 9</ref> de parvi in principio mens<pc ana="#virgula"/> amor<pc ana="#virgula"/> et notitia<pc ana="#virgula"/> eius tria quaedam sunt<pc ana="#virgula"/> et cum perfecta sunt<pc ana="#virgula"/> entia sunt<pc ana="#punctus"/> si enim mens minus se amat quam est verbi gratia si se tantum amet hominis mens<pc ana="#virgula"/> quantum amandum est corpus hominis<pc ana="#virgula"/> cum plus sit ipsa quam corpus peccat et non est perfectus amor eius
</p>


<p xml:id="b1d3qun-enbida">
  Item si <name ref="#Paul">Apostolus</name> se amet quam est<pc ana="#virgula"/> velut si tamen se amet quam amandum est deus etiam sic minimum pecat<pc ana="#virgula"/> et non habet perfecum amorem sui etc. Et notitia bene hanc auctoritatem <name ref="#Augustine">augustini</name><pc ana="#punctus"/> qui probat solutionem quam alias respondi<pc ana="#punctus"/> quod tunc apprehendit intellectus creatus aliquid<pc ana="#virgula"/> cum cognoscit illud ita perfecte sicut ipsum est ens<pc ana="#punctus"/> non autem sicut ipsum est cognoscibile<pc ana="#punctus"/> quia infinite est cognoscibile ita dicit hic <name ref="#Augustine">augustinus</name><pc ana="#virgula"/> quod partes ymaginis cum sunt perfectae tunc mens non minus amat se quam est<pc ana="#punctus"/> et non dicit non minus amat se quam est amabilis nam est infinite amabilis<pc ana="#punctus"/> infinite divini amoris
</p>


<div>
<head>responsio Fitzralph</head><p xml:id="b1d3qun-aidadt">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Responsio</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad istum dubium respondet et bene in quibusdam <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> dicens<pc ana="#virgula"/> quod <mentioned>pars</mentioned> dupliciter sumitur scilicet pro parte secundum fidem<pc ana="#punctus"/> et pro parte secundum ymaginationem<pc ana="#punctus"/> hanc distinctionem de <mentioned>parte</mentioned> ponit <ref><name ref="#Averroes">Commentator</name> primo <title ref="#PhysicsCommentary">Physicorum</title> commento 4</ref> et voco inquit partem secundum fidem illud quod in re est pars<pc ana="#virgula"/> et partem secundum ymaginationem voco ipsum totum consideratum per modum partis<pc ana="#virgula"/> et suppono quod per <mentioned>imaginationem creatam</mentioned> intelligamus mentem humanam<pc ana="#punctus"/> et per partes<pc ana="#punctus"/> potentias naturales eiusdem<pc ana="#virgula"/> scilicet memoriam<pc ana="#virgula"/> intelligentiam<pc ana="#virgula"/> et voluntatem<pc ana="#punctus"/> quarum quaelibet est tota substantia animae<pc ana="#virgula"/> ex alia quaestione sed significatur ipsa per quamcumque istarum intellectionum per modum partis<pc ana="#pilcrow"/> quod autem istae sint aequales potest multipliciter intelligi uno modo ratione obiecti scilicet quod quicquid potest esse obiectum unius<pc ana="#virgula"/> potest esse obiectum cuiuslibet earum<pc ana="#virgula"/> et quicquid est obiectum unius est obiectum alterius eodem modo<pc ana="#punctus"/> habitu scilicet vel actu<pc ana="#virgula"/> et sic loquitur <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 14</ref>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ampced">
  alio modo possunt intelligi esse aequales ratione suorum actuum<pc ana="#punctus"/> sic scilicet quod nulla earum sit magis impedita a suo actu quam alia a suo<pc ana="#punctus"/> sed quod omnes habeant completam dispositionem naturalem in nullo impeditam a suo proprio actu<pc ana="#punctus"/> et isto modo loquitur <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 68</ref> ubi dicit quod memoria intellegentia<pc ana="#virgula"/> et voluntas<pc ana="#virgula"/> in via aliquando sunt inaequales<pc ana="#punctus"/> quia videmus in aliquo maiorem memoriam quam intelligentiam in aliquo econtra<pc ana="#virgula"/> et in aliquo duo haec amoris magnitudine superari<pc ana="#punctus"/> sed in patria erunt aequales quando erunt ab omni languore sanatae haec ipsae et vult dicere quod mens humana quae est sua<pc ana="#virgula"/> memoria<pc ana="#virgula"/> et intelligentia<pc ana="#virgula"/> et voluntas<pc ana="#virgula"/> respectu actus memoriae scilicet ad conservandum species in aliquo viatore<pc ana="#virgula"/> est magis tenax<pc ana="#virgula"/> et facilioris receptionis<pc ana="#virgula"/> et minus impedita<pc ana="#punctus"/> quam ad actualiter subtiliter intelligendum<pc ana="#punctus"/> in alio econverso<pc ana="#punctus"/> et in alio magis prona<pc ana="#virgula"/> et minus impedita<pc ana="#virgula"/> ad amandum quam ad conservandum<pc ana="#virgula"/> vel subtiliter intelligendum<pc ana="#punctus"/> sed in patria erunt aequales<pc ana="#punctus"/> et ab omni languore<pc ana="#punctus"/> sanatae id est in nullo erit mens impedita<pc ana="#punctus"/> ibi ab aliquo istorum actuum<pc ana="#virgula"/> sed erit incompleta dispositione naturali<pc ana="#punctus"/> unde <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> secundum istum modum loquens 10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 26</ref> dicit <hi rend="underline">quod in his tribus scilicet memoria<pc ana="#virgula"/> intelligentia<pc ana="#virgula"/> et voluntate<pc ana="#virgula"/> solent inspici ingenia parvulorum cuius praeferunt indolem quanto enim tenacius et facilius puer meminit quanto actus intelligit et studet ardentius tanto est laudabilioris ingenii</hi> ubi satis patet quod cooperat ista penes facilitatem et difficultatem quantum ad actus suos et hoc accidit eis ex dispositione corporis certum est et virtutibus sensitivis secundum earum dispositionem in bonitate comprehensionis et debilitatem
</p>


<p xml:id="b1d3qun-eshssa">
  Et secundum hoc et bene respondet doctor iste ad dubium praenotatum<pc ana="#punctus"/> quod loquendo de partibus secundum ymaginationem quae sunt memoria<pc ana="#virgula"/> intelligentia<pc ana="#virgula"/> et voluntas<pc ana="#virgula"/> et de aequalitate primo modo dicta scilicet quae attenditur penes obiecta sic partes ymaginis sunt semper aequales tam in via quam in patria<pc ana="#punctus"/> sed loquendo de aequalitate secundo modo<pc ana="#virgula"/> non oportet quod sint actu aequales in via<pc ana="#punctus"/> sed sic in patria aequantur sicut probatum est auctoritatibus <name ref="#Augustine">augustini</name> tam de aequalitate patriae quam de inaequalitate viae in secundo sensu <mentioned>aequalitatis</mentioned>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-tmpepc">
<pc ana="#pilcrow"/>Tertio modo possunt intelligi sic esse aequales ratione actuum quod respectu eiusdem obiecti habeant actus aeque intensos<pc ana="#pilcrow"/> et de isto sensu est speciale dubium et videtur quod sic quia dicit <ref><name ref="#Lombard">magister</name> <title ref="#Sentences"/> libro 2 d. 9 c. 4</ref> tantum ut tradit auctoritas quisque ibi cognoscit quantum diligit<pc ana="#pilcrow"/> Sed respondetur quod non immo quod hoc est impossibile quantum potest rationaliter videri et quod <name ref="#Lombard">magister</name> et si qui aliqui hoc dicunt<pc ana="#virgula"/> intelligunt quod ibi sic erit amor proportionalis cognitioni respectu dei<pc ana="#virgula"/> quod qui plus ibi alio diliget deum<pc ana="#virgula"/> clarius deum cognoscet et econverso<pc ana="#virgula"/> et iste sensus seu expositio sufficit ad illud quod <name ref="#Lombard">magister</name> intendit probare<pc ana="#virgula"/> videlicet quod seraphim plus cognoscat deum quam cherubim<pc ana="#virgula"/> quia plus diligunt<pc ana="#virgula"/> igitur plus cognoscunt
</p>


<p xml:id="b1d3qun-eqicfs">
  Et quod impossibile sit ibi amorem esse praecise aequalis intentionis cum cognitione probatur per hoc<pc ana="#virgula"/> quod caritas intendit actum dilectionis<pc ana="#virgula"/> ita quod sit dilectio intensior quam foret ceteris paribus remota caritate habituali<pc ana="#virgula"/> sed actus dilectionis foret ibi amota caritate habituali ad minus ita feruens et intensus sicut cognitio vel visio<pc ana="#virgula"/> quia voluntas ita intense ad minus potest diligere obiectum summe delectabile apprehensum quam intense apprehenditur<pc ana="#virgula"/> quia solet etiam dici quod <quote>amor intrat ubi cognitio foris stat</quote><pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-nvdari">
  Nec valet instare quod in patria tantum promovetur intellectus ad intensionem visionis per lumen gloriae<pc ana="#virgula"/> quantum caritas promovet voluntatem ad intendendum actus suos ultra illud quod posset sine ea<pc ana="#punctus"/> quia posita illa illuminatione<pc ana="#virgula"/> adhuc amota caritate habituali<pc ana="#virgula"/> esset amor ita intensus sicut cognitio<pc ana="#punctus"/> quia semper ut praetactum est videtur<pc ana="#punctus"/> quod voluntas possit tam fruenter amare sicut de facto intellectus intelligit obiectum summe delectabile<pc ana="#punctus"/> igitur addita caritate voluntas intensius amat<pc ana="#virgula"/> nisi forte quis dicat quod caritas non intendit actum amoris nec se habet active respectu istius
</p>


<p xml:id="b1d3qun-saddie">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Secundo</note><pc ana="#pilcrow"/>Secundo arguit doctor <gap ana="hole in folio"/> ille sic<pc ana="#punctus"/> aliqua claritate cognitionis cognoscitur deus<pc ana="#virgula"/> sit illa <c>a</c> et petrus etiam cognoscitur aliqua claritate cognitionis<pc ana="#virgula"/> sit illa <c>b</c> <gap ana="hole in folio"/> <c>a</c> ad <c>b</c> est aliquo certa proportio<pc ana="#virgula"/> sic quod dupla<pc ana="#virgula"/> tunc duplato <c>b</c> et duplata bonitate petri erit duplatus amor respectu petri ut videtur<pc ana="#virgula"/> igitur respectu istius erit tantus amor intensive ut videtur<pc ana="#virgula"/> sicut respectu dei<pc ana="#virgula"/> consequens non est dandum de beatis<pc ana="#virgula"/> igitur amor respectu dei est intensior quam cognitio respectu dei igitur etc.
</p>

</div>
</div>


<div>

<head>Contra</head>
<p xml:id="b1d3qun-shfaap">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">Contra</note><pc ana="#pilcrow"/>Sed primum motum potest impediri sic<pc ana="#punctus"/> quia caritas viae id est quae adquiritur vel habetur a viatore in via<pc ana="#virgula"/> est mensura beatitudinis conferendae tam cogitative<pc ana="#virgula"/> quam fruitive<pc ana="#virgula"/> et potest esse ut videtur quod tanta visio sibi correspondeat pro merito<pc ana="#virgula"/> et causa clara<pc ana="#virgula"/> quod voluntas non sufficeret sine caritate ad naturaliter causandum ista visione habita<pc ana="#virgula"/> amorem aeque intensum in specie amoris fruitivi<pc ana="#virgula"/> sicut ista visio est clara et intensa in specie visionis<pc ana="#virgula"/> et per consequens si habebit ex se quasi naturaliter amorem aequalis intensionis intensioni visionis<pc ana="#virgula"/> requirit aliquod aliud promotum<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aasria">
  Assumptum arguo sic<pc ana="#punctus"/> ubi multae causae effectivae alterius rationis concurrunt et requiruntur ad naturalem causationem effectus alicuius<pc ana="#virgula"/> duplatio alterius earumdem sine alia<pc ana="#virgula"/> non sufficit ut videtur ad duplationem effectus<pc ana="#virgula"/> licet sufficiat ad notabilem eius melior actionem<pc ana="#virgula"/> igitur cum sola dei visio non efficiat ibi inter causas creatas beatificam finitorum<pc ana="#virgula"/> sed ipsa voluntas sicut causa creata principalior<pc ana="#virgula"/> cum ista visione<pc ana="#punctus"/> licet dupletur visio huius<pc ana="#virgula"/> quia tamen manet praecise eadem voluntas et eiusdem virtutis et non duplatae<pc ana="#virgula"/> non sequitur quod duplabitur fruitio<pc ana="#virgula"/> igitur ad hoc quod dupletur fruitio ad duplationem visionis per naturalem actionem voluntatis oportet eius activitatem promoveri per caritatem vel aliud principium promotum in tali proportione ut ad hoc sufficiat et sic excluditur huius ratio manifeste
</p>

</div>


<div>

<head>responsio ad primum</head>
<p xml:id="b1d3qun-ecpvac">
  et cum arguitur quod voluntas semper potest aeque ferventer diligere id est aeque intense obiectum summe delectabile et placibile diligere sicut intellectus istud intelligit<pc ana="#virgula"/> etiam amota caritate<pc ana="#pilcrow"/> istud negandum est<pc ana="#virgula"/> haec tamen concedendum est quod ita intensum amorem posset causare voluntas respectu summae delectabilis visi sicut esset visio ista <gap quantity="1" unit="words" ana="hole in folio"/> intensa quae ymaginaretur causari mere naturaliter ex natura obiecti et potentiae intellectivae secundum ymaginationem falsam <gap quantity="1" unit="words" ana="hole in folio"/> praehabitam quae ymaginaretur deum agere mere naturaliter quicquid ageret et ita de aliis amabilibus et placi<gap ana="hole in folio"/>bilibus causatis naturaliter cum intellectu vel sensu suarum visionum<pc ana="#virgula"/> de ista tamen visione quae beatifica est quae non est talis<pc ana="#virgula"/> sed excellentioris forte specie quam talis esse ymaginaretur<pc ana="#virgula"/> quae et voluntariae et non naturaliter est causabilis ab obiecto<pc ana="#virgula"/> credibile est mihi<pc ana="#punctus"/> quod in multis beatis sit talis clarior visio et intensior quam esset intensio amoris quae tamen ista visione sive promotivo sufficeret voluntas ad causandum<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ehqasc">
  exemplum huius qui velim dicere<pc ana="#virgula"/> ecce brutum animal<pc ana="#virgula"/> vel homo videt rem multum placibilem visione naturaliter causata vel causabili a tali re placibili et potentia cognitiva<pc ana="#virgula"/> bene volo quod appetitus correspondens tali potentiae cogitativae<pc ana="#virgula"/> potest si nihil obstet<pc ana="#virgula"/> obiectum illud sibi naturaliter conveniens et placibile seu delectabile<pc ana="#virgula"/> ita fruenter diligere vel appetere<pc ana="#virgula"/> quam intense apprehenditur<pc ana="#punctus"/> dico tamen iuxta rationem praefatam quod si deus duplaret huius apprehensionem ultra intensionem quam posset natura talis potentiae cogitativae virtute sui et obiecti sic praesentis<pc ana="#virgula"/> appetitus iste idem manens non sufficeret sine alio promotivo duplare appetitum seu amorem priorem cum ista duplata cognitione<pc ana="#punctus"/> quia totalis causa non est duplata sed solum pars eius minus principalis<pc ana="#virgula"/> causa autem quare potuerunt aequari in primis naturaliter causabilibus est<pc ana="#virgula"/> quod ita fecunda et potens est talis natura respectu amoris a se causandi<pc ana="#punctus"/> sicut respectu cognitionis a se causandae respectu eiusdem obiecti<pc ana="#virgula"/> quamdiu promotiva hinc inde fuerunt paria<pc ana="#virgula"/> sed cum duplatur actus non ex natura potentiae et obiecti sed a causa voluntariae<pc ana="#punctus"/> vel tali modo receditur a proportione aequalitatis huiusmodi nisi aliud adiuvet sicut credo<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
</p>

</div>


<div>

<head>responsio ad secundum</head>
<p xml:id="b1d3qun-eepacc">
  Ex eodem patet planissime <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad secundum</note><pc ana="#pilcrow"/> Ad secundum dato enim quod dupletur visio petri et etiam eius bonitas<pc ana="#virgula"/> dummodo non duplicetur activitas propria voluntatis sit duplatio clarius videntis eum non sequitur quod duplabitur dilectio erga petrum<pc ana="#virgula"/> quia ut prius duplatio partis causae non infert duplationem effectus naturaliter consequenter ex causa collecta vel collectione causarum ex illa et alia<pc ana="#punctus"/> vel aliis cum causis<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aeddar">
  Aliter etiam dici potest ex eodem primo respondendi quod licet duplaretur bonitas petri<pc ana="#virgula"/> vel caperetur bonum aliud duplatum petro<pc ana="#virgula"/> quod obiceretur eidem intellectivi cui primo obiciatur petrus<pc ana="#virgula"/> non sequeretur ceteris permanentibus sicut ante duplex visio dupli boni<pc ana="#virgula"/> quia licet dupletur obiectum<pc ana="#virgula"/> et per consequens activitas obiectiva<pc ana="#virgula"/> non tamen duplatur alia<pc ana="#punctus"/> principior visionis causa<pc ana="#virgula"/> scilicet intellectus datus<pc ana="#virgula"/> et tamen a cognoscentis et cognito pariter notitia sicut supra<pc ana="#virgula"/> igitur non oportebit visionem duplari<pc ana="#virgula"/> cuius oppositum ymaginatur argumentum<pc ana="#virgula"/> si ad formam debitam deducatur<pc ana="#virgula"/> qualiter autem sit de facto utrum videlicet amor et visio beatifica sint aequaliter intensi hic in sua specie<pc ana="#virgula"/> et hic in sua est quaestio facti<pc ana="#virgula"/> et non est nobis scibile in via peregrinantibus nisi fuerit a deo vel aliter revelatum
</p>

</div>


<div>

<head>Responsio Fitzralph ad rationes principales</head>
<p xml:id="b1d3qun-apliqa">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad primum argumentum dubii</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad primum argumentum istius dubii <name ref="#Augustine">augustinus</name> loquendo ibi de aequalitate secundo modo dicta in positione et isto modo verum est quod non sunt partes illae ymaginis aequales in viatoribus communiter quando ut saepius una pars sic loquendo est in viatore plus impedita quam alia
</p>


<p xml:id="b1d3qun-ascaqo">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad secundum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum respondet <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> cum accipitur quod tunc intellectus intelligeret quicquid memoria memineret dico inquit quod intelligere est duobus modis scilicet in actu et habitu et secundo modo ibi loquitur <name ref="#Augustine">augustinus</name> et cum accipitur quod sic intelligere non est nisi meminere dicendo inquit quod hoc est verum sed tamen secundum aliam rationem dicitur intelligere et secundum aliam meminere dicitur enim meminere quatenus est cognitio conservata et dicitur intelligere <gap ana="hole in folio"/> quatenus absolute est habitus cogitativus quae rationes diversae sunt sicut intellectus et memoria unde bene probatur per idem medium <gap ana="hole in folio"/> quod memoria et intelligentia sunt aequales quoad obiecta
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atphtc">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad tertium</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium patet quod memoria intelligentia et voluntas in eadem mente non sunt aequales proprietas sicud nec sunt partes mentis sed sunt aequales per modum dictum <gap unit="chars" quantity="2" ana="unclear"/>in positione scilicet quo ad obiecta et secundo modo similiter et auctoritas <name ref="#HilaryOfPoitiers">Hillary</name> solum probat quod non proprie distinguuntur aequales quia non realiter distinguuntur et hoc est verum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqrtei">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad quartum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum respondet <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> quod amor est in patria intensior propter causam superius improbatam sed patuit quod illud medium non necessitat illud ponere sed argumentum tangit unum dubium facti ubi posset esse sic et aliter et ideo qualiter sit de facto nobis totaliter est incertum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqrdai">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad quintum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum respondet <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> quod <name ref="#Augustine">augustinus</name> dicens quod quando amor erit perfectus tunc mens amat se quantum est<pc ana="#virgula"/> intelligit quod amat se quantum ipsa est a se tunc amanda sed deus multo magis amat eam quam ipsa sit amanda a se ideo non sequitur ad intellectum <name ref="#Augustine">augustini</name> quod ipsa tamen amet se quantum deus amat ipsum<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-shrimo">
  sed haec responsio est glossa obscurior textu vel potius obscuratio textus clari<pc ana="#virgula"/> cuius causa non est alia<pc ana="#virgula"/> nisi quia conatur vitare unum verum<pc ana="#punctus"/> conclusio enim deducta per illud quintum argumentum est ad intellectum <name ref="#Augustine">Augustini</name> vera ad litteram sicut sonat<pc ana="#virgula"/> sicut enim nos actu finito deum diligimus infinite ad intellectum saepe datum<pc ana="#punctus"/> quia scilicet praeponimus eum in amore vel per amorem infinitis amabilibus si darentur<pc ana="#virgula"/> illa econtrario non est negandum quin deus suo amore infinito finite diligat petrum vel mentem<pc ana="#virgula"/> de qua loquimur et appretiatur eam quantum est<pc ana="#virgula"/> et quantum valet valore naturali et gratuito<pc ana="#virgula"/> et non ultra<pc ana="#virgula"/> et secundum istum valorem praeparat vel confert sibi bonum et isto modo loquendo plus diligit petrum quam linum<pc ana="#virgula"/> secundum istum excessum secundum quaestionem plus valet petrus et plus meruit<pc ana="#virgula"/> eodem modo loquendo mens ipsa iam beata licet infinite infinitorumappretiationis passive t ita loquar diligat deum<pc ana="#virgula"/> et in infinitum plus gaudium et omne bonum illi possibile optet deo quam sibi vel in infinitum sic loquendo plus complacet in eo quod deus habet gaudium seu gaudet gaudio sibi proportionali quam faciat in gaudio quod ipsa optimum cum ipsa praecise diliget se ipsam quantum ipsa valet appretiative et praecise ad tantum bonum quantum <gap ana="hole in folio"/> ipsa meruit<pc ana="#virgula"/> et minus seipsam quam animam christi<pc ana="#virgula"/> vel beatae virginis<pc ana="#virgula"/> isto modo<pc ana="#virgula"/> quia isto modo unumquodque diligit et <gap ana="hole in folio"/> appretiatur secundum gradum sui valoris et secundum hoc optat sibi proportionaliter quantum bonum ipsa meruit optinere<pc ana="#punctus"/>
</p>

</div>


<div>
 <head>Responsio Wodeham</head><p xml:id="b1d3qun-sicffa">
  sic igitur concedenda est conclusio quod sic loquendo mens quando amor sumus erit <gap ana="hole in folio"/> perfectus ipsa tantum amat se quantum est<pc ana="#virgula"/> et deus ipsam etiam ipsum tantum quantum ipsa est<pc ana="#virgula"/> et ideo ipsa seipsam quantum deus ipsam<pc ana="#virgula"/> quia neuter nisi quantum valet<pc ana="#virgula"/> licet deus diligat ipsam in infinitum plus quam ipsa seipsam secundum magnitudinem perfectionis ipsius dilectionis<pc ana="#virgula"/> quia deus quicquid amat<pc ana="#virgula"/> amat infinite<pc ana="#virgula"/> <choice><abbr>infinite</abbr><expan>infinitae</expan></choice> amoris<pc ana="#virgula"/> et creatura nihil diligit nec deum nec creaturam nisi finite<pc ana="#virgula"/> <choice><abbr>finite</abbr><expan>finitae</expan></choice> amoris
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asdpnd">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad sextum</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad sextum dicendum quod mente aeque clare cognoscere deum et alia potest dupliciter intelligi<pc ana="#virgula"/> vel quod aeque proportionate et aeque comprehensive et dixi alias quod isto modo in infinitum minus perfecte et minus clare deum<pc ana="#virgula"/> quam seipsam<pc ana="#virgula"/> vel aliam creaturam visam a se<pc ana="#virgula"/> et hoc quamvis visione multo intensiore<pc ana="#virgula"/> videatur deus quam aliquid aliud<pc ana="#punctus"/> alio modo potest intelligi quod aeque clare cognoscat deum et alia<pc ana="#virgula"/> quia cognitione aeque intensa in sua specie diligit deum<pc ana="#virgula"/> sicut facit creaturam vel aliud ibi visum<pc ana="#virgula"/> vel quam intense diligit aliud in specie visionis congrua creaturae<pc ana="#pilcrow"/> et dico quod non est sic<pc ana="#punctus"/> quia deum videt visione suam capacitatem in specie visionis in qua deum videt replente<pc ana="#virgula"/> nihil autem aliud ita intense ibi videt per cognitionem in genere proprio<pc ana="#virgula"/> quia talis non videt nisi visione quam ipsa cum obiecto causare naturaliter sufficiunt ibi<pc ana="#virgula"/> et ista multum deficit a tanta secundum intensionem quanta cum ista quae habetur respectu dei<pc ana="#virgula"/> cuius probatio plana est<pc ana="#virgula"/> quia si ymaginetur duplari entitas creaturae datae ipsa cum eodem intellectu sufficeret ad causandum cognitionem eiusdem speciei priori intensiorem licet non duplo intendere<pc ana="#virgula"/> quia altera causa<pc ana="#virgula"/> puta obiectum<pc ana="#virgula"/> est activius quam primo datum<pc ana="#virgula"/> totale tamen principium non duplatur<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-deiipe">
  Dicendum est igitur quod nihil aliud a deo potest cognosci in genere proprio ita clare id est ita intense in specie cognitionis sibi congrue videri seu cognosci a creatura sicut cognoscitur ab ea deus et hoc cognitione in gradu naturaliter ab ipsa causabili et obiecto<pc ana="#virgula"/> et propter hoc argumentum ymaginatur unum falsum super quo fundatur scilicet quod mens ita clare ibi ad<pc ana="#virgula"/> sicut deum<pc ana="#virgula"/> dices licet nihil aliud possit mentem replere sui cognitione naturaliter ab ipso et mente cui obicitur causabili<pc ana="#virgula"/> tamen deus poterit istius speciei cognitione<pc ana="#punctus"/> ipsam replere<pc ana="#virgula"/> quo posito stat argumentum<pc ana="#virgula"/> quod vel partes ymaginis non erunt respectu illius creaturae aequales secundum intensionem<pc ana="#virgula"/> vel quod mens isto casu posito tantum diliget aliud<pc ana="#virgula"/> sicut dictum Et est dicendum quod neutrorum sequitur quantum ad sensum praesentem loquendo in quo ly<pc ana="#virgula"/> <mentioned>tantum</mentioned><pc ana="#virgula"/> et <mentioned>quantum</mentioned><pc ana="#virgula"/> debet notare aequalitatem intensionis actus hinc inde<pc ana="#virgula"/> nam si deus in ea duplaret respectu <c>a</c><pc ana="#punctus"/> creaturae<pc ana="#virgula"/> cognitionem maximam naturalem ab ea<pc ana="#punctus"/> et a tali obiecto causabilem<pc ana="#virgula"/> et relinqueret eam sibi ipsi respectu amoris causandi respectu creaturae eiusdem amabilis rationaliter placibilis<pc ana="#virgula"/> ipsa non diligeret eam ita intense sicut cognosceret<pc ana="#virgula"/> quia ibi non teruit nisi altera de causis et minus etiam principalis respectu amoris causandi sicut superius est notandum<pc ana="#punctus"/> Alia autem pars consequentis illati vera esset<pc ana="#virgula"/> si deo placeret amorem duplare ibi proportionalem cognitionem quam per causam duplaret<pc ana="#virgula"/> certe hoc non esset impossibile<pc ana="#virgula"/> et si in facto poneretur tunc mens ista tantum diligeret creaturam sicut deum<pc ana="#virgula"/> si ly<pc ana="#virgula"/> <mentioned>tantum</mentioned> et ly<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/> <mentioned>sicut</mentioned><pc ana="#virgula"/> notent aequalitatem intensionis<pc ana="#punctus"/> alio tamen modo isto casu posito loquendo infinite plus diligeret mens ipsa deum quam creaturam istam<pc ana="#virgula"/> qua tamen aeque intenso actu diligeret quanto deum ut iam praedeclaratum est
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aureso">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad ultimum</note><note type="marginalNote" place="marginRight">finis</note><pc ana="#pilcrow"/>ad ultimum respondetur quod peccatum si sit aliquid in mundo est volitum a beato<pc ana="#virgula"/> sicut et a deo<pc ana="#virgula"/> tamen nec deus nec beatus vult illud esse peccatum<pc ana="#virgula"/> sed credo quod argumentum non cogat nec necessitet illud concedere<pc ana="#virgula"/> immo credo quod multa velint beati quae numquam fient<pc ana="#virgula"/> quia caritatem magnam habent erga viatores quos optant saltem salvari et orant pro eorum salute sibi devotorum quae ad hoc possibilis est quorum tamen plurium dampabuntur<pc ana="#virgula"/> et hoc supposito sicut possibile est quod non revelet eis qui erit finaliter de tali pro quo orat
</p>


<p xml:id="b1d3qun-iilfis">
<pc ana="#pilcrow"/>Item in legenda <ref>beati <name ref="#John">iohannis evangelistae</name></ref> habetur<pc ana="#virgula"/> <quote>vidi angelos viros flentes</quote> igitur illi angelis displacuit ruina istorum iuvenum
</p>


<p xml:id="b1d3qun-iieids">
  Item in evangelio <quote>magnum gaudium est angelis in caelo super uno peccatore</quote> etc. credo quod tales displicentiae quae procedunt ex caritate ad proximos viatores<pc ana="#virgula"/> non repugnent eorum statui beatifico nec credo quod omnia fient circa alios quae fieri optant circa alios sed circa se<pc ana="#virgula"/> concedo quod quicquid optant sibi ipsis optinent<pc ana="#virgula"/> et si velint non circumstari de ruina suorum devotorum non circumstabuntur<pc ana="#virgula"/> sicut visibile est quod omnis eis circumstantia sit adempta<pc ana="#punctus"/> et si vellent quod eis non displiceret ruina talium non displiceret eis et tunc ad alius de actu peccati bene credo quod vellent illum non esse in aliquo eis devoto 
</p>


<p xml:id="b1d3qun-etavvm">
  nec aestimo quod tenentur in omni volito conformari deo<pc ana="#punctus"/> nec credo eos consequi in omnibus quicquid vellent citra saltem diem iudicii<pc ana="#punctus"/> quia animae beatae appetunt<pc ana="#punctus"/> secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> ibi uniri suis corporibus<pc ana="#virgula"/> in tantum ut sint propter hoc minus beati<pc ana="#virgula"/> quam post erunt<pc ana="#virgula"/> quia hic non distentio qualiter debent intelligi<pc ana="#virgula"/> consequenter tamen quicquid volunt de his in quibus aequaliter sunt beati<pc ana="#virgula"/> quia non possunt desiderare nisi quod ratio secundum legem divinae iustitiae dictat eos licite posse velle vel ??? hoc igitur eis deus liberaliter conferre voluerit ut quod dum in via viverent meruerunt
</p>

</div>


<div>
 <head>ad rationes principales</head>
<p xml:id="b1d3qun-apaaat">
  <note type="marginalNote" place="marginLeft">ad primum principale</note><pc ana="#pilcrow"/>Ad primum argumentum principale quaestionis <quote>si servasset in se bonum</quote> etc. dicendum quod ymago dei sumitur uno modo pro substantia mentis creaturae<pc ana="#virgula"/> quae semper dum est<pc ana="#virgula"/> est memoria<pc ana="#virgula"/> intelligentia<pc ana="#virgula"/> et voluntas<pc ana="#virgula"/> et illud bonum non perdidit homo quoad substantiam per peccatum licet perdiderit efficientiam bene operandi ex impedimentis quae incurrit et haec sit sua in naturalibus vulneratio<pc ana="#pilcrow"/>Alio modo pro ista substantia cum actibus cognitionis et dilectionis dei<pc ana="#punctus"/> et actus istos perdidit in qua licet forte creatus fuit vel in quales poterat in statu innocentiae et semper si non delinquerent potuissent nunc autem pro statu naturae lapsae in tales actus non potest et maxime non tunc cum servit peccatis et a dei notitia et amore distrahitur et advertitur ad terrena<pc ana="#punctus"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asp">
<pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum patet per idem<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-atccmi">
  Ad tertium concedendum est quod tam mens est ymago dei<pc ana="#punctus"/> quam homo secundum mentem quia mens seu anima rationalis est nobilius inter partes hominis et cum quaeritur utrum homo magis vel anima sit ymago dei<pc ana="#pilcrow"/> respondet unus doctor <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> quod mens et cum arguitur quod non quia homo est nobilius ens et per consequens deo similius per <name ref="#Anselm">anselmum</name> et per consequens magis ymago
</p>


<p xml:id="b1d3qun-rqhpms">
<pc ana="#pilcrow"/>Respondet quod homo est ens nobilius extensive sed mens intensive et secundo modo loquitur <name ref="#Anselm">anselmus</name> quia tamen istud non apparet esse verum cum nobilitas mentis sit essentialis pars humanae nobilitatis et per consequens homo sit aeque nobilis vel nobilius mente sua<pc ana="#punctus"/> Ideo potest dici quod sicut homo ita perfecte intelligit sicut anima sua et neque perfectius neque imperfectius neque magis neque minus licet non aeque primo ita est homo ymago dei neque magis neque minus quam humana mens secundum perfectionem licet mens primo et principalius quam homo quia homo non est dei ymago ut nunc loquimur nisi secundum mentem suam et unumquodque propter quod et illud magis etc.
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqacev">
<pc ana="#pilcrow"/>Ad quartam ait ratione substantiae suae aut ratione actuum respondetur et bene quod magis ratione essentiae suae quia ipsa substantia mentis est ymago dei actus autem non sunt ymago dei sed tantum ipsa mens in comparatione ad actus quos potest secundum ordinem supra tactum quia scilicet potest deum per actus suos capere ideo maius et expressius est mens ipsa ymago dei cum actualiter habet actus huius quam cum non habet unum per oppositum potest una vice unus perfecte dicit ymago quam alias quia magis ductam in notitiam trinitatis quoad personarum distinctionem et ordinem personarum prius habitualiter fide vel revelatione cogitatum non est enim ut supra tactum est de ratione ymaginis vel vestigii ducere in primam notitiam istius cuius est
</p>


<p xml:id="b1d3qun-arcasd">
<pc ana="#pilcrow"/>ad rationes contra in argumento factas patet supra quia non est ibi secundum <name ref="#Lombard">magistrum</name> tanta similitudo quin maior sit dissimilitudo
</p>


<p xml:id="b1d3qun-aqrcme">
<pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum respondetur et bene quod quoad aliquid cognitio eius est nata abducere et quo ad aliquid nata est iuvare ad cognitionem perfectam trinitatis quantum enim ad hoc quod in deo sit alia trinitas ex hoc quia meminit et intelligit et amat iuvat et etiam quantum ad hoc ut cognoscatur distinctius modus emanationis filii a patre et spiritu sancto ab utraque quia similes emanationes inveniuntur in actu intellectus et in actu voluntatis sicut <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> declarat 5 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 15 in fine</ref> sed quantum ad hoc abducit ut sciatur scilicet an pater et filius et spiritus sanctus sint distincti quod cum hoc sint unum ens se ipsum abducit in quam nisi quia fides firmus facit adhaerere quia sit sicut quam argumentum a simili in mente ad contrarium faciat adhaerere illi colori fides igitur excludit istam abductionem et hoc facto magis iuvat cognitio mentis etc.<pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
</p>


<p xml:id="b1d3qun-asqrpd">
  Ad sextum quod immortaliter insita est etc. responsum est<pc ana="#punctus"/> supra in solvendo rationes primi dubii
</p>

</div>
</div> 
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
