<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Distinctio 3 q. un. [Tarazona Transcription]</title>
         <author xml:id="AW">Adam Wodeham</author>
         <editor xml:id="NV">Nicolas Vaughan</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
         <edition n="2015.08">
          <title>Distinctio 3 q. un. [Tarazona Transcription]</title>
          <date when="2015-08-24">May 19 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>An SCTA Project</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/"
            >Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="tara">Tarazona, Bibl. de la Catedral, Cod. 7</witness>
         </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-08-24" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#T" n="56-v" />
        <cb ed="#T" n="a" />
        <!--This question begins near the bottom of p.56va, l.42.
         -->
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="b1-d3-qun">
        <head xml:id="b1d3qun-Hd3d3d3">Distinctio 3</head>
        <div  xml:id="b1d3qun-Dquuvet">
          <head xml:id="b1d3qun-Hquuvet">Quaestio unica: Utrum mens humana sit ymago trinitatis increatae sicut in rebus aliis factis propter hominem est vestigium eiusdem trinitatis</head>
          
          <p xml:id="b1d3qun-cdtvet">
            <note type="marginal-note" place="margin-left">distinctio tertia</note>
            <lb ed="#T" n="42"/><hi rend="ii-3">C</hi>irca distinctionem tertiam quaero utrum mens humana sit ymago trinitatis increatae sicut
            <lb ed="#T" n="43"/>in rebus aliis factis propter hominem est vestigium eiusdem trinitatis
          </p>
          <div xml:id="b1d3qun-Drprprp" type="rationes-principales">
            <head xml:id="b1d3qun-Hrprprp">Rationes principales</head>
            <p xml:id="b1d3qun-qnveid">
              quod non videtur quia secundum 
              <lb ed="#T" n="44"/><name ref="#Augustine">augustinum</name> in <ref><title>sermone communi de uno martyre</title></ref><pc ana="#punctus"/> <quote>si servasset in se bonum</quote>
              <lb ed="#T" n="45"/>etc. igitur ex opposito non sic laudat igitur non <unclear>servat</unclear> in se bonum illud scilicet ymaginem dei
              <lb ed="#T" n="46"/>et tamen <del rend="erasure"><unclear>in</unclear></del> servat mentem suam<pc ana="#punctus"/> igitur mens humana non est ymago dei
            </p>
            <p xml:id="b1d3qun-idteit">
              <pc ana="#pilcrow"/>Item <ref>14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c.
              <lb ed="#T" n="47"/>7 de parvis</ref> dicit iuxta illud <unclear>psalmum <!-- it was ambiguous between "psalmus" and "psalmum", since the abbr. is simply "ps" --></unclear> <pc ana="#punctus"/> <quote>verumtamen in ymagine pertransit homo sed etc. quia haec ymago
              <lb ed="#T" n="48"/>ita deformis et obscura facta est ut paene nulla sit</quote><pc ana="#punctus"/> ipsa autem mens humana secundum substantiam
              <lb ed="#T" n="49"/>suam integre manet <pc ana="#punctus"/> igitur secundum substantiam suam non est ymago trinitatis<pc ana="#punctus"/></p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-immnsm">
              <pc ana="#pilcrow"/>Item mens magis
              <lb ed="#T" n="50"/>esset ymago quam homo quia unumquodque <pc ana="#punctus"/> propter quod et illud magis<pc ana="#punctus"/> consequens falsum est quia homo magis
              <lb ed="#T" n="51"/>est similis deo quam mens et exprimitur ab eo<pc ana="#virgula"/> igitur magis est eius ymago <pc ana="#punctus"/> haec consequentia patet <pc ana="#punctus"/> quia per
              <lb ed="#T" n="52"/>definitionem ymaginis quam ponit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> <title ref="deDiversisQuaestionibus">De 83 quaestionibus</title> quaestione 74</ref> ubi dicit quod ymago est expressa
              <cb ed="#T" n="b"/> <!-- 56vb -->
              <lb ed="#T" n="1"/>similitudo illius cuius est ymago <pc ana="#pilcrow"/> Assumptum probatur quia homo est ens nobilius quam mens hominis igitur est magis
              <lb ed="#T" n="2"/>similis deo consequentia patet<pc ana="#punctus"/> per <ref><name ref="#Anselm">Anselmum</name> <title ref="#Monologion">Monologion</title> c. 31 et 66</ref> ubi dicit <quote>quidquid inter creata constat esse
              <lb ed="#T" n="3"/>similius</quote> deo <quote><pc ana="#punctus"/> illud necesse est esse <!-- this should be and "ex", not an "esse"--> natura praestantius</quote> Assumptum probatur quia <ref>primus <title ref="#Ethics">Ethicorum</title> c. 8 in fine dicit <name ref="#Aristotle">Philosophus</name></ref>
              <lb ed="#T" n="4"/>quod <quote>felicitas connumerata cum minimo bonorum <corr><add place="above-line">est</add></corr> eligibilior quam ipsa felicitas</quote> et addit quod <quote>semper
              ma<lb ed="#T" n="5"/>ius bonum est eligibilius</quote> igitur pari ratione mens humana cum quocumque bono est <del rend="strikethrough">est</del> melior quam ipsa solitaria
              <lb ed="#T" n="6"/>igitur compositum ex ipsa et corpore scilicet homo est nobilius sola mente</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-ismnrd">
              <pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>Item si mens humana sit
              yma<lb ed="#T" n="7"/>go trinitatis increatae aut igitur ratione substantiae suae et hoc non quia illa repraesentat distinctionem personarum aut
              <lb ed="#T" n="8"/>ratione actuum quos causat et recipit et hoc non<pc ana="#punctus"/> quia illi non sunt consubstantiales et haec idem quasi
              <lb ed="#T" n="9"/>in re arguitur sub alia forma sic <unclear>et sic</unclear><pc ana="#punctus"/> tunc cognitio perfecta illius ymaginis nata esset inducere
              <lb ed="#T" n="10"/>vel saltem iuvare trinitatem esse in deo consequens falsum quia eius cognitio magis abducit a cognitione
              <lb ed="#T" n="11"/>vera ipsius trinitatis increatae <add place="above-line">probatio</add> sive enim <add place="above-line">in</add> anima sit realis distinctio potentiarum sive non videtur abducere<pc ana="#punctus"/> si enim
              <lb ed="#T" n="12"/>sic <pc ana="#punctus"/> tunc sunt diversae res et per consequens vel sunt partes mentis vel accidentia in ipsa<pc ana="#punctus"/> et ita ista cognitio
              <lb ed="#T" n="13"/>faceret aestimare quod personae essent partes dei vel accidentia in eo et ita non deus<pc ana="#punctus"/> si autem non tunc
              <lb ed="#T" n="14"/>faceret aestimare personas non realiter distingui</p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-isqati">
              <pc ana="#pilcrow"/>Item specialiter quod mens non sit ymago ratione suorum
              <lb ed="#T" n="15"/>accidentium quia <ref>14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 16 de parvis dicit <name ref="#Augustine">augustinus</name></ref> quod <quote> ymago creatoris immortaliter insita est animae
              <lb ed="#T" n="16"/>hominis rationali seu intellectuali sed actus non immortaliter</quote> <add place="above-line">igitur</add> et ibidem etiam <ref>c. 4 vult <name ref="#Augustine">augustinus</name></ref>
              <lb ed="#T" n="17"/>quod ymago illa non est attendenda in rebus transeuntibus sed actus transeunt igitur<pc ana="#punctus"/>
            </p>
          </div>
          <div xml:id="b1d3qun-Daomaom">
            <head xml:id="b1d3qun-Haomaom">Oppositum</head>
            <p xml:id="b1d3qun-aopmld">
              <pc ana="#pilcrow"/>Ad oppositum 
              <lb ed="#T" n="18"/><ref><title ref="#gen">genesis</title> primo</ref> <quote>faciamus hominem ad ymaginem</quote> etc. et <ref><name ref="Augustine">Augustinus</name> <title ref="#supraGenesim">super genesim ad litteram</title> c. 23 de
              <lb ed="#T" n="19"/>parvis</ref> dicit hominem factum esse ad ymaginem dei secundum mentem secundum illud <ref><name ref="#Paul">apostoli</name><title ref="#eph"/></ref> <quote xml:id="b1d3qun-Qrsmsmv" ana="#eph4_23">Renovamini spiritu
              <lb ed="#T" n="20"/>mentis vestrae</quote> etc. et <ref>c. 26</ref> concludit quod in mente factus est homo ad ymaginem dei eiusdem
              <lb ed="#T" n="21"/>sententiae est <ref><name ref="#Lombard">magister</name><title ref="#Sentences"/> libro 2 distinctione 26</ref>
            </p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-aieqce">
              <pc ana="#pilcrow"/>Ad idem est <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 12 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 17 de parvis</ref>
              <lb ed="#T" n="22"/><quote>nulli</quote> inquit <quote>dubium est non secundum corpus neque secundum quamlibet aliam partem<pc ana="#punctus"/> sed secundum mentem rationalem ubi potest esse
              <lb ed="#T" n="23"/>agnitio dei factum hominem ad ymaginem eius qui creavit eum</quote>
            </p>
            
            <p xml:id="b1d3qun-iehpep">
              <pc ana="#pilcrow"/>Item et haec auctoritas
              <lb ed="#T" n="24"/>recte praetendit contrarium primae et secundae<pc ana="#punctus"/> ad primam partem dicit enim <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 19 de parvis</ref>
              <lb ed="#T" n="25"/>quod <quote>prius mens in se ipsa consideranda est antequam sit particeps dei et in ea recipienda est
              ima<lb ed="#T" n="26"/>go eius diximus enim eam esse amissa dei participatione abolitam atque deformem
              <lb ed="#T" n="27"/>atque deformem dei tamen ymaginem permanere eo quippe proprie est quo capax eius est
              <lb ed="#T" n="28"/>eiusque particeps esse potest</quote>
            </p>

            <p xml:id="b1d3qun-qsalpd">
              <pc ana="#pilcrow"/>Quinto sunt ad istam partem auctoritates aliae multae tam quo ad
              ima<lb ed="#T" n="29"/>ginem quam quo ad vestigium quas ponit <ref><name ref="#Lombard">magister</name> in littera praesentis distinctionis et libro secundo etiam aliquas alias
              <lb ed="#T" n="30"/>distinctione 16</ref>
            </p>
          </div>
          <div xml:id="b1d3qun-Ddqdqdq">
            <head xml:id="b1d3qun-Hdqdqdq">Divisio questionis</head>
            <p xml:id="b1d3qun-iiqadm">
              <pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>In ista questione est conclusio certa quod sic
              <pc ana="#pilcrow"/> Sed videndum primo quare sit in creaturis <add place="above-line">in quibus <unclear><gap quantity="2" unit="words"/></unclear></add> vestigium
              <lb ed="#T" n="31"/>trinitatis vel in homine ymago trinitatis et secundo contra dicta aliqua dubia movebantur
            </p>
          </div>
          <div  xml:id="b1d3qun-Dpaspas" type="articulus">
            <head xml:id="b1d3qun-Hpaspas">Primus articulus</head> 
            <div xml:id="b1d3qun-Dccvvei">
              <head xml:id="b1d3qun-Hccvvei">Conditiones communes vestigio et ymagini</head>
              <p xml:id="b1d3qun-cpcscc">
                <pc ana="#pilcrow"/>Circa primum sciendum
                <lb ed="#T" n="32"/>quod aliae sunt conditiones communes tam vestigio quam ymagini <pc ana="#punctus"/> et aliquae proprie huic vel illi
                <lb ed="#T" n="33"/>una de communibus est <subst><del rend="strikethrough">aliqua</del> <add place="margin-right">quae utrumque differt ab illo cuius est vestigium vel </add></subst> quia tam vestigium quam ymago ducit in cognitionem vel notitiam
                <lb ed="#T" n="34"/>illius cuius est imago vel notitia tamquam causativum notitiae illius cuius est imago vel vestigium mediante
                <lb ed="#T" n="35"/>notitia sua non utique in primam notitiam distinctam et propriam illius cuius est ymago vel vestigium quia ex
                <lb ed="#T" n="36"/>alibi determinatis patet quod notitia incomplexa unius rei non ducit in primam notitiam incomplexam distinctam
                <lb ed="#T" n="37"/>et propriam et simplicem alterius rei sed per illum modum quo una res mediante notitia sua incomplexa
                <lb ed="#T" n="38"/>potest esse causa partialis rememorationis alterius rei habitualiter notae ita quod notitia
                habi<lb ed="#T" n="39"/>tualis necessario concurrit sicut causa compartialis
               </p>
            </div>
            <div xml:id="b1d3qun-Dopocam">
              <head xml:id="b1d3qun-Hopocam">Opinio Ockham</head>
              <p xml:id="b1d3qun-idovis">
                <pc ana="#pilcrow"/>Istud declarat <name ref="#Ockham">Ockham</name> per experientiam
                <lb ed="#T" n="40"/>et bene posito enim <quote>quod si quis nullam penitus habeat cognitionem de Hercule si videat <!--Ockham Ord d3 q10 OT I:545 quasi verbatim-->
                sta<lb ed="#T" n="41"/>tuam Herculis non plus cogitabit de Hercule quam de Sorte si autem videat Herculem
                <lb ed="#T" n="42"/>prius et retineat habitualem notitiam Herculis</quote> vel per auditum didicerit conditiones proprias
                <lb ed="#T" n="43"/>quasdam similatas in imagine eius <quote>et postea videat statuam sibi similem in accidentibus exterioribus
                <lb ed="#T" n="44"/>virtute visionis statuae</quote> poterit recordari Herculis etiam posito quod numquam prius vidisset
                <lb ed="#T" n="45"/>illam statuam
              </p>
              
              <p xml:id="b1d3qun-sehids">
                <pc ana="#pilcrow"/>Similem etiam huius est quod aliquando videntes arborem vel lapidem a remotis
                <lb ed="#T" n="46"/>statim cogitamus de homine et aestimamus ibi stare hominem quod utique non contingeret
                <lb ed="#T" n="47"/>nisi praehabita notitia habituali hominis cum lapis vel arbor non contineat virtualiter primam notitiam
                <lb ed="#T" n="48"/>hominis et ita de similibus
              </p>
              <p xml:id="b1d3qun-eseqda">
                Et sicut est de ymagine Herculis respectu rememorationis
                Her<lb ed="#T" n="49"/>culis <quote>ita est de vestigio quod si aliquis videat vestigium bovis recordabitur de bove
                <lb ed="#T" n="50"/>habitualiter viso sed si numquam prius habuisset aliquam notitiam de bove non plus recordaretur
                <lb ed="#T" n="51"/>de bove quam de asino</quote><!--Ockham ibidem-->
              </p>
              
              <p xml:id="b1d3qun-peiuaa">
                <pc ana="#pilcrow"/>Per istum etiam modum duo similia possent
                mu<lb ed="#T" n="52"/>tuo ducere in notitiam recordativam sui apud illum qui haberet notitiam habitualem
                u<lb ed="#T" n="53"/>triusque et similiter unum similium postea <unclear><del rend="strikethrough">posterius</del></unclear> visum posset ducere in notitiam similis
                <pb ed="#T" n="57-r"/>
                <cb ed="#T" n="a"/>
                <lb ed="#T" n="1"/>recordativam prius noti propter similitudinem unius ad aliud 
              </p>
              <p xml:id="b1d3qun-aeppit">
                <pc ana="#pilcrow"/>Aliae etiam possent assignari conditiones
                <lb ed="#T" n="2"/>in quibus conveniunt sed sunt minoris ponderis ideo transeo
              </p>
              <div xml:id="b1d3qun-Doodvei">
                <head xml:id="b1d3qun-Hoodvei">Differentia inter vestigium et ymaginem</head>
                <p xml:id="b1d3qun-advqah">
                  <note place="margin-left" type="marginal-note">differentia inter vestigium et ymaginem</note>
                  <quote>Sed differunt vestigium et ymago
                  <lb ed="#T" n="3"/>quia de ratione vestigii est quod causetur ab isto in specie cuius est vestigium</quote><!--Ockham id p547--> aliquo modo sicut patet inductive
                  <lb ed="#T" n="4"/>de vestigio bovis <pc ana="#virgula"/> combustionis et sic de similibus <pc ana="#punctus"/> et hinc est quod vestigium dicitur aliquid
                  dere<lb ed="#T" n="5"/>lictum ex alio <quote>de ratione autem ymaginis non est quod causetur ab illo cuius est ymago <pc ana="#punctus"/> sufficit
                  <lb ed="#T" n="6"/>enim quod ymago Herculis ab alio causetur quam ab Hercule</quote>
                </p>
                
                <!--Ockham ibidem-->
                <p xml:id="b1d3qun-ntqiqr">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Nota tamen quod strictissime
                  <lb ed="#T" n="7"/>seu proprissime et non sic communiter ut prius loquendo de ymagine de ratione ymaginis est quod ipsa sit
                  <lb ed="#T" n="8"/>similitudo expressa seu genita ab eo cuius est ymago sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> <title>de 83 Quaestionibus</title> questione <unclear>74</unclear></ref>
                  <lb ed="#T" n="9"/>sicut ibi exemplificat <quote>ut in speculo</quote> inquit <quote>est ymago hominis quia de illo expressa est</quote> similiter <quote>de
                  <lb ed="#T" n="10"/>parentibus et filiis <pc ana="#punctus"/> nam et de parente expressa est similitudo filii ut recte dicatur
                  <lb ed="#T" n="11"/>ymago</quote> et tunc proprie <pc ana="#punctus"/> sumitur ymago sicut praeaccepi <pc ana="#punctus-interrogativus"/> teste <ref><name ref="#Lombard">Magistro</name><title ref="#Sentences"/> libro 2 distinctione 16
                  <lb ed="#T" n="12"/>c. 2</ref> ubi dicit quod quadam auctoritate <name ref="#Bede">Bedae</name> super hoc quod trinitas ipsa <quote>improprie ymago dicitur</quote> <pc ana="#punctus"/> cuius causa
                  <lb ed="#T" n="13"/>est <quote>quia ymago</quote> inquit <quote>relative ad aliud dicitur cuius similitudinem gerit et ad quod repraesentandum facta
                  <lb ed="#T" n="14"/>est <pc ana="#punctus"/> sicut ymago Caesaris quae ipsius similitudinem praeferebat ipsum quodammodo repraesentabat</quote>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ehdspi">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ex
                  <lb ed="#T" n="15"/>hac differentia sequitur alia quod vestigium ducit vel ducere potest non tantum in notitiam complexam
                  <lb ed="#T" n="16"/>recordativam illius cuius est habitualiter noti <pc ana="#punctus-interrogativus"/> sed etiam in complexis alias contingentis et assensus sibi conformes
                  <lb ed="#T" n="17"/>alios in quorum consimiles non potest sufficienter ymago ducere verbi gratia vestigium bovis non tantum
                  <lb ed="#T" n="18"/>facit recordari de bove habitualiter noto <pc ana="#punctus"/> sed ducit communiter in credulitatem conformem
                  <lb ed="#T" n="19"/>huic complexo contingenti <mentioned>bos hic pertransivit</mentioned> sed ymago petri non ducit in hanc
                  <lb ed="#T" n="20"/><mentioned>petrus hic transivit</mentioned> et huiusmodi <pc ana="#pilcrow"/>Vestigium autem et ymago multipliciter accipiuntur sicut patet in <name ref="#Ockham">Ockham</name> <!--Cf. Ockham, Ord. I, d.3, q.9, OT 2: 543-552 -->
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qaqndr">
                  <lb ed="#T" n="21"/>qualiter autem quaelibet creatura potest aliquo modo dici vestigium trinitatis pro quanto scilicet in ea sicut unitatis
                  <lb ed="#T" n="22"/>species et ordo possunt aliquo modo ducere in notitiam appropriatorum divinis personis incomplexam
                  <lb ed="#T" n="23"/>rememorativam et etiam in notitiam complexam contingentem docet satis bene <name ref="#Ockham">Ockham</name> questione de vestigio
                  <lb ed="#T" n="24"/>articulo secundo et etiam ibidem in quibus in creatura consistit vestigium quia aliquando in distinctis realiter aliquando in
                  <lb ed="#T" n="25"/>non distinctis realiter
                </p>
                
                <p xml:id="b1d3qun-esiidp">
                  et similiter in questione de ymagine articulo secundo primo illius in opinione propria docet <pc ana="#punctus"/>
                  <lb ed="#T" n="26"/>qualiter in creatura rationali magis dicitur esse ymago quam in aliqua alia creatura et secundo consequenter docet
                  <lb ed="#T" n="27"/>quomodo ymago dei imperfecta et quasi radicaliter et originaliter consistit in ipsa anima secundum
                  <lb ed="#T" n="28"/>suam substantiam sed completive perfectio ymaginis consistit in ipsa substantia animae et duobus actibus
                  <lb ed="#T" n="29"/>productis respectu utriusque quorum anima habet fecunditatem sed ad actum volendi mediante actu intellegendi
                  <lb ed="#T" n="30"/>qui cum substantia animae et obiecto comproducit actum volendi et per consequens exprimit anima cum illis actibus
                  <lb ed="#T" n="31"/>ordinem et originem inter diversas personas
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qaacee">
                  <pc ana="#pilcrow"/><quote>quod autem actus volendi sit effective ab actu intellegendi</quote> <lb ed="#T" n="32"/>probat et bene et ego concedo conclusionem et teneo illam pro illa distinctione prima quia <quote>omne absolutum necessario
                   prae<lb ed="#T" n="33"/>suppositum alteri habet respectu illius rationem causae in alio genere <unclear>causae</unclear></quote> sed ita est de actu intelligendi respectu
                  <lb ed="#T" n="34"/>actus volendi igitur maiorem <add place="above-line">etiam</add> concedit <ref><name ref="#Scotus">Scotus</name> distinctione primi</ref> et utitur illa quia secundum eum omnis effectus
                  <lb ed="#T" n="35"/>alicuius sufficienter dependet a suis causis essentialibus etc.
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
          <div xml:id="b1d3qun-Dseclus" type="articulus">
            <head xml:id="b1d3qun-Hseclus">Secundus articulus</head>
            <div xml:id="b1d3qun-Dsaprdu">
              <head xml:id="b1d3qun-Hpridub">Primum dubium</head>
              <p xml:id="b1d3qun-scihri">
                <pc ana="#pilcrow"/>Sed contra ista est primum dubium contra illud in quo
                <lb ed="#T" n="36"/>dicitur consistere ratio ymaginis quia non videtur quod in substantia animae aliquo modo etiam imperfecte consistat
                <lb ed="#T" n="37"/>ratio ymaginis quia ymago necessario requirit distinctionem aliquam sed in substantia animae nulla est distinctio igitur nullo modo habet
                <lb ed="#T" n="38"/>rationem ymaginis
              </p>
              <p xml:id="b1d3qun-siqcie">
                <pc ana="#pilcrow"/>Item quod nec in substantia animae et duobus actibus videtur quia inter partes ymaginis
                <lb ed="#T" n="39"/>videtur esse consubstantialitas sed inter substantiam animae et illos actus nulla est consubstantialitas igitur etc.
              </p>
              <p xml:id="b1d3qun-tisine">
                <pc ana="#pilcrow"/>Item ut supra
                <lb ed="#T" n="40"/>secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 14 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 3 de magnis</ref> <quote>ymago dei in creatura rationali est immortalis</quote> sed isti actus
                <lb ed="#T" n="41"/>secundi non sunt immortales nec incorporales igitur
              </p>
              <p xml:id="b1d3qun-qisqfe">
                <pc ana="#pilcrow"/>Item secundum hoc posset in mente rationali
                <lb ed="#T" n="42"/>inveniri ymago respectu cuiuslibet obiecti intelligibilis et diligibilis cuius oppositum innuit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 12 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 4</ref>
                <lb ed="#T" n="43"/><quote>in eo solo</quote> inquit <quote>quod ad contemplationem pertinet aeternorum non trinitas sed etiam ymago dei
                <lb ed="#T" n="44"/>in hoc autem quod derivatum est in actione temporalium etiam si trinitas possit non tamen ymago dei
                <lb ed="#T" n="45"/>inveniri potest</quote>
                <pc ana="#pilcrow"/>Et <ref>XIV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 23 de parvis <name ref="#Augustine"/></ref> dicit quod <quote>non propterea est trinitas mentis
                <lb ed="#T" n="46"/>dei ymago <pc ana="#punctus"/> quia sui meminit mens et intelligit ac diligit se <pc ana="#punctus"/> sed quia meminire
                <lb ed="#T" n="47"/><add place="margin-left">intelligere et amare</add> potest eum <add place="margin-left">a quo facta sunt <pc ana="#punctus"/></add></quote> 
              </p>
              <p xml:id="b1d3qun-qqscie">
                <pc ana="#pilcrow"/><add place="margin-left">quinto quia eadem</add> ratione in parte sensitiva esset ymago trinitatis nam etiam <unclear>ibi</unclear> substantia animae cum obiecto principat cognitionem et
                <lb ed="#T" n="48"/>cum cognitione actum apprehendi sensitivum ibi igitur aeque est originatio et ordo conformis trinitati
                <lb ed="#T" n="49"/>sicut intellectu dato quod <unclear>sic sit</unclear> assignanda ratio ymaginis <pc ana="#punctus"/> consequens non conceditur igitur etc.
              </p>
              <div xml:id="b1d3qun-Draappd">
                <head xml:id="b1d3qun-Hraappd">responsio ad argumenta pro primo dubio</head>
                <p xml:id="b1d3qun-rapaoe">
                  <lb ed="#T" n="50"/><note place="margin-left" type="marginal-note">Ad primum</note>Ad primum verum est quod ad salvandum rationem ymaginis in mente rationali aliqui ponunt aliquam distinctionem
                  <lb ed="#T" n="51"/>inter substantiam animae et intellectum et voluntatem sicut <ref><name ref="#Scotus">Scotus</name> in 2 distinctione 16</ref> sed per eundem ibi nulla ratio potest
                  <lb ed="#T" n="52"/>talem distinctionem ibi probare sufficienter ut supra tetigi ultima questione primae distinctionis nec ad salvandum
                  <lb ed="#T" n="53"/>ymaginem videtur hoc mihi necessarium quia si plures potentiae essent idem realiter non salvaretur 
                  <cb ed="#T" n="b"/> <!-- 57rb -->
                  <lb ed="#T" n="1"/>inter illas potentias aliqua originatio etc. <pc ana="#virgula"/><pc ana="#virgula"/>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-sqeesa">
                  Sed quia ego non teneo talem distinctionem inter potentias animae sicut cum
                  <lb ed="#T" n="2"/><name ref="#Scotus">Doctore Subtili</name> et <ref><name ref="#Lombard">Magistro</name> in littera in ista distinctione 3</ref> quod non potest in nobis reperiri similitudo
                  <lb ed="#T" n="3"/>ymaginis ad prototipum quia secundum <name ref="#Lombard">Magistrum</name> magis est dissimilitudo et ideo dico quod nulla tria sunt
                  <lb ed="#T" n="4"/>in mente realiter distincta inter quae sit similis ratio originis duorum ab uno et unius a duobus
                  <lb ed="#T" n="5"/>cum substantialitate id est essentiali ydentitate istorum trium realiter distinctorum oportet igitur vel quod ratio ymaginis definiat
                  <lb ed="#T" n="6"/>vel quoad originationem et distinctionem vel quoad consubstantialitatem et maxime hoc non est inconveniens de
                  <lb ed="#T" n="7"/>illo in quo tantum principiative et virtualiter consistit ratio ymaginis cuius est substantia animae
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asdssa">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum dico
                  <lb ed="#T" n="8"/>quod in consubstantialitate deficit ymago a trinitate personarum inter quas est consubstantialitas verum est tamen quod aliqua possunt
                  <lb ed="#T" n="9"/>haberi signa expressiva istarum partium distinctarum quae vere affirmantur de eadem substantia et illa est
                  <lb ed="#T" n="10"/>consubstantialitas quam auctores ibi intendunt forte habere eadem enim substantia animae est memoria intelligentia et voluntas
                  <lb ed="#T" n="11"/>ita enim secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> et allegatur in littera distinctione 3 prima</ref> relativa dicuntur ad invicem quod non esset
                  <lb ed="#T" n="12"/>nisi significarent aliqua distincta quae non sunt substantia animae
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atdmiv">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium dico quod aliqua per quae exprimuntur distinctae
                  <lb ed="#T" n="13"/><sic>per quae exprimuntur distinctae</sic> partes ymaginis numquam vere removentur ab anima rationali unde haec per se
                  <lb ed="#T" n="14"/>est vera et necessaria si formetur anima est memoria intelligentia et voluntas si anima saltem sit nec <unclear>quod</unclear>
                  <lb ed="#T" n="15"/>intendit <name ref="#Augustine">augustinus</name> per <quote>ymaginem esse immortalem</quote> quam quod anima necessario et immortaliter ipsa manente sit
                  <lb ed="#T" n="16"/>talis qualis exprimitur cum dicitur <quote>esse memoria intelligentia voluntas</quote>
                </p>
                
                <p xml:id="b1d3qun-aqbiao">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod respectu
                  <lb ed="#T" n="17"/>dei ut obiecti in mente habetur creata et ultima et perfectissima ratio ymaginis <pc ana="#punctus"/> quia tunc illa tria non solum
                  <lb ed="#T" n="18"/>sunt expressiva similitudo trinitatis increatae ex hoc quo sunt tres res tales sic se habentes inter se <add place="margin-right">sicut personae divinae se habent inter se sed ultra</add>
                  <lb ed="#T" n="19"/><sic>sed ultra</sic> hoc quia omnis actus est vere similitudo obiecti cuius est et quaedam expressa ymago ipsius licet
                  aequivo<lb ed="#T" n="20"/>ca ideo quando actus illi illicitis sunt respectu dei ut obiecti tunc perfectius habere ymago et conformitas ad
                  <lb ed="#T" n="21"/>trinitatem increatam maxime cum etiam tunc in obiecto inveniatur trinitas obiectiva correspondens quodam modo in
                  <lb ed="#T" n="22"/>mente trinitati subiectivae quod non contingit in aliis obiectis 
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqetis">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Per idem patet ad quintum quod perfectissima ratio ymaginis
                  <lb ed="#T" n="23"/>possibilis haberi in creatura respectu trinitatis non est in anima et actibus sensitivis quia illi actus non possunt habere
                  <lb ed="#T" n="24"/>deum pro obiecto tamen videtur mihi quod in sensitiva humana quae est eadem cum intellectiva magnis potest poni
                  <lb ed="#T" n="25"/>ymago trinitatis in substantia et actibus sensitivis sic ordinatis ut supra tactus est quamquam imperfectior quam respectu obiecti
                  <lb ed="#T" n="26"/>mere intelligibilis quia actus sensitivi et appetitivi humani sunt simplices et inextensi ita bene sicut actus
                  <lb ed="#T" n="27"/>intellectivi et volitivi sed <unclear>secus</unclear> est de bruto <pc ana="#punctus"/> ubi tales actus sunt formae extensae et ideo est perfectior
                  <lb ed="#T" n="28"/>similitudo ad trinitatem increatam simplicissimam
                </p>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="b1d3qun-Dsasedu" type="dubium">
              <head xml:id="b1d3qun-Hsecdub">Secundum Dubium</head>
              <p xml:id="b1d3qun-spevqn">
                <note type="marginal-note" place="margin-right">secundum dubium</note>
                <pc ana="#pilcrow"/>secundum dubium principale est utrum secunda pars ymaginis increatae
                <lb ed="#T" n="29"/>scilicet actualis intellectio <unclear>gignatur</unclear> <add place="margin-right">a prima</add> scilicet a memoria et videtur quod non
              </p>
              
              <div>
                <head>Rationes principales pro dubio secundo</head>
                <p xml:id="b1d3qun-pqqsee">
                  quia quid vocaretur
                  <lb ed="#T" n="30"/>ibi memoria vel nuda substantia animae et illa non sufficit sine obiecto vel specie vel habitu principare actum
                  <lb ed="#T" n="31"/>tunc enim semper intelligeret sicut arguit <ref><name ref="#Aristotle">Philosophus</name> 2 <title ref="#deAnima">de anima</title></ref> quod sensus semper sentiret si se solo ageret
                  <lb ed="#T" n="32"/>sensationes nec intellectus <add place="above-line">cum</add> specie vel habitu quia actualis intellectio non distinguitur ab habitu vel specie <pc ana="#punctus"/> sicut
                  <lb ed="#T" n="33"/>non producitur ab eo <pc ana="#pilcrow"/> Assumptum patet quia actualis sensatio est species in sensu igitur similiter in
                  <lb ed="#T" n="34"/>intellectu <pc ana="#punctus"/> antecedens patet per <ref><name ref="#Aristotle">philosophum</name></ref> et <ref><name ref="#Averroes">commentatorem</name> 2 <title ref="#deAnima">de anima</title> commento 136</ref> ubi dicunt et probant quod eadem est actio
                  <lb ed="#T" n="35"/>sensibilis et sensus et ut exponit <name ref="#Averroes">commentator</name> <quote>actio sensibilis extra animam in movendo sensum et actio sensus quae est in
                  <lb ed="#T" n="36"/>sentiente scilicet qualitas qua sentiens qualificatur est eadem actio</quote> et <name ref="#Averroes">Commentator</name> et commentis duobus proximo sequentibus
                  <lb ed="#T" n="37"/>exemplificat in auditu <pc ana="#punctus"/> <quote>sicut</quote> inquit <quote>actio auditus id est audire et actio sonatus id est sonare
                  <lb ed="#T" n="38"/>eadem est</quote>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ssqsap">
                  similiter quod actualis intellectio non distinguitur ab habitu videtur quia ille generaretur ex actibus et tunc
                  <lb ed="#T" n="39"/><note place="margin-right" type="marginal-note">probat quod habitus non gignetur ex Actibus</note>statim haberetur habitus et actus perfectissimus receptibilis in tali potentia cum haberetur primus actus
                  <lb ed="#T" n="40"/>causativus habitus consequens falsum consequentia patet quia primus actus causat aliquem gradum habitus et intellectus etiam cum isto
                  <lb ed="#T" n="41"/>gradu causabit plus de actu quam potuit <unclear>dum</unclear> nihil habuit de habitu igitur intenderetur actus
                  <lb ed="#T" n="42"/>et actus magis intensus magis causabit de habitu et sic circulariter sine fine donec
                  <lb ed="#T" n="43"/>intellectus habeat de specie tam huius quam illius quantum potest capere <pc ana="#punctus"/> sed hoc est falsum igitur et illud ex quo
                  <lb ed="#T" n="44"/>sequitur scilicet quod actus distinguatur <add place="above-line">ab</add> habitu non est igitur intellectio sicut proles procedens a memoria
                  <lb ed="#T" n="45"/>sicut a parente
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Drasasd">
                <head xml:id="b1d3qun-Hrasasd">responsio ad secundum dubium</head>
                <p xml:id="b1d3qun-aidicd">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad istud dubium dico ad praesens quod immo intellectio actualis distinguitur sicut proles
                  <lb ed="#T" n="46"/>a memoria id est <sic>id est</sic> ab intellectu existente in actu primo sufficienti respectu intellectionis gignendae vel per praesentiam
                  <lb ed="#T" n="47"/>obiecti respectu primi actus naturaliter in eo causabilis respectu talis obiecti vel per speciem vel habitum postea in absentia
                  <lb ed="#T" n="48"/>obiecti respectu cognitionis abstractivae gignendae respectu talis obiecti absentis <pc ana="#punctus"/> unde de actu primo intellectivo
                  <lb ed="#T" n="49"/>scilicet respectu talis obiecti naturalis causando verbum est illud <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> 30 de parvis</ref> <quote>ab utroque paritur
                  <lb ed="#T" n="50"/>notitia a cognoscente pariter et cognito</quote> et per <subst><del rend="strikethrough"><gap quantity="1" unit="word"/></del><add>secundo actu</add></subst> dicto loquitur <ref>XV <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 24 de parvis</ref><!--De Trinitate XV, 10, 19--> dicens <quote> enim <add place="margin-right">cum</add>
                  <lb ed="#T" n="51"/>quod scimus loquimur ex scientia <add><gap unit="word" quantity="1"/></add> cum memoria tenemus nascitur verbum quod cuiusmodi est
                  <lb ed="#T" n="52"/>omnino</quote> supple <mentioned>obiecti</mentioned> <quote>cuiusmodi est scientia de qua nascitur</quote> statim enim <unclear>sequitur</unclear> unde habetur quod ly <mentioned>eius<lb ed="#T" n="53"/>modi 
                    et cuiusmodi</mentioned> <add place="margin-bottom">referunt obiectum et non notant obiectum cognitionis <quote>formata quippe</quote> inquit <quote>cognitio ab ea re quam scimus verbum est quod in corde dicimus</quote></add> <quote>ea respectu quam scimus verbum est quod in corde dicimus</quote>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-icdpad">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item capitulo 28 dicit quod
                  <pb ed="#T" n="57-v"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T" n="1"/><sic>quod <!-- dbcheck --></sic> <quote>verbum gignitur de scientia quae manet in anima</quote> etc. 36 simile <pc ana="#pilcrow"/>ex quibus et multis si similibus eius
                  <lb ed="#T" n="2"/>auctoritatibus satis patet quod beatus <name ref="#Augustine">augustinus</name> assensit actualem intellectionem distingui realiter a specie vel scientia
                  <lb ed="#T" n="3"/>habituali ex qua secundum eum gignitur tamquam proles a parente sed a mente sicut verbum et
                  <lb ed="#T" n="4"/>proles a dicente
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dacracr">
                <head xml:id="b1d3qun-Hacracr">Argumenta contra responsionem</head>
                <p xml:id="b1d3qun-pctdqg">
                  <pc ana="#pilcrow"/>contra tamen hanc sententiam eius et meam argui potest per argumenta eorum
                  <lb ed="#T" n="5"/>qui tenent quod actualis cognitio potest remanendo in mente subiective cessare esse intellectio ita
                  <lb ed="#T" n="6"/>quod tunc remaneat ista qualitas non existendo tunc intellectio sed species vel habitus igitur illud idem quod
                  <lb ed="#T" n="7"/>est species vel habitus anima non actu cogitante fit <sic>actu</sic> cognitio cum anima ceperit cogitare
                  <lb ed="#T" n="8"/>igitur frustra poneretur species vel habitus distinctus a tali actuali cognitione et per consequens frustra
                  <lb ed="#T" n="9"/>poneretur realis partus secundae partis ymaginis a specie vel habitu <pc ana="#punctus"/> intellectus naturaliter sibi praesupponentis in eodem
                  <lb ed="#T" n="10"/>assumptum probatur <pc ana="#punctus"/> quia aliter quando aliquis actu intelligeret haberet simul distinctas similitudines respectu eiusdem quod
                  <lb ed="#T" n="11"/>videtur superfluum <pc ana="#punctus"/> consequentia patet quia etiam ubi secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> <unclear>sequitur</unclear> videtur illam distinctionem actus ab habitu vel
                  <lb ed="#T" n="12"/>specie <ref>29 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. 15 et multis locis</ref> actualis cognitio sit simillima speciei de qua
                  gi<lb ed="#T" n="13"/>gnitur
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-siecva">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item eodem actu cognoscitur aliquando verbum et res alia et quod non omnis in verbo et alias non
                  <lb ed="#T" n="14"/>illae res <pc ana="#punctus"/> sed alia vel nulla alia hoc non nisi detur quod qualitas quae est intellectio possit manere non essendo
                  <lb ed="#T" n="15"/><note type="marginal-note" place="margin-right">probat quod actualis cognitio distinguitur in specie a habitu</note>intellectio quia qua ratione potest manere et simul non esse intellectio unius <unclear>intellectio</unclear> illius cuius fuit intellectio pari ratione
                  <lb ed="#T" n="16"/>et cuiuslibet alterius
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-tpcrdi">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea cum diligo uno actu virtuoso omnes bonos si quis eorum me
                  <lb ed="#T" n="17"/>ignorante fiat malus cum illum illo amore diligere quo dilexi omnes <unclear>bonos tales</unclear> quia tales et
                  <lb ed="#T" n="18"/>tamen non cessat actus igitur pari ratione de intellectione
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qpnrdi">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea nihil diligitur nisi cognitum sed cognitio
                  <lb ed="#T" n="19"/>a deo potest destrui sine destructione qualitatis quae est dilectio igitur tunc remanebit et tamen non tunc erit
                  <lb ed="#T" n="20"/><unclear>tum</unclear> dilectio pari ratione de intellectione
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qppepv">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea ponatur dilectio qua Sortes diligit seipsum in Platone
                  <lb ed="#T" n="21"/>tunc Plato experietur se diligere igitur tunc aliquid diligetur ista dilectione quod non prius et non
                  <lb ed="#T" n="22"/>diligetur illa dilectione illud quod prius <pc ana="#pilcrow"/> Assumptum probatur quia si Sortes velit sic se diligere angelum
                  <lb ed="#T" n="23"/>et haec volitio ponatur in Platone per illam Plato volet se diligere angelum igitur similiter in proposito
                  <lb ed="#T" n="24"/>et probatur hoc ultimum assumptum quia per intellectionem qua Sortes experitur se intelligere angelum positam in
                  <lb ed="#T" n="25"/>Platone Plato experietur se intelligere angelum igitur similiter et per volitionem
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-spdsdv">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea dilectio Sortis
                  <lb ed="#T" n="26"/>et odium Platonis naturaliter se compati possunt in voluntate Sortis igitur cum odium Sortis et odium
                  <lb ed="#T" n="27"/>Platonis sint qualitates vel quacumque speciei cum eadem forma in subiecto aliquo potest una stare et alia sed
                  <lb ed="#T" n="28"/>in voluntate Sortis cum dilectione terminata ad Sortem stat odium Platonis igitur in eadem intellectione cum volitione
                  <lb ed="#T" n="29"/>terminata ad Sortem potest stare odium Sortis sed non potest cum dilectione Sortis esse odium Sortis
                  <lb ed="#T" n="30"/>igitur odium Sortis potest esse in voluntate Sortis quando ipsam non erit odium Sortis et pari ratione potest hoc contingere
                  <lb ed="#T" n="31"/>de cognitione sicut de volitione
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-spvive">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea visio <unclear><mentioned>a</mentioned></unclear> potest esse in visu quando ipsa non erit visio igitur
                  <lb ed="#T" n="32"/>similiter in intellectu de intellectione antecedens probatur quia pars aliqua intellectualis pedalis visae ab aliqua distantia
                  <lb ed="#T" n="33"/>multo minor maxima non visibili ab illa distantia ceteris paribus <pc ana="#punctus"/> si per se esset modo videtur
                  <lb ed="#T" n="34"/>existens in tota albedine visa <pc ana="#punctus"/> et tamen si per se esset ibi cessaret videri sine hoc quod
                  ces<lb ed="#T" n="35"/>saret ista qualitas esset quae nunc est igitur visio et igitur etc.
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qinros">
                  <pc ana="#pilcrow"/>quod ita nunc videatur patet quia si tota albedo
                  <lb ed="#T" n="36"/>secundum superficiem versam ad oculum videtur quaelibet eius pars secundum eandem superficiem videtur tamen quia quaelibet talis pars
                  <lb ed="#T" n="37"/>cooperatur ad visionem et facit ad hoc quod totum a remotiori videri <unclear>possit</unclear> quam videri posset
                  <lb ed="#T" n="38"/>residuum illa amota si cetera sint paria tamen quia compositum ex duobus maximis non visibilibus
                  <lb ed="#T" n="39"/>albedinibus ab aliqua distantia apparet habere partem extra partem in illa distantia igitur media pars eius
                  <lb ed="#T" n="40"/>videtur a tali distantia et pari ratione medietas medietatis et sic sine fine quod autem illa videretur nulla
                  <lb ed="#T" n="41"/>albedine alia visa et tamen conservaretur qualitas praehabita respectu eius arguitur quia delectatio sensitiva
                  <lb ed="#T" n="42"/>potest esse ita parva et remissa quod per illam appetitus huiusmodi non poterit perceptibiliter
                  delecta<lb ed="#T" n="43"/>ri <unclear>quo</unclear> similiter de sensitiva visione consequentia patet quia sicut per minorem delectionem sensitivam minus delectatur
                  <lb ed="#T" n="44"/>appetitus huiusmodi ita minor visio ceteris paribus imperfectius repraesentat obiectum suum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-oivthc">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item vel oportet
                  <lb ed="#T" n="45"/>hoc ponere vel quod non est dare minimum visibile ab <mentioned>a</mentioned> distantiam vel quod si sic tunc erit dare ultimum
                  <lb ed="#T" n="46"/>rei permanentis in esse puta visionis illius albedinis si ab obiecti praesenti quo videtur inciperet fieri distantior
                  <lb ed="#T" n="47"/>a visu ceteris paribus utrumque secundorum apud alios est inconveniens igitur tales habent concedere falsum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-npspev">
                  <lb ed="#T" n="48"/><pc ana="#pilcrow"/>Praeterea si partes albedinis visae secundum superficiem visam ad oculum continue corrumpantur secundum latum
                  do<lb ed="#T" n="49"/>nec residuae cessent videri a bruto quaero autem in omni instanti habet talem brutum tota novam
                  <lb ed="#T" n="50"/>visionem et tunc esset dare ultimum rei permanentis in esse vel in omni instanti habet visionem minus
                  ex<lb ed="#T" n="51"/>tensam quam prius et hoc non est verum quia in visu bruti dum aliquid videtur manet continue visio aeque
                  <lb ed="#T" n="52"/>extensa quia ita agit saepe vel albedo in totum oculum et visum bruti <unclear>nunc</unclear> pedalis vel
                  <lb ed="#T" n="53"/>tertio sequitur quod habet visionem remissiorem quam ante sed talis remissio non fit per subtractionem
                  <cb ed="#T" n="b"/> <!-- 57vb -->
                  <lb ed="#T" n="1"/>alicuius partis gradualis quia formae non illo modo intenditur vel remittuntur igitur oportet quod haec sit quia eadem qualitas
                  <lb ed="#T" n="2"/>manens cessat esse visio istorum quorum prius erat visio
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-dpspau">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea sit albedo <mentioned>a</mentioned> visa visione <mentioned>b</mentioned> et post hoc
                  <lb ed="#T" n="3"/>instans ponatur una alia albedo simillima quae vocetur <mentioned>c</mentioned> in eodem loco quo fuit <mentioned>a</mentioned> et <mentioned>a</mentioned> adnihiletur
                  <lb ed="#T" n="4"/>visione conservata quaero tunc aut per <mentioned>b</mentioned> videbitur <mentioned>c</mentioned> simillimum <mentioned>a</mentioned> aut non <pc ana="#punctus"/> si sic igitur visio
                  <lb ed="#T" n="5"/><mentioned>b</mentioned> quae modo non est visio <mentioned>c</mentioned> erit postea visio illius et per consequens eadem visione qua videtur una pars integralis
                  <lb ed="#T" n="6"/>albedinis videtur et alia sibi simillima igitur pars integralis noviter acquisita noviter videtur per
                  <lb ed="#T" n="7"/>visionem continue prius repraesentem partem integralem praeexistentem <pc ana="#pilcrow"/> Si non contra <mentioned>a</mentioned> potest videri ab oculo meo
                  <lb ed="#T" n="8"/>tuo et infinitis etiam aliis igitur <choice><orig>infinite</orig><reg>infinitae</reg></choice> est repraesentanti <mentioned>c</mentioned> albedinem simillimam a quarum nulla potest
                  re<lb ed="#T" n="9"/>praesentare <mentioned>c</mentioned> nec aliud ab <mentioned>a</mentioned> consequens falsum quia tunc sequetur iste terminus repraesentativum <mentioned>a</mentioned> esset terminus
                  <lb ed="#T" n="10"/>communis infinitis <unclear>individuis</unclear> eiusdem speciei conveniens et repugnans aliis infinitis eiusdem speciei
                  <lb ed="#T" n="11"/>consequens falsum tunc enim periret via probandi aliam universalem
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-sidapi">
                  <pc ana="#pilcrow"/>similiter <ref>primo <name ref="#Aristotle"/><title ref="#deCaelo">de caelo</title></ref> arguitur quod si haec terra
                  <lb ed="#T" n="12"/>nata sit descendere ad hoc centrum et sicut habere ibi per <ref><name ref="#Averroes">Commentatorem</name> commento 80</ref> dicere quod terra alterius
                  <lb ed="#T" n="13"/>mundi movetur ad centrum illius et non ad centrum istius quia est proprii quibus illi centro <pc ana="#punctus"/> istud est extra
                  <lb ed="#T" n="14"/>normam nec indiget disputatione ubi habetur etiam quod propinquitas non variat <unclear>opinionem</unclear> et nota
                  <lb ed="#T" n="15"/>pro his ibi <unclear>78 et 79</unclear> sed haec ratio <name ref="#Aristotle">philosophi</name> non valet negato principio hic assumpto ad
                  <lb ed="#T" n="16"/>propositum igitur
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-uiiqao">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item intellectus qui modo non intelligit per intellectionem <mentioned>a</mentioned> potest intelligere per <mentioned>a</mentioned> igitur similiter obiectum modo non
                  <lb ed="#T" n="17"/>intellectum per <mentioned>a</mentioned> poterit per ipsum intelligi loquor de intellectionibus similibus et obiectis similibus assumptum
                  <lb ed="#T" n="18"/>patet quia intellectio Sortis potest poni in Platone et consequentia patet quia notitia essentialius dependet a subiecto quam ab
                  <lb ed="#T" n="19"/>obiecto
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-diciad">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item conceptus numerales omnes sunt eiusdem speciei aliter partes albedinis divisae possent causare infinitas
                  <lb ed="#T" n="20"/>qualitates <choice><orig>specifice</orig><reg>specificae</reg></choice> distinctas nam illis visis potest intellectus habere conceptus numerales quod sibi formare
                  <lb ed="#T" n="21"/>placuerit isti igitur conceptus sic potuerunt intendi et remitti quod erunt simillimi et per consequens
                  <lb ed="#T" n="22"/>qui prius repraesentaverit quinque poterit praecise repraesentare tria sicut repraesentat alius cui sit simillimus
                  <lb ed="#T" n="23"/>quia sicud convenit uni simillimorum simile convenit vel convenire potest reliquo aliter sequitur <unclear>autem</unclear> inconveniens illatum
                  <lb ed="#T" n="24"/>prius in argumento 10
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-tdienm">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item si oculus videat aliquid prius motum et post quiescens eadem visio quae
                  <lb ed="#T" n="25"/>prius repraesentavit motum repraesentabit quietem et non motum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qdipie">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item quaelibet pars quantitativa visionis
                  <lb ed="#T" n="26"/>bruti quae visio est perceptio vel visio perceptiva et multae sunt partes ita minime quod si essent per
                  <lb ed="#T" n="27"/>se nulla earum esset visio perceptiva licet remaneret in oculo quo prius nam aliqua poterit esse
                  <lb ed="#T" n="28"/>ita remissa quod non potest via <unclear>nullae</unclear> perceptio igitur pari ratione aliqua ita modica secundum extensionem
                  <lb ed="#T" n="29"/>quod non erat perceptio etiam similiter obiectum potest esse ita modicum quod non videbitur perceptibiliter igitur qualitas ita
                  <lb ed="#T" n="30"/>modica quod non percipietur et tamen talis pars in toto erat perceptio quia tota per partes suas
                  <lb ed="#T" n="31"/>est perceptio et praeter hoc sunt eiusdem speciei <pc ana="#punctus"/> igitur si una est perceptio igitur etc.
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-psvasp">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea si visio
                  <lb ed="#T" n="33"/>vel intellectio separarentur a subiectis suis non sunt cognitiones igitur quod sint cognitiones accidit eis
                  <lb ed="#T" n="34"/>cum antecedens sit possibile
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-sdipie">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item per <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> 7 <title ref="#Physics">Physicorum</title></ref> ad qualitates de prima specie non est motus quia sunt
                  <lb ed="#T" n="34"/>ad aliquid <pc ana="#punctus"/> Istud quia non sufficit nisi specialiter intellectum quia omnia de mundo sunt ad aliquid generaliter
                  <lb ed="#T" n="35"/>loquendo vel relationes quaedam si vero intelligat quod res quae est notitia potest esse maior vel clarior in
                  du<lb ed="#T" n="36"/>plo licet intra res quae est notitia non sit maior in duplo et sic proportionaliter augeatur tunc
                  <lb ed="#T" n="37"/>habetur propositum et cum hoc declaratum est dictum <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> igitur etc.
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aeahio">
                  alia argumenta etiam sunt quae apud me non <unclear>tantum</unclear>
                  <lb ed="#T" n="38"/>vero nullum vel modicum <unclear>colorem</unclear> habent ideo omittantur
                </p>
              </div>
              <div>
                <head>responsio propria ad argumenta</head>
                <p xml:id="b1d3qun-inoads">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Istis non obstantibus teneo conclusionem
                  <lb ed="#T" n="39"/>contrariam quam alias probavi <ref><name ref="#Wodeham"/><title/>distinctione 1</ref> licet haec conclusio sit multorum modernorum et arguit <name ref="#RichardFitzRalph">Fitzralph</name> contra
                  <lb ed="#T" n="40"/>eam per auctoritates beati <ref><name ref="#Augustine">Augustini</name> 11 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> c. <choice><orig>22</orig><reg>27</reg></choice></ref> ubi dicit quod <quote>illud quod formatur in acie cogitantis est
                  <lb ed="#T" n="41"/>aliud ab eo quod in memoria conservatur et fit ab eo sicut proles a parente</quote> et in multis
                  <lb ed="#T" n="42"/>passibus quos allegat dicit similia
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ipresq">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item per rationem si qualitas quae est actualis cognitio
                  <lb ed="#T" n="43"/>potest cessare esse cognitio inhaerendo tamen animae sicut prius igitur pari ratione poterit iterato
                  <lb ed="#T" n="44"/>reincipere esse actualis cognitio et tunc intellectus noviter intelligeret sine hoc quod noviter esset
                  <lb ed="#T" n="45"/>causa illius intellectionis in aliquo genere causae <pc ana="#punctus"/> quia nihil noviter ageret aut noviter reciperet et sine
                  <lb ed="#T" n="46"/>dubio inquit hoc non videtur <unclear>intelligere</unclear> plura alia arguit quae omitto sufficiunt mihi rationes aliquas
                  <lb ed="#T" n="47"/>tactae de transitu a contradictorio ad contradictorium et quod rationabilius poneretur hoc de ipsa potentia
                  <lb ed="#T" n="48"/>animae quam de accidente recepto et similia quaedam
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-apiigp">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad primum in contrarium dicendum quod conclusio
                  il<lb ed="#T" n="49"/>lata est vera saepe de similibus quarum unum est tantum habitualis repraesentatio illius obiecti et alia
                  <lb ed="#T" n="50"/>actualis vero de actualibus non est inconveniens dummodo sint alterius rei sicut patet de intuitiva
                  <lb ed="#T" n="51"/>cognitione alterius et abstractiva eiusdem vel de visione alterius rei in verbo et eiusdem in genere proprio
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asrean">
                  <lb ed="#T" n="52"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum respondi <ref><name ref="#Wodeham"/>in prologo</ref> quod hoc non sit per eundem actum numero
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atsdia">
                  dicendum tertium <unclear>subiectum</unclear> ibi illius quod
                  <lb ed="#T" n="53"/>per se diligitur scilicet bonitatis moralis non diligitur nisi per accidens in casu arguit et de talibus
                  <pb ed="#T" n="58-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T" n="1"/>concessi supra distinctione prima quod possunt non cognosci vel non diligi eisdem actibus remanentibus sicut eodem actu visionis
                  <lb ed="#T" n="2"/>quo primo per accidens video substantiam panis in hostia consecranda eandem non video
                  ho<lb ed="#T" n="3"/>stia consecrata sic hoc in proposito cum distincte diligo moraliter bonos quia tales
                  <lb ed="#T" n="4"/>unde cum me ignorante desinunt aliqui subesse huic <unclear>ecclesiae</unclear> desinunt et a me
                  <lb ed="#T" n="5"/>diligi illo actu
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqqnci">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum quod tunc posset aliquid diligi et si vel non cognosci patet ex prima distinctione
                  <lb ed="#T" n="6"/>ubi tenui quod dilectio est cognitio et ideo nego consequentiam illam
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqdcaa">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum dicendum quod si dilectio qua
                  <lb ed="#T" n="7"/>Sortes diligit Sortem se ipsum poneretur in Platone Plato per istam non diligeret Platonem sed Sortem et similiter
                  <lb ed="#T" n="8"/>si dilectio qua Sortes vult se diligere angelum poneretur in Platone Plato per illam diliget
                  <lb ed="#T" n="9"/>angelum et eodem modo si intellectio qua Sortes experitur se intelligere poneretur in Platone ille iudicaret
                  <lb ed="#T" n="10"/>Sortem intelligere vel experiretur nisi experientia aliquid cognoscet in hoc vocabulum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asbpeo">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad sextum bene volo
                  <lb ed="#T" n="11"/>quod dilectio Sortis et odium Platonis naturaliter compatiuntur se <pc ana="#punctus"/> dici tamen in eodem potest quod non
                  <lb ed="#T" n="12"/>omne <unclear>illud</unclear> eiusdem speciei cum odio Platonis compatitur se cum dilectionem Sortis naturaliter quia aliquod
                  <lb ed="#T" n="13"/>eiusdem contrariatur  speciei et istud non quia ad contrarietatem actuum huiusmodi <unclear>individuum</unclear> vel cognitionum
                  <lb ed="#T" n="14"/>requiritur identitas numeralis obiecti unde etiam illi iudicio quo iudicarem hunc hominem esse
                  <lb ed="#T" n="15"/>Sortem demonstrato Sorte repugnaret contrarie iudicium quo iudicarem eundem non esse Sortem <pc ana="#punctus"/> et tamen
                  <lb ed="#T" n="16"/>illum iudicium quo iudicarem illum hominem non esse Sortem demonstrando Platonem unde amor et odium
                  <lb ed="#T" n="17"/>vel error et scientia non contrariantur nisi sint respectu eiusdem licet sint eiusdem speciei cum quibusdam quae invicem
                  contra<lb ed="#T" n="18"/>riantur et in hoc est speciale in actibus vitalibus qui sunt <unclear>tali</unclear> motus et ordines primorum erga ipsa
                  <lb ed="#T" n="19"/>obiecta
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pcscqe">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea contrarietas si esset inter illas qualitates non cessarent esse contrariae ex hoc quod <gap quantity="1" unit="chars"/>
                  <lb ed="#T" n="20"/>cessarent referri ad quae prius ita videretur posse dici uno modo <unclear>aliter et unos</unclear> quod non sunt eiusdem
                  <lb ed="#T" n="21"/>speciei quia ex alia et alia causa concepta habentur aliqua essent secundum speciem alia <pc ana="#pilcrow"/>Istud tamen
                  <lb ed="#T" n="22"/>argumentum et fere omnia alia procedunt ex non causa ut causa quia difficultas est communis isto non posito
                  <lb ed="#T" n="23"/>et <unclear>quaeritur</unclear> eius causa quomodo evadatur
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ascpps">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad septimum cum <unclear>accipitur</unclear> quod visio potest esse in sensu subiective
                  <lb ed="#T" n="24"/>sine hoc quod ipsa sit visio nego et cum probatur quod albedo minor <add place="above-line">in</add> suo toto potest vidi quam si
                  <lb ed="#T" n="25"/>esset per se concedo quam posset si nulla alia videretur non dico quam si esset per se quia tales
                  <lb ed="#T" n="26"/>simul positae multae possent sensum immutare licet non componerent et ultra quod si omnes aliae <unclear><gap unit="chars" quantity="2"/></unclear>
                  <lb ed="#T" n="27"/>partes destruerentur talis pars cessaret videri et ita etiam qualitas esse cessaret
                  <lb ed="#T" n="28"/>quae prius fuit visio illius et cum probatur quod non a simili per delectationem appetitus quae poterit esse ita
                  <lb ed="#T" n="29"/>remissa vel ita parva quod ipsa delectari <unclear>non</unclear> perceptibiliter nego quia nullus talis actus in sensu
                  <lb ed="#T" n="30"/>vel in intellectu distincte percipitur per seipsum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aonadd">
                 <pc ana="#pilcrow"/>Ad octavum non pono aliquod minimum intelligibile vel visibile
                  <lb ed="#T" n="31"/>ab aliqua distantia danda
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-antsis">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad nonum tenendo augmentationem et diminutionem gradualem
                  <lb ed="#T" n="32"/>in formis fieri per additionem et diminutionem similis in specie
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-addeva">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad decimum dicendum quod alia albedo
                  <lb ed="#T" n="33"/>non est nata videri visione qua albedo de facto videtur et conclusio ad quam deducitur non est
                  in<lb ed="#T" n="34"/>conveniens non plus quam quod iste terminus est naturaliter producibile de hac materia prima demonstrata conveniat infinitis
                  <lb ed="#T" n="35"/>individuis ex ea producibilibus et tamen nulli omnium ex materiis aliis producibilium et tamen
                  <lb ed="#T" n="36"/>istud secundum argumentum negatur quare igitur primum ab isto argumentum et quod tunc accipitur quod <unclear>perit</unclear> via
                  in<lb ed="#T" n="37"/>ducendi universalem non sequitur sed est fallacia consequentis verum est enim quod hanc universalem omnis visio huiusmodi
                  <lb ed="#T" n="38"/>speciei cuius vel est visio albedinis <mentioned>b</mentioned> potest esse visio <mentioned>b</mentioned> perit via vera inducendi sed non hanc
                  <lb ed="#T" n="39"/>omnis talis visio est visio albedinis
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aspcmd">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad secundam propositionem de <ref><name ref="#Aristotle">Philosopho</name> et <name ref="#Averroes">Commentatore</name> I <title ref="#deCaelo">de caelo</title> et <title ref="#Metaphysics">metaphysica</title></ref> nullus
                  ca<lb ed="#T" n="40"/>tholicus debet tenere illud argumentum universalem nisi qui negaret dei omnipotentiam esse extra hunc <unclear>mundum</unclear>
                  <lb ed="#T" n="41"/>posse alium omnino similem producere et posito quod sic fiat conclusio quam <name ref="#Aristotle">philosophus</name> <unclear>probare ibi nititur</unclear>
                  <lb ed="#T" n="42"/>falsa esset et <unclear>mere</unclear> erronea secundum principia fidei quia intendit ibi probare impossibilitatem plurium
                  <lb ed="#T" n="43"/>mundorum haec igitur ratio movisse catholicum minime debuisset
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aubqif">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad undecimum bene
                  <lb ed="#T" n="44"/>volo quod aliquid quod modo non intelligitur per intellectionem <mentioned>a</mentioned> potest in casu per accidens esse obiectum illius
                  in<lb ed="#T" n="45"/>tellectionis tamen per se non et cum probatur quod sic quia alius potest per illam intelligere si ponatur in ipso
                  <lb ed="#T" n="46"/>et intellectio essentialius dependet a subiecto suo quam ab obiecto dico quod saepe essentialius in essendo
                  <lb ed="#T" n="47"/>sed quod ipsa subiecto cui inhaeret simul vitali principio repraesentet obiectum cuius est dictus actus
                  <lb ed="#T" n="48"/>igitur inhaerebit hoc habet inseparabiliter ex natura sui et in hoc nec ab obiecto dependet <unclear>nec</unclear>
                  <lb ed="#T" n="49"/>oportet quod a subiecto active sed ab isto qui active conservat eam in subiecto quodcumque illud fuerit
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aseudi">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad duodecimum dicendum quod conceptus pure numerales non sunt eiusdem speciei sed sunt conceptus mere <unclear>syncategorematici</unclear>
                  <lb ed="#T" n="51"/>sicut omnis et alias quod patet quia terminum mediate sequentem faciunt stare confuse tantum
                  <lb ed="#T" n="52"/>sicut <mentioned>omnis</mentioned> non enim sequitur <mentioned>bis comedisti panem igitur bis illum panem vel illum</mentioned>
                  <lb ed="#T" n="53"/>et ideo quantumcumque intendatur unus vel remittatur numquam fiet simillimus alteri sicut
                  <cb ed="#T" n="b"/> <!-- 58rb -->
                  <lb ed="#T" n="1"/>nec conceptus cui correspondet haec vox <mentioned>alias</mentioned> potest fieri simillimus qui exprimitur per hanc vocem
                  <lb ed="#T" n="2"/><mentioned>omnis</mentioned> et consequenter per omnia ad propositum dicendum de istis et de illis
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-uteqsc">
                 <pc ana="#pilcrow"/>Unum tamen est advertendum
                  <lb ed="#T" n="3"/>quod nominaliter expressa sumuntur quasi collective et non faciunt terminum mediate sequentem
                  <lb ed="#T" n="4"/>stare confuse tantum sicut nec <mentioned>omnis</mentioned> quando sumitur collective
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atdsat">
                <pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium decimum dicendum quod accedit
                  <lb ed="#T" n="5"/>visioni quod eius per se obiectum moveatur vel quiescat et per consequens quod ipsum sit motus vel quod ipsum sit
                  <lb ed="#T" n="6"/>quies quamvis mediante visione possit evidenter iudicari vel saltem apparere quod res
                  vi<lb ed="#T" n="7"/><sic>visa</sic> moveatur et ideo dicatur motus esse de numero sensibilium ideo hic dicendum consequenter sicut supra
                  <lb ed="#T" n="8"/>ad tertium
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqdaps">
                 <pc ana="#pilcrow"/>Ad quartum decimum sicut ad probationem <unclear>septimi</unclear>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-arvssc">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum decimum verum est quod omnis cognitio repraesentat
                  <lb ed="#T" n="9"/>alicui illud <unclear>quidem</unclear> repraesentat vel cuius est signum et ideo si in nullo est subiective nullius est signum tale
                  <lb ed="#T" n="10"/>naturaliter offerens obiectum cuius natum est esse signum nisi forte per modum obiecti sicut ymago Herculis
                  <lb ed="#T" n="11"/>repraesentat Herculem et facit Herculem habitualiter cogitatum venire in actualem cogitationem
                  <lb ed="#T" n="12"/>sed de taliter signare <unclear>naturaliter</unclear> ad propositum et tamen concedendum est quod eo modo quo accidit illi rei
                  <lb ed="#T" n="13"/>quae est intellectio quod ipsa sic accidens non enim est accidens nisi quando accidit et sicut accidit
                  <lb ed="#T" n="14"/>sibi esse qualitatem quia non <gap quantity="1" unit="word"/> dicitur qualitas nisi a qualificando ita accidit sibi quod ipsa sic cognitio
                  <lb ed="#T" n="15"/>quia natura sua est nata esse intellectio non sibi ipsi sed suo subiecto et sicut non potest sibi in esse subiective
                  <lb ed="#T" n="16"/><unclear>quin ipsum qualificet</unclear> ita nec quin sit sibi cognitio
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-addvvf">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad sextum decimum dicendum quod illa conceptio non
                  <lb ed="#T" n="17"/>salvat in talibus non esse motum ad mentem <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> quia ista conceptio ponit omnem formam
                  <lb ed="#T" n="18"/>in qua <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ponit motum secundum qualitatem esse sine additione rei vel subtractione sed verior
                  <lb ed="#T" n="19"/>fantasia pro <name ref="#Aristotle">Philosopho</name> est quod non scientia sit vel fieri potest scientia sine aliqua mutatione scientis
                  vo<lb ed="#T" n="20"/>cando scientiam omnem veram notitiam iudicativam si enim stante notitia tali res aliqua qualiter
                  <lb ed="#T" n="21"/>se haberet et post incipiat ita se habere sicut significat talis notitia tunc habetur scientia
                  <lb ed="#T" n="22"/>sine mutatione scientis quia eo quod res est vel non est ordo <unclear>verum vel falsum</unclear>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-sedpvs">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Similiter est de actu virtuoso
                  <lb ed="#T" n="23"/>tam appetitivo quam cogitativo quod potest esse sicut bonus et talis qualis debent esse postquam non fuit talis
                  <lb ed="#T" n="24"/>sine novitate alicuius sibi addito in subiecto per novitatem praecepti vel huiusmodi similiter de pulchritudine
                  <lb ed="#T" n="25"/>et de sanitate et ita de multis quae ponitur in prima specie qualitatis nam aliqua fiunt pulchritudo et
                  sani<lb ed="#T" n="26"/>tas ad amotionem aliorum sine additione vel subtractione ab illa vel ab illis quae erunt
                  pulchri<lb ed="#T" n="27"/>tudo vel sanitas
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Drapapa">
                <head xml:id="b1d3qun-Hrapapa">responsio ad principales argumenta</head>
                <div xml:id="b1d3qun-Dapaapa">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hapaapa">ad prima argumenta</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-apasis">
                    <pc ana="#pilcrow"/>Ad primum argumentum principale istius dubii cum inquiritur quid vocaretur memoria
                    <lb ed="#T" n="28"/>videtur mihi quod respectu primi actus intuitivi <unclear>instanti</unclear> intellectus obiecto praesente sufficienter ad causandum actum illum se
                    <lb ed="#T" n="29"/>habent sicut praesens respectu illius notitiae tamquam prolis respectu <unclear>autem</unclear> actuum abstractivorum post primum qui <unclear>causantur</unclear>
                    <lb ed="#T" n="30"/>ab intellectu et actu intuitivo intellectivo cum habitu vel specie vel quovis alio nomine appelletur
                    <lb ed="#T" n="31"/>apud me tamen magis proprie loquendo vocari debet habitus quia species stricte loquendo solet
                    <lb ed="#T" n="32"/>vocari a ponentibus eam aliquid in potentia praevium primo actui quod non credo esse necessarium
                    <lb ed="#T" n="33"/><unclear>nec</unclear> et cum probatur quod habitus vel species non distinguitur ab actu nec econtra per speciem in sensu
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-dqsiea">
                    <lb ed="#T" n="34"/>dicendum quod <mentioned>sensus</mentioned> dupliciter sumitur uno modo pro potentia seu natura vitali receptiva immediate
                    <lb ed="#T" n="35"/>sensationis et in illa non recipitur species aliqua praevia primo actui posteriorem tamen bene
                    reci<lb ed="#T" n="36"/>pit qualitatem quae saepe vocatur <mentioned>species</mentioned> ab auctoritatibus et secundum veritatem est habitus alias non accipitur
                    <lb ed="#T" n="37"/>sensus pro composito a tali potentia et organo corporeo cuius est actus et forma et sic loquendo
                    <lb ed="#T" n="38"/>in sensu id est in organo quod est altera pars sic accepti sensus recipitur species quae est compositum activum
                    <lb ed="#T" n="39"/>sensationis requisita necessario ad naturalem causationem sensationis exterioris licet ipsa non sufficiat
                    <lb ed="#T" n="40"/>cum sensu sine actione propria obiecti et hoc est quod additur quod in sensu eadem est actio sensus et sensibilis
                    <lb ed="#T" n="41"/>quia ista sensatio est actio utriusque et eodem modo proportionaliter est de intellectione intuitiva et si quis
                    <lb ed="#T" n="42"/>vocet illam sensationem vel intellectionem speciem obiecti id est similitudinem seu ymaginem eius certe concedendum est
                    <lb ed="#T" n="43"/>a specie sic data <unclear>non distinguitur</unclear> sensatio actualis sed sic loqui est extra propositum loqui et eodem <unclear>modo</unclear>
                    <lb ed="#T" n="44"/>est eadem actio <subst><del>habitus</del><add>auditus</add></subst> et sonantis scilicet ipsum audire sicut ipsamet exprimit auctoritas
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="b1d3qun-Daspasp">
                  <head xml:id="b1d3qun-Haspasp">ad secundum principale argumentum huius dubii secundi</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-asanis">
                    <pc ana="#pilcrow"/>Ad
                    <!--I could not decypher these lines-->
                    <lb ed="#T" n="45"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="46"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="47"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="48"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="49"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="50"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="51"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="52"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <lb ed="#T" n="53"/><gap unit="lines" quantity="1"/>
                    <!---->
                    <pb ed="#T" n="58-v"/>
                    <cb ed="#T" n="a"/>
                    <lb ed="#T" n="1"/>et parum plus potest noviter intellectus cum illa dispositione quam prius secundum intensionem et vocetur illa
                    portiun<lb ed="#T" n="2"/>cula addita primo actui abstractivo <mentioned>b</mentioned> tunc <mentioned>b</mentioned> est multo minor quam actus cui additur et per consequens
                    <lb ed="#T" n="3"/>minorem portionem causabit de habitu quam erat portio <mentioned>a</mentioned> et ita continue procedetur hinc inde
                    <lb ed="#T" n="4"/>ad minus et minus semper quam prius donec omnis deficiat ulterior additio et sic sistetur in
                    <lb ed="#T" n="5"/>aliquo forsan citra summum ibi causabile ex omnibus illis portionibus per illum modum additis
                    <lb ed="#T" n="6"/>compositum ita est ut communiter saltem et hoc dixi de primo actu abstractivo quia respectu intuitivorum non est
                    <lb ed="#T" n="7"/>potentia habitualis quia per nullum habitum potest in tales et actus qui generant habitum sunt tales
                    <lb ed="#T" n="8"/>quales iterato inclinat habitus et illi non sunt nisi abstractivi nec in intellectu nec in sensu
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-hqcsif">
                    haec
                    <lb ed="#T" n="9"/>est responsio modo <gap quantity="1" unit="words"/> communior mihi placet scilicet quod cum habetur actus primus sensationis
                    <lb ed="#T" n="10"/>intuitivae vel intellectionis intuitivae simul tempore semper virtute illius habetur in homine duplex notitia abstractiva
                    <lb ed="#T" n="11"/>eiusdem una individualis alia specifica quarum duarum utraque stanti relinquit dispositionem
                    <lb ed="#T" n="12"/>vel habitum qui cum intellectu sufficiat post in absentia obiecti tunc intuitivae cogitati ad
                    ab<lb ed="#T" n="13"/>stractivum actum in qualem non poterat ante intuitionem talis obiecti et tunc est respondendum quod in prima
                    <lb ed="#T" n="14"/>generatione habitus ita est potentia attenta circa obiectum suum mediante cognitione eius intuitiva quod
                    <lb ed="#T" n="15"/>nihil advertit de abstractiva sua cognitione sed solum per <unclear><gap unit="words" quantity="1"/></unclear> discursum postea sibi innotescit
                    <lb ed="#T" n="16"/>quod talis causabatur qui habitum in potentia derelinquit et diceretur secundum hanc suam responsionem secundam
                    <lb ed="#T" n="17"/>quod portio primo causato de habitu nihil ultra de actu disposuit sed causabatur ideo ut
                    <lb ed="#T" n="18"/>esset principium actus ulterius in futuro et quod postea quando cum isto habitu intellectus principat novum
                    <lb ed="#T" n="19"/>actum propria virtute verum est quod actus causatus relinquit additionem ad habitum priorem sed
                    <lb ed="#T" n="20"/>ista portio habitus adveniens priori ex novo actu qui actus processit ab intellectu et priori
                    <lb ed="#T" n="21"/>habitu nihil addit ad actum ex quo causatur ita vice et hoc quia <subst><add place="above-line">intellectus</add><del rend="strikethrough"><unclear>etc.</unclear></del></subst> est iam prius natura
                    <lb ed="#T" n="22"/>latus et adhibitus tantum illi obiecto respectu cuius est iste <add place="above-line">actus</add> causatus virtute sui et habitus perhabiti
                    <lb ed="#T" n="23"/>quantum potest pro ista vice prius natura ut dixi quam informetur portio habitus nova nec ideo
                    <lb ed="#T" n="24"/>ingeniavit natura habitum causari vel talem habitus portionem ut tunc serviat ad actum
                    <lb ed="#T" n="25"/>cum positio est sed ideo post illa nova portio accrescit ut ipsa serviat in futurum <unclear>et</unclear> secundum illam
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-esissn">
                    <lb ed="#T" n="26"/>responsionem negatur tota illa fantasia de mutuis reflexionibus habituum et actuum in
                    <lb ed="#T" n="27"/>causando quia statim ponit quod habituus portio non apponit aliquid ad actum ex quo processit
                    <lb ed="#T" n="28"/>et hoc quia praetactum est intellectus non adhibetur <unclear>obiectum</unclear> nec applicatur causaliter nisi mediante habitu
                    <lb ed="#T" n="29"/>primo huic portioni quo se iam contulit in obiectum tale mediante in actu quem potentia eliciebat
                    <lb ed="#T" n="30"/>sic habituata alias cum bene poterit potentia illa mediante toto habitu composito ex parte
                    <lb ed="#T" n="31"/>habitus nunc genita et priori in actum perfectiorem quam sic ille quae nunc elicit mediante
                    <lb ed="#T" n="32"/>priori habitus parte huius responsionis sive sic vera sive non esset difficile reddere claram
                    <lb ed="#T" n="33"/>causam aliam qua nunc dictam aut <add place="above-line">ista</add> <unclear><gap quantity="1" unit="words"/></unclear> sufficiat sive non
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-ctpasd">
                    <pc ana="#pilcrow"/>contra tamen priorem responsionem est
                    <lb ed="#T" n="34"/>argumentum unum probabile quia quantumcumque sic decrescat augmentum habitus ex una parte et
                    <lb ed="#T" n="35"/>actus ex alia et bene vitetur actus et habitus infinitas intensiva per hunc modum immo quod
                    <lb ed="#T" n="36"/>ad modicum hinc inde stetur tamen de habitu illo ad quem pervenitur ex omnibus
                    <lb ed="#T" n="37"/>portionibus illis composito quaeretur an sic causatus a toto actu ex parte alia et pari ratione
                    <lb ed="#T" n="38"/>ex alia parte de actu composito ex omnibus actus portionibus praeter primum qui non processit ab
                    habi<lb ed="#T" n="39"/>tu <unclear>an</unclear> ille actus causabatur ab habitu isto qui totus proveniat ex actu illo quem nunc <unclear>sunt</unclear>
                    <lb ed="#T" n="40"/><unclear>habito</unclear> et sequentibus oppositis per portiones habitus vel non si sic videtur esse circulus in causis et quod
                    <lb ed="#T" n="41"/>idem per consequens erit a se si non contra totus <mentioned>b</mentioned> est causatus a quo igitur et similiter totus <mentioned>a</mentioned> est causatus a quo
                    <lb ed="#T" n="42"/>igitur sit habitus ille totus <mentioned>b</mentioned> et primus actus qui omnem praecessit habitum sit <mentioned>a</mentioned> et actus compositus
                    <lb ed="#T" n="43"/>ex illo et sequentibus sit <mentioned>c</mentioned> et compositus ex <unclear>residuis</unclear> partibus praeter <mentioned>a</mentioned> sit <unclear><mentioned>d</mentioned></unclear>
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-prhmvm">
                    <pc ana="#pilcrow"/>hic poterit
                    <lb ed="#T" n="44"/>responderi secundum duplicem fantasiam una est quod tandem devenietur vel ad actum ita debilem et
                    remis<lb ed="#T" n="45"/>sum quod ille non sufficiet ulterius causare portionem aliquam habitus ulteriorem vel econverso quod
                    <lb ed="#T" n="46"/>tandem devenietur ad portionem causandam habitus a portione actus ulterius precausata
                    <lb ed="#T" n="47"/>provenientem ita remissam et debilem et quod ille habitus portio non erit prae sui debilitate ac
                    remis<lb ed="#T" n="48"/>sione sufficiens ad aliquid vel terminus actui apponendum et hoc poterit quandoque contingere
                    <lb ed="#T" n="49"/>ex una parte quandoque ex alia secundum portionem et <unclear>exigentiam</unclear> quantitatis virtutis primae maioris vel minoris
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-echmvr">
                    <lb ed="#T" n="50"/><pc ana="#pilcrow"/>et contra hanc responsionem obstare non video nisi quod non est dare minimum
                    <lb ed="#T" n="51"/>actum in specie alia mere naturaliter agentium inexistens portio autem ultimo addita est suo toti in eodem instanti quo primo est particula alia inexistens igitur nulla erit ratio quin ipsa debeat agere ut priores maior autem huius rationis declarari posset inductive licet enim sit dare
                    <!---->
                    <!---->
                    <!---->
                    <cb ed="#T" n="b"/> <!-- T58vb -->
                    <lb ed="#T" n="1"/>albedinem maximam quae a certa distantia ceteris paribus non poterit visum creatum immutare
                    <lb ed="#T" n="2"/>ad visionem sui vel enim oportet hoc vel oportet dare minimam a tali distantia visibilem et tunc oportet naturaliter dare
                    <lb ed="#T" n="3"/>ultimum rei permanentis in esse ut alias probavi sequi et nihilominus falsum esse ex quo tamen ipsa est maxima quae
                    <lb ed="#T" n="4"/>videri non potest a tali distantia ceteris paribus a visu <unclear>ceteris</unclear> sequitur quod non est dare ita parvam sibi
                    <lb ed="#T" n="5"/>possibilem addi secundum latum ad superficiem illius albedinis ad nos versam quin ab illa distantia poterit
                    re<lb ed="#T" n="6"/>sultans videri et agere in sensum istum et per consequens cum totum non possit agere illa subtracta illa erit
                    <lb ed="#T" n="7"/>virtus activa partialis eiusdem activi totalis in hoc passu et ita arguam per idem medium quod ignis quantumcumque
                    par<lb ed="#T" n="8"/>vus agere possit in passum hic positum in quacumque distantia certa ab eo quantumcumque magna
                    <lb ed="#T" n="9"/>potentiam etiam si distat ad <unclear>spatium</unclear> mille mundorum tanto poterit toti inexistere
                    <lb ed="#T" n="10"/>quod hinc agat quod concedo quia ideo non possum illam iam positam responsionem in casu argumenti facti
                    <lb ed="#T" n="11"/>licet pulchra et probabilis appareat prima facie sustinere nisi vellem dicere quod totum aliquod cuius auctoritas
                    <lb ed="#T" n="12"/>intelligatur ex omnibus et ex qualibet sui parte agit in quid medietas virtutis secundum quam operatur nihil
                    <lb ed="#T" n="13"/>agit <unclear>igitur</unclear> non esset ut mihi videtur rationabile
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-apftpr">
                    <pc ana="#pilcrow"/>Aliter poterit fantasari quod non sit dare ultimam
                    <lb ed="#T" n="14"/>portionem habitus quae sufficiat causare aliquid de actu nec econtra sed sit uterque processus hinc inde sine
                    <lb ed="#T" n="15"/>fine ex ea parte versus quam hinc inde itur semper ad minus et minus sicut est de proportionibus
                    <lb ed="#T" n="16"/>partibus pedalis lineae quarum partium prima sit eius medietas secunda medietas residui et sic sine
                    <lb ed="#T" n="17"/>fine est sine ultima et cui videbitur haec secunda fantasia non vera necesse habebit totam primam responsionem
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-aapeas">
                    <lb ed="#T" n="18"/>ad argumentum principale cui sum in respondendo dimittere et se ponere ad secundam <pc ana="#pilcrow"/> Sed hanc sustinendo
                    <lb ed="#T" n="19"/>cum quaeretur aut totus habitus <mentioned>b</mentioned> causetur ibi ab aliquo vel non constat enim quod causatus sic ab aliquo
                    <lb ed="#T" n="20"/><unclear>vel ab aliquibus</unclear> actibus vel dabitur aliquis habitus causatus naturaliter et non ab actu vel actibus quibuscumque quod mihi
                    <lb ed="#T" n="21"/><unclear>videtur dandum non videtur unum mihi videtur quod melius dicitur</unclear> quod ab actibus quam quod ab actu quia multae immo
                    <lb ed="#T" n="22"/>infinitae partes actus a quo diceretur causari causantur econverso ab habitus huius partibus sed econverso non
                    <lb ed="#T" n="23"/>est dandum quod totus actus <mentioned>c</mentioned> causetur ab habitu vel habitibus ex parte alia quia <mentioned>a</mentioned> actus
                    praeces<lb ed="#T" n="24"/>sit omnes per positum totus tamen <mentioned>d</mentioned> actus est causatus ab habitu vel habitibus ibi datis et quia actus
                    <lb ed="#T" n="25"/><mentioned>a</mentioned> non procedit ibi ab habitu aliquo ideo non est ibi circulus ut argui possit idem a seipso causari mediante
                    <lb ed="#T" n="26"/>in illo processu mutuo praeconcesso secundum primam responsionem <pc ana="#pilcrow"/> Si autem quaeratur ulterius secundum hanc fantasiam
                    <lb ed="#T" n="27"/>respondendo utrum totus habitus <mentioned>b</mentioned> sumpto ly <mentioned>totus</mentioned> categorematice causet ibi actum aliquem et pari ratione <corr><add place="above-line">econtra</add></corr> utrum totus
                    <lb ed="#T" n="28"/><mentioned>d</mentioned> actus causet ibi habitum aliquem vel effectum adaequatum sibi
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-rmvpsc">
                    <pc ana="#pilcrow"/>respondendum mihi videtur quod licet utrumque totus causetur ut
                    prae<lb ed="#T" n="29"/>dixi neuter tamen totus aliquid causat neuter enim totus habet ibi aliquid posterius se secundum naturam quia non
                    <lb ed="#T" n="30"/>est maior ratio quod iste totus quam iste cum ex utraque parte fuerit processus in generationibus huius sine fine id est
                    <lb ed="#T" n="31"/>sine ultimo genito et tamen omnis effectus est secundum naturam posterior sua causa
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-ciqieb">
                    <pc ana="#pilcrow"/>contra in quocumque passo
                    <lb ed="#T" n="32"/>uniformiter praesente utrisque potest causa alia mere naturaliter activa alicuius speciei habere effectum ab
                    <lb ed="#T" n="33"/>eo causatum potest et causa perfectior et intensior eiusdem speciei tunc quando et in perfectior sed <mentioned>b</mentioned> habitus et prima
                    <lb ed="#T" n="34"/>eius pars quae causabatur totaliter a posito actu <mentioned>a</mentioned> quae prima pars habitus istius vocetur <mentioned>e</mentioned> <!-- Not sure about these variables! --> <mentioned>b</mentioned> inquam et <mentioned>e</mentioned> sunt eiusdem speciei
                    <lb ed="#T" n="35"/>ultimae seu specialissimae et <mentioned>b</mentioned> est perfectius in ista specie quam <mentioned>e</mentioned> sicut omne totum est sua parte et <mentioned>e</mentioned> in potentia ista
                    <lb ed="#T" n="36"/>utraque aequaliter praesenti habet effectum posteriorem se secundum naturam igitur et <mentioned>b</mentioned>
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-reqcie">
                    <pc ana="#pilcrow"/>respondendum est quod maior licet sit valde
                    <lb ed="#T" n="37"/>apparens falsa est tamen in casu argumenti secundum hanc responsionem fantasiae quae pertracto non enim oportet quod illud
                    <lb ed="#T" n="38"/>perfectius habeat effectum aliquem se toto simul sumpto vel qualibet eius parte posteriorem in tali
                    pas<lb ed="#T" n="39"/>so sed sufficit quod eius partes tales quae sit mutuo producebantur ad quas pervenitur circa
                    <!--I'm unsure of the following lines...-->
                    <lb ed="#T" n="40"/>finem talis processus habeant effectus suos ad hoc stantes et in mentem componentes in ista potentia quibus
                    <lb ed="#T" n="41"/>in ea stantibus totus iste habitus <mentioned>b</mentioned> simul sumptus plus non potest sed illis amotis plus multo
                    <lb ed="#T" n="42"/>posset <mentioned>b</mentioned> totus quam ille <mentioned>c</mentioned> producere sicut faciet alias forte postea postquam cessantibus omnibus illis actibus
                    <lb ed="#T" n="43"/>partialibus totus <mentioned>b</mentioned> habitus remanebit et in actus alios priori toti similes inclinabit <add place="above-line">exemplum causae negationis</add> dictae maioris in extensis sic quod a calor pedalis calefaciat
                    <lb ed="#T" n="44"/><unclear>aerem</unclear> circumstantem usque ad aliquam distantiam et calor ab isto causatus ulteriorem et ita deinceps
                    <lb ed="#T" n="45"/>donec semper pars posterior remissius agendo quam prior ita suas procedant actiones usque quo
                    <lb ed="#T" n="46"/>cessent agere isto modo totus calor compositus secundum extentionem ex omnibus illis quorum quilibet prior pertingere
                    <lb ed="#T" n="47"/>igitur ymaginatur usque ad remotiorem est calor ita perfectus sicut sua prima pars et tamen non potest
                    <lb ed="#T" n="48"/>agere in passum sibi immediatum secundum situm et cum prima pars eius egit in passum sibi immediatus secundum
                    <lb ed="#T" n="49"/>situm et est ibi causa proportionalis priori quod quaelibet eius pars sistens circa finem huius protensionis egit
                    <lb ed="#T" n="50"/>quantum potuit et ex remissioritate continua venitur usque ad defectionem et in potentiam ulterius sit agendi
                    <lb ed="#T" n="51"/>hic tamen in exemplo est illud ymaginabilius sed protensionem quam in proposito de quo inquiritur nisi quod ibi magis
                    <lb ed="#T" n="52"/>patet qualiter quaelibet portio istarum in quibus processit ista mutua reproductio sistens alicubi circa
                    <lb ed="#T" n="53"/>finem processus habet effectum sibi aequatum quem et continuat in casu argumenti et ideo non potest plus quasi agere isto
                    <pb ed="#T" n="59-r"/>
                    <cb ed="#T" n="a"/>
                    <lb ed="#T"/>remanente in ista potentia quam <unclear>est</unclear> illam egit <pc ana="#punctus"/></p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="b1d3qun-Dtdtdtd" type="dubium">
              <head xml:id="b1d3qun-Htdtdtd">Tertium Dubium</head>
              <p xml:id="b1d3qun-tdsan">
                <note type="marginal-note" place="margin-left">tertium dubium 2i articuli</note>
                <pc ana="#pilcrow"/>3m dubium 2i articuli est utrum 3 pars <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> procedat
                <lb ed="#T"/>realiter a <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> amor a notitia</p>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd3rprp">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd3rprp">Rationes principales</head>
                <p xml:id="b1d3qun-evqtej">
                  et videtur quod <!-- missing "quod sic"; homeoteleuton --> sic tunc amor angeli qui peccavit quo affectavit aequalitatem
                  <lb ed="#T"/>dei processit ab alia notitia aut igitur ab obscura notitia dei aut a clara si ab obscura notitia
                  <lb ed="#T"/>dei igitur cum obscura notitia in illo fuerit pena peccati sequitur quod ipsum peccatum angeli processit a pena
                  <lb ed="#T"/>peccati et ita sequitur quod pena saltem naturaliter praecessit <del rend="expunctuated">pc</del> culpam contra <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> 11 <title ref="#DeGenesiAdLitteram">super genesim ad litteram</title></ref>
                  <lb ed="#T"/>capitulus 24 si amor istius angeli iste processit a clara notitia dei igitur angelus malus clare vidit
                  <lb ed="#T"/>deum quando fuit in maximo peccato et per consequens simul fuit miser et beatus quod nullus potest deum
                  <lb ed="#T"/>videre clare nisi beatus quia <quote>haec est vita aeterna ut cognoscant te</quote> etc
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-itpics">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item tunc primus amor
                  <lb ed="#T"/>in mente alicuius procederet a notitia et supposito quod iste amor sit respectu alicuius delectabilis cum tunc illa notitia
                  <lb ed="#T"/><unclear>verum</unclear> quia haec est cognitio alicuius respectu placentis igitur est verbum per definitionem verbi ex quo sequitur quod primus amor
                  <lb ed="#T"/>mentis in isto casu procedit a verbo consequens falsum quia tunc idem esset causa et esset effectus respectu eiusdem quia omne
                  <lb ed="#T"/>verbum procedit ab amore secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulus 14 21</ref> et per consequens si <unclear>amor</unclear> iste primus procedit ab <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> amore <!-- likely homoteleuton here -->
                  <lb ed="#T"/>tunc <unclear>primum</unclear> amor procederet <seg type="correction">a<del rend="expunctuated">b</del></seg> primo amore et ita idem causa sui
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pqppaa">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea quod primus amor non procedat ab
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>alica</orig><reg>aliqua</reg></choice> notitia videtur quia prima notitia procedit ab amore igitur non econtra primus amor a notitia assumptum
                  <lb ed="#T"/>probatur quia prima notitia sensitiva procedit ab amore igitur et prima intellectiva ultimum assumptum probatur quia prima notitia
                  <lb ed="#T"/>sensitiva sit a voluntate copulante sensum cum sensibili secundum <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name> 11 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulus <unclear> <!-- possibily corrected -->ii</unclear> 4 7 9 21 24
                  <lb ed="#T"/>et <unclear>quasi</unclear> per totum librum</ref> sed voluntas non copulat nisi per amorem cum non habeat alium aliquem actum quo sic
                  <lb ed="#T"/>copulet igitur quaelibet cognitio sensitiva procedit ab amore
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qpaaci">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea appetitus sensitivus potest esse sine co<lb ed="#T"/>gnitione
                  igitur et intellectivus <pc ana="#pilcrow"/>assumptum probo quia naturaliter haberet quis famem et sitim et si numquam sen<lb ed="#T"/>tiret
                  aliquid ab extrinseco sed fames vel sitis sunt appetitus secundum <ref><name ref="#Averroes">commentatorem</name> 2o <title>de anima</title> commento 28</ref> igitur et<lb ed="#T"/>c
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qiqecc">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item 5 <unclear>sic</unclear> talis dilectio <unclear>libere</unclear> elicita a voluntate aut esset eadem cum intellectione praesupposita ad haec
                  <lb ed="#T"/>quod aliquid libere diligatur aut non si sic cum non <unclear>vera a</unclear> maior ratio quod ista res possit fieri dilectio
                  <lb ed="#T"/>quam odium igitur dilectio posset esse odium contra probatur per syllogismum expositionum haec res est dilectio haec
                  <lb ed="#T"/>res esse potest odium <!-- possilble homoteleuton here --> si non est intellectio cum deus omne absolutum creatum posset servare cum alio igitur posset ser<lb ed="#T"/>vare
                  dilectionem istam destructa ista dilectione et eadem ratione omni intellectione destructa et tunc voluntas
                  <lb ed="#T"/>posset diligere incognitum contra <name ref="#Augustine">augustinum</name> et contra experientiam <!-- dividing mark here --> et iuxta haec ex libertate voluntatis potest idem in<lb ed="#T"/>conveniens
                  deduci confirmatur quia tunc voluntas vere posset imperare cognitionem de <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> de quo non cogitatur
                  <lb ed="#T"/>actu aut igitur illud apprehenditur actu aut non si non voluntas operatur volitione circa incognitum si sic
                  <lb ed="#T"/>frustra praeciperet quod fieret prius quam perciperetur et haec erat contra casum
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-D3opum">
                <head xml:id="b1d3qun-H3opum">Oppositum</head>
                <p xml:id="b1d3qun-aocdim">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad oppositum <ref>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulus
                  <lb ed="#T"/>67 et 77</ref> utrobique enim dicit quod amor procedit de scientia de ipsa mente
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pnppan">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea notitia praesupponitur
                  <lb ed="#T"/>amori <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> probat <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 8 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulus 16</ref> et <ref>10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulus 16</ref> <ref>et 10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulus 58</ref> et <unclear>quasi <!-- 5 --></unclear> per totum librum
                  <lb ed="#T"/>et <ref>3o <title ref="#Anselm_DeLiberoArbitrio">de libero arbitrio</title> dicit hoc capitulus 92</ref> quod nihil potest amari nisi cognitum quamvis aliquid possit cognosci
                  <lb ed="#T"/>et non amari <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> vult <name ref="#Augustine">augustinus</name> in omnibus locis praeallegatis igitur cognitio <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> modo est causa amoris
                  <lb ed="#T"/>et certum est quod non materialis nec finalis nec formalis igitur effectiva igitur amor procedit a notitia
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pnadtc">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Praeterea
                  <lb ed="#T"/>nisi amor procederet a notitia actuali seu cognitione non esset amor inter ista 3 proportionaliter <unclear>spiritus sanctus</unclear> cuius oppositum
                  <lb ed="#T"/>declarat <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 29</ref> et <ref>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 67</ref>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ppeeac"><pc ana="#pilcrow"/>praeterea <name ref="#Aristotle">philosophus</name> et <ref><name ref="#Averroes">commentator</name> 3 <title ref="#deAnima">de anima</title> determinantes commento
                  <lb ed="#T"/>50</ref> modum per quem generantur in animali desiderium sive appetitus dicunt quod haec fit ex haec quod <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice>
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> rem primo vel intellectus et postea res ipsa concupiscitur vel res praesentatur igitur ipsi volunt
                  <lb ed="#T"/>quod amor sive desiderium quod ipsi vocant ibi appetitum intellectivum <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> ibi dicit <name ref="#Averroes">commentator</name> fiat ex <unclear>actuali <!-- amibiguous, could also be accidentali --></unclear>
                  <lb ed="#T"/>cognitione
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pcdiia">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea 54 commento quod omnis appetitus fuit ab intellectu in actu
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pcdqsp">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea commento 56
                  <lb ed="#T"/>dicit <name>commentator</name> quod <quote>omnis appetitus fit ex <choice><orig>ymaginatione</orig><reg>imaginatione</reg></choice> et <choice><orig>ymaginatio</orig><reg>imaginatio</reg></choice> ex sensibus particularibus</quote>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pmcdie">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea <ref>12 <title ref="#MetaphysicsCommentary">metaphysicae</title>
                  <lb ed="#T"/>commento 36</ref> <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> appetitus in brutis animalibus est semper sensum qui comprehendit voluptuosum ita voluntas sive desiderium
                  <lb ed="#T"/>intellectus est semper intellectum et statim post desiderium enim est semper <choice><orig>extimatione</orig><reg>aestimatione</reg></choice> eius quod est aliquid esse bonum vel enim
                  <lb ed="#T"/>nos aestimamus aliquid esse bonum propter quod desideramus ipsum etc
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dratdtd">
                <head xml:id="b1d3qun-Hratdtd">responsio ad tertium dubium</head>
                <p xml:id="b1d3qun-aidaps">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad istud dubium dicendum est quod sic
                  <lb ed="#T"/>loquendo de amore qui est actus amandi vel appetendi per viam naturae causatus et ideo amor huius inter
                  <lb ed="#T"/>partes <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> proportionaliter spiritu sancto in <choice><orig>ymagine</orig><reg>imagine</reg></choice> increata secundum <name ref="#Augustine">augustinus</name> ubi prius arguendo ad partem oppositam
                  <lb ed="#T"/>dubitationis huius <pc ana="#pilcrow"/>haec conclusio satis patet per argumentum suppositum in primo articulo et per haec ad argumenta ad partem
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>2am</orig><reg>secundam</reg></choice>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-siptap"><pc ana="#pilcrow"/>Si instes per <ref><name ref="#Augustine">beatum augustinum</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title></ref> ibi <unclear>quasi</unclear> per totum dicit quod mens humana
                  <lb ed="#T"/>est <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> trinitatis
                  <lb ed="#T"/>increatae ratione istius trinitatis scilicet mentis notitiae et amoris in qua trinitate notitia procedit de mente
                  <lb ed="#T"/>et amor de notitia et tamen secundum eum ibi tam amor quam notitia sunt una essentia mentis igitur amor ibi non
                  <lb ed="#T"/>distinguitur a notitia actuali a qua procedit nec notitia actualis quae est ibi proles a mente ipsa tam<lb ed="#T"/>quam
                  a parente
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-rudtau">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Respondet <name>unus doctor</name> quod amor et similiter notitia tripliciter accipiuntur uno modo pro potentiis
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> pro habitibus et <choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> modo pro actibus et ultra secundum hanc distinctionem esset dicendum aliud secundum <choice><orig>ymaginem</orig><reg>imaginem</reg></choice>
                  <cb ed="#T" n="b"/> <!-- T 59rb; 59ra is currently unmarked -->
                  <lb ed="#T"/>solum est tertia trinitas non secundum rem cuius partes <choice><orig>ymaginatae</orig><reg>imaginatae</reg></choice> sunt secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> ipsa substantia animae nec est processus
                  <lb ed="#T"/>unius ab alio in ipsa substantia mentis secundum veritatem rei extra nisi virtualiter solum quia scilicet mens
                  <lb ed="#T"/>ipsa continet partialiter ista quorum unum procedit realiter ab alio et <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> ab utroque
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd3arprp">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd3arprp">ad rationes principales</head>
                <div xml:id="b1d3qun-Dd3appr">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hd3appr">ad primam rationem</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-apapai">
                    <pc ana="#pilcrow"/>ad primum argumentum
                    <lb ed="#T"/>in contrarium Respondet <name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> quod ista notitia actualis quae primo fuit clara dei notitia scilicet quando
                    <lb ed="#T"/>deus ostendit se clare illi angelo postea fuit obscura notitia scilicet quando deus se subtraxit
                    <lb ed="#T"/>ab angelo cum peccavit et ideo amor suus <add place="above-line">qui</add> fuit primum peccatum suum processit a notitia obscura
                    <lb ed="#T"/>et non clara et tamen processit ab ista notitia quae fuit clara sed non fuit clara quando ille amor
                    <lb ed="#T"/>processit ab ista
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-ecippp">
                    Et concedo inquit quod iste amor et peccatum primum processit a pena peccati sed tamen
                    <lb ed="#T"/>non ut pena sed ut actualis cognitio sufficiens ad productionem amoris unde est impossibile quod pena
                    <lb ed="#T"/>peccati praecessit causalitate primum peccatum dum tamen ista pena non praecessit ut pena nec prius <unclear>fuit</unclear> pena
                    <lb ed="#T"/>sed facta fuit pena propter peccatum quia propter peccatum deus retraxit se ab isto angelo et ideo fiebat
                    <lb ed="#T"/>cognitio ipsius angeli quae prius erat clara postea obscura et ita ipsa ut pena fuit posterior
                    <lb ed="#T"/>peccato primo
                  </p>
                  <!-- reason for paragraph break unclear -->
                  <p xml:id="b1d3qun-sqeidp">
                    sed quod eadem notitia prius fuerit clara et postea obscura est apud me impossibile per
                    <lb ed="#T"/>istum modum <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> per argumentum istius meum alibi potest probari quia pari ratione posset manere et desinere
                    <lb ed="#T"/>omnino esse cognitio ipsius cuius oppositum tenet alibi et etiam in dubio praecedenti
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-sadnpc">
                    <pc ana="#pilcrow"/>sed aliter dicas tu quod
                    <lb ed="#T"/>notitia angeli qui peccavit non erat clara dei visio unquam sed cum claritate prima voluit ma<lb ed="#T"/>le
                    nisi forte debet quod illa volitio fuerit causa subtractionis vel remotionis vel remissionis
                    <lb ed="#T"/>notitiae primae clarae
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-atdcvo">
                    <pc ana="#pilcrow"/>aliter respondeo quod tam argumentum quam dicta Responsio currit in <choice><orig>fantasia</orig><reg>phantasio</reg></choice> quadam
                    <lb ed="#T"/>fallacia quasi visio dei vel alia simplex apprehensio suffecisset pro notitia a qua procederet amor <unclear>dei</unclear>
                    <lb ed="#T"/>culpabilis non sic erat quia amor ille <choice><orig>dyaboli</orig><reg>diaboli</reg></choice> amor electivus erat praesupponens sibi iudicum ratio<lb ed="#T"/>nis
                    vel cognitionem compositivam et divisivam vel amor alius refrenandus cum omissione <unclear>libera</unclear> vel <!-- possible correction here --> vera et
                    <lb ed="#T"/>interpretative refrenandi secundum rationem naturalis iudicii et affectionem iustitiae impetum affectionis
                    <lb ed="#T"/>commodi apparentis et talia iudicia vel apprehensiones non erant <add place="above-line">illa</add> clara dei apprehensio vel obscura
                    <lb ed="#T"/>et ideo processit talis amor partim a notitia dei partim a notitia sui partim a notitia componente
                    <lb ed="#T"/>et dividente igitur alia <choice><orig>3a</orig><reg>tertia</reg></choice> notitia erat <choice><orig>neccessaria</orig><reg>neccessaria</reg></choice> ad animam illam quam sola ex natura dei clara
                    <lb ed="#T"/>vel obscura
                  </p>
                </div>
                <div xml:id="b1d3qun-Dd3assr">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hd3assr">ad secundam rationem</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-asbscd">
                    <pc ana="#pilcrow"/>Ad <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> bene Respondet <name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> concedo quod primus amor processit a notitia
                    <lb ed="#T"/>accidentali a verbo communiter loquendo de verbo unde <mentioned>verbum</mentioned> communiter accipitur pro quacumque cognitione actuali
                    <lb ed="#T"/><choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> loquitur <ref><name ref="#Anselm">anselmus</name> <title ref="#Monologion">monologion</title> capitulo 10</ref> alio modo accipitur <mentioned>verbum</mentioned> magis proprie pro cognitione actuali
                    <lb ed="#T"/>respectu placiti et sic loquitur <name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo penultimo et primo modo loquendo de verbo non omne verbum procedit
                    <lb ed="#T"/>de amore actuali sed secundo modo sic <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> dicit auctoritas <name ref="#Augustine">augustini</name> allegata et primus amor
                    <lb ed="#T"/>non procedit de verbo proprie dicto sed communiter dicto
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-hnqmgi">
                    <pc ana="#pilcrow"/>hic tamen notandum quod <mentioned>verbum</mentioned> multiplicius sumitur
                    <lb ed="#T"/>quam istis <choice><orig>8</orig><reg>octo</reg></choice> scilicet in universo <pc ana="#pilcrow"/>primo generaliter pro omni actu generandi vel cogitandi
                    <lb ed="#T"/>isto modo accipit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> in <title>sermone de sancto iohanne baptista</title></ref> super illud ubi vox claritatis
                    <lb ed="#T"/>ubi dicit quod vox exterior est vehiculum verbi verbum autem ipsa cognitio et <ref>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 10</ref>
                    <lb ed="#T"/>dicit atque qui cogitat unde illud in <title ref="#">libro sapientiae</title> dixerunt apud se cogitantes non recte et capitulo
                    <lb ed="#T"/><unclear>ii</unclear> in principio verbum quod foris est signum verbum quod intellectus latet et 10 capitulo per signa corporalia
                    <lb ed="#T"/>verbum quod mente gessimus innotescit
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-smlvee">
                    <pc ana="#pilcrow"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo latius ad <unclear>haec <!-- hoc --></unclear> sumitur pro praedictis et actu
                    <lb ed="#T"/>faciendi unde <ref>8 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 10</ref> <choice><orig>fantasia</orig><reg>phantasia</reg></choice> vel <unclear>carnis</unclear> in memoria mea verbum eius est
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-tmsdqd">
                    <pc ana="#pilcrow"/><choice><orig>3o</orig><reg>tertio</reg></choice> modo
                    <lb ed="#T"/>sumitur ab isto specialius pro omni actu assentiendi vel dissentiendi vero vel falso sic loquitur <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title>
                    <lb ed="#T"/>capitulo 15</ref> falsum est verbum nostrum cum fallimur et isto modo dubio non est verbum <add place="above-line">licet</add> primo modo quia ibidem
                    <lb ed="#T"/>dicit cum autem dubitamus non est verbum de re de qua dubitamus
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-qmptnv">
                    <pc ana="#pilcrow"/><choice><orig>4o</orig><reg>quarto</reg></choice> pro actu qui natus est
                    <lb ed="#T"/>gigni pro habitu scientifico vel saltem vero <ref><name ref="#Augustine"/>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 10</ref> necesse est cum verbum loquimur et quod
                    <lb ed="#T"/>scimus loquimur ex ipsa scientia quam in memoria tenemus nascitur verbum
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-qmscan">
                    <pc ana="#pilcrow"/>quinto modo sumitur
                    <lb ed="#T"/>pro amata notitia <ref>9 et capitulo 8o</ref> verbum amoris concipitur et <ref>capitulo 10</ref> recte quaeritur an omnis
                    <lb ed="#T"/>notitia verbum an tantum amata notitia et concludit naturaliter quod verbum quod nunc insinuare
                    <lb ed="#T"/>volumus est cum amore notitia
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-sspfse">
                    <pc ana="#pilcrow"/><unclear>Sexto</unclear> sumitur pro obiecto cogitato <ref>15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 15</ref> tunc fit verbum
                    <lb ed="#T"/>verum quando illud quod nos diximus voluntabili motione iactare ad illud quod scimus
                    <lb ed="#T"/>pervenit ut quomodo res quae scitur sic etiam cogitetur id est sine voluntate sine etiam cogitatione vocis
                    <lb ed="#T"/>quae pro facto alicuius linguae est sic in corde dicatur <pc ana="#pilcrow"/>Item <ref>capitulo 10</ref> negatio falsa novit
                    <lb ed="#T"/>nisi cum falsa esse novit de his aut <unclear>nunc <!-- nec --></unclear> diceremus notitia cogitamus et nota sunt nobis etiam
                    <lb ed="#T"/>si cogitentur a nobis sed certe si ista de re velimus nisi cogitata non possumus <!-- possible paragraph here --> <pc ana="#pilcrow"/>Ad
                    <lb ed="#T"/>illud facit illud <unclear>supra</unclear> adductum in primo sensu verbum est quod foris sonat etc
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-ssveve">
                    <pc ana="#pilcrow"/><choice><orig>7o</orig><reg>septimo</reg></choice> modo
                    <lb ed="#T"/>sumitur <mentioned>verbum</mentioned> pro <choice><orig>diffinitione</orig><reg>definitione</reg></choice> alicuius iuxta illud <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 10</ref> <choice><orig>diffinitio</orig><reg>definitio</reg></choice> quid sit temperantia et
                    <pb ed="#T" n="59-v"/>
                    <cb ed="#T" n="a"/>
                    <lb ed="#T"/>haec est verbum eius
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-osaviv">
                    <pc ana="#pilcrow"/><choice><orig>8</orig><reg>octavo</reg></choice> sumitur ab eo <pc ana="#punctus"/> pro verbo vocali <ref>15</ref> cum mentimur volentes et scientes
                    <lb ed="#T"/>falsum verbum habemus ubi verum verbum est mentiri nos et cum mentitos nos esse confitemur
                    <lb ed="#T"/>verum divinis quod scimus enim dicimus <pc ana="#punctus"/> scimus <subst><del rend="strikethrough">x</del><add place="above-line">namque</add></subst> nos esse mentitos sistendo in verbo
                    <lb ed="#T"/>mentali ad intra non mentimur igitur vocem extra vocat ibi verbum</p>
                </div>
                <div xml:id="b1d3qun-Dd3atta">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hd3atta">ad tertium argumentum</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-atvoac"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> verum est quod
                    <lb ed="#T"/>primus amor procedit a notitia <choice><orig>alica</orig><reg>aliqua</reg></choice> actuali et per consequens notitia praesupposita primo amori non procedit ab amo<lb ed="#T"/>re
                    actuali <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> et cum probatur quod <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> quia prima sensatio vel intellectio fit per amorem copulantem sensum
                    <lb ed="#T"/>cum sensibili dicendum quod non <unclear>oportet <!-- could also be debet --></unclear> semper habere amorem alium habere quam inclinationem naturalem potentiae cogitativae in obiectum
                    <lb ed="#T"/>suum si istam velit quis vocare <mentioned>amorem</mentioned> unde quidam sine enim omni amore elicito potest quis
                    <lb ed="#T"/>saltem a casu immutari videt ad cognitionem ab obiecto <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> occurrente aliquando tamen et communius
                    <lb ed="#T"/>si quis perseverabit sponte in cognitione alicuius obiecti diu ibi erit appetitus vel amor elicitus copulans
                    <lb ed="#T"/>vel tenens potentiam in actuali notitia talis obiecti et <unclear>hoc <!-- haec --></unclear> quandoque libere et elicitive quandoque mere naturaliter
                    <lb ed="#T"/>et aliquando praeveniet et est in causa ut pariatur notitia explicita et distincta obiecti alicuius certi</p>
                </div>
                <div xml:id="b1d3qun-Dd3aqqr">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hd3aqqr">ad quartam rationem</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-aqropt"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>4m</orig><reg>quartum</reg></choice>
                    <lb ed="#T"/>Respondet <pc ana="#punctus"/> <name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> quod appetitus sensitivus non potest esse sine cognitione fames nec sitis tamen
                    <lb ed="#T"/>dicit probabiliter quod fames et sitis possunt esse in animali <pc ana="#punctus"/> absque aliqua sensatione alicuius rei extra corpus
                    <lb ed="#T"/>animalis ex hoc scilicet quod pars animalis quae patitur defectum nutrimenti alterius ad dispositionem materialem
                    <lb ed="#T"/>et causatur cognitio sensitiva ex hoc in virtutibus comprehensivis ipsius animalis scilicet ex actione u<lb ed="#T"/>nius
                    partis in alteram ex qua cognitione sequitur naturalis appetitus quidam qui vocatur fames vel sitis <!-- end of fitzralph quote here -->
                    <lb ed="#T"/>haec ille nam quod sicut appetitus patet per <ref><name ref="#Averroes">commentatorem</name> 2 <title ref="#deAnima">de anima</title> commento 28</ref> ubi dicit quod fames est
                    <lb ed="#T"/>appetitus calidi et sicci <pc ana="#punctus"/> sitis frigidi et humidi <pc ana="#punctus"/> et forte ipse intendit de appetitu
                    <lb ed="#T"/>naturali et non de actu elicito quia talis praesupponeret notitiam nisi dicatur quod intellectus habeat ibi
                    <lb ed="#T"/>talia obiecta praecognita tactiva</p>
                  <p xml:id="b1d3qun-ehsoae">Exemplum huius sensationis exterioris sive interioris posset esse de
                    <lb ed="#T"/>dolore capitis vel dentium et huius <pc ana="#punctus"/> ubi habentur sensationes sensus tactus et afflictio secundum appetitum
                    <lb ed="#T"/>sensitivum sine immutatione ab obiecto <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> extrinseco</p>
                  <p xml:id="b1d3qun-aetsqe"><pc ana="#pilcrow"/>Advertendum tamen est hoc quod fames et sitis sic distincta
                    <lb ed="#T"/>non sunt proprie actus appetendi eliciti respectu cibi et potus sed quidam <unclear>quasi</unclear> languor ex <choice><orig>deffectum</orig><reg>defectum</reg></choice> cibi <!-- some kind of homeoteleuton here -->
                    <lb ed="#T"/>vel potus exterius praesentati <pc ana="#punctus"/> et tunc primo noti sequente etiam tunc novo actu appetendi ex
                    <lb ed="#T"/>sensatione obiecti exterioris convenientis secundum naturam in remedium contra sitim et famem vel sitim praehabitum
                    <lb ed="#T"/>et intergrentur simul duo alii appetitus sicut in illo qui dolet caput audito de remedio
                    <lb ed="#T"/>appetit illud alio actu appetendi a priori et haec sint dicta de fame et siti ante omnem
                    <lb ed="#T"/>experientiam cibi vel potus naturaliter habitis post experientiam autem cibi et potus oritur saepe ex memoria
                    <lb ed="#T"/>eorum appetitus similium <pc ana="#punctus"/> qui appetitus vel desiderium non sit proprie fames vel sitis quia potest competere
                    <lb ed="#T"/>habenti iam venirem plenum et aliquando communicantur se <pc ana="#punctus"/> et tunc vehementius appetuntur cibum et potus
                    <lb ed="#T"/><choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> quilibet experitur</p>
                </div>
                <div xml:id="b1d3qun-Dd3aqnr">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hd3aqnr">ad quintam rationem</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-aqqenc">
                    <pc ana="#pilcrow"/>ad quintum discutiendum quod volitio non est eadem res cum cognitione sibi praesupposita tempore
                    <lb ed="#T"/>vel natura nihil enim praesupponit seipsum sed experientia dat quod cognitio praesupponitur tempore vel natura <pc ana="#punctus"/> ita quod
                    <lb ed="#T"/>cum volo ibi concurrit alia cognitio in qua possem stare et si non diligerem elective et in qua possem etiam stare
                    <lb ed="#T"/>si odirem si iterum actus et actus essent idem eadem ratione habitus et habitus consequens falsum si sumatur
                    <lb ed="#T"/>universaliter <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> patet de caritate et fide quae sunt habitus distincti secundum <quote ana="#Icor13_13"><seg type="qs">fides</seg> inquit <seg type="qs">spes caritas
                    <lb ed="#T"/>tria <unclear>haec <!-- not similiarity here to what has been transcribed above as "hoc" --></unclear></seg></quote> et ultra ad argumentum bene dico quod volitio posset a deo manuteneri sine ista cognitione
                    <lb ed="#T"/>sibi prima et tamen tunc non diligeretur incognitum et hic poneretur a quibusdam quia tunc ista qualitas quae prius
                    <lb ed="#T"/>erat volitio cessavit esse volitio sed hoc non est verum apud me <pc ana="#punctus"/> quia idem apud me est volitionem informare
                    <lb ed="#T"/>voluntatem creatam et voluntatem per istam velle et quia tunc non esset in potestate voluntatis velle et non velle
                    <lb ed="#T"/>quia voluntas non habet in potestate sua nisi causare qualitatem et ista non potest esse velle et esse per illud quod
                    <lb ed="#T"/>non est in potestate sua puta per cognitionem vel non nisi mediante secundum hoc ab aliis poneretur hoc sit quia diceret
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->quod omnis volitio est cognitio quaedam sed ista volitio quae simul est cognitio non potest non esse <subst><add place="above-line">volitio</add><del rend="strikethrough">cognitio</del></subst> nec unquam <del rend="strikethrough">po</del>
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->potuit nec iudicium potest non esse apprehensio dum informat potentiam praesupposita <!-- possible homeoteleuta here --> iudicio nec est nec esse
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->potest assensus vel dissensus et hoc est apud me probabilior ex <ref>3a quaestione primae distinctionis</ref> per <unclear>haec<!-- abbreviation for haec and hoc ambiguous, context suggests haec here --></unclear> patet ulterius quod non
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->sequitur quod aliquid possit esse volitum et non cognitum
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-acecam">
                    <pc ana="#pilcrow"/>ad confirmationem etiam dico quod voluntas libere potest im<lb ed="#T"/>perare
                    cognitionem actualem et distinctam de <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> de quo non cogitabatur actu distincto utpote
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->contingit quandoque cum quis audivit unum bonum verbum et non recogitat quid fuerit illud tunc
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->praecipit voluntas intellectui ut inquirendo recogitet et inveniat quid fuerit illud vel cum occurrit
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->mihi unus homo et scio quod vidi istum et nescio ubi et per imperium voluntatis componendo et dividendo
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->discurrendo <choice><orig>ymaginarem</orig><reg>imaginarem</reg></choice> per loca in quibus <unclear>fui</unclear> <pc ana="#punctus"/> et quid fecerim quando vidi eum esse et similia
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->secundum artem <name ref="#Aristotle">philosophi</name> quam dat circa huius in libello de memoria et reminiscentia tandem
                    <lb ed="#T"/><!-- very unclear here in facsimile -->invenio ubi <unclear>[??] didi [??]</unclear> sic de similibus et cum arguitur aut illud cuius actualis cognitio imperatur
                    <cb ed="#T" n="b"/> <!-- T59vb -->
                    <lb ed="#T"/>est actu <unclear>apprensandum</unclear> vel non dicendum quod sit in universali et confuse <choice><orig>ut pote</orig><reg>utpote</reg></choice> quod vidi eum in loco
                    <lb ed="#T"/><choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> sed non distincte videtur quia hoc inquiritur ideo patet quod cognoscitur uno modo et praecipitur cognosci alio modo
                  </p>
                </div>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="b1d3qun-Dd4qdqd" type="dubium">
              <head xml:id="b1d3qun-Hd4qdqd">Quartum dubium</head>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd4oaoa">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd4oaoa">Opinio adam</head>
                <p xml:id="b1d3qun-uavpin">
                  <lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>Utrum autem voluntas possit diligere incognitum est dubium magnum in se et ad propositum etiam <pc ana="#punctus"/> quia tunc
                  <lb ed="#T"/>in isto casu pars <choice><orig>3</orig><reg>tertia</reg></choice> <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> non procederet a <choice><orig>2a</orig><reg>secunda</reg></choice> et teneo quod non <unclear>tum <!-- could be "cum" --></unclear> quia apud me omnis volitio est apprehensio
                  <lb ed="#T"/>quaedam <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> patet <ref>distinctione prima quaestio <choice><orig>3</orig><reg>tertia</reg></choice></ref> <unclear>tum</unclear> quia secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> in visa diligere possumus incognita nequaquam
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pnpcai">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea
                  <lb ed="#T"/>non plus potest voluntas velle incognitum quam intellectus assentire non apprehenso quia volitio in suo esse et in
                  <lb ed="#T"/>suo fieri dependet ab apprehensione quam assensus sed assensus non potest naturaliter causari sine apprehensione istius cui as<lb ed="#T"/>sentitur
                  igitur etc
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-iasoip">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item apprehensio sensitiva non potest haberi naturaliter sine sensatione exteriori vel interiori
                  <lb ed="#T"/>praesupposita naturaliter igitur similiter in proposito quia libertas non tollit similem ordinem in proposito
                </p>

                <p xml:id="b1d3qun-ioepei">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item omnis
                  <lb ed="#T"/>effectus praesupponit causam suam <pc ana="#punctus"/> sed omnis volitio naturaliter causata est effectus alicuius cognitionis et nullius
                  <lb ed="#T"/>potius quam istius quod diligitur tali volitione <pc ana="#pilcrow"/>assumptum patet <pc ana="#punctus"/> quia illud est causa quo posito ponitur aliud et
                  <lb ed="#T"/>per naturam poni non posset sine eo <pc ana="#punctus"/> nam omnis effectus sufficienter essentialiter dependet a suis causis
                  <lb ed="#T"/>ita quod illis positis poni posset aliis circumstantiis sed sic requirit <!-- possible homeoteleuton here --> volitio cognitionem per auctoritatem <name ref="#Augustine">augustini</name> et per
                  <lb ed="#T"/>experientiam igitur etc
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd4cooa">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd4cooa">Contra opinionem adam</head>
                <p xml:id="b1d3qun-schehp">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Sed contra hoc arguitur quia voluntas praecipit intellectui quod consideret <c>a</c> aut igitur tunc
                  <lb ed="#T"/><c>a</c> est actu consideratum et tunc superflue praeciperet voluntas <pc ana="#virgula"/> aut non et habetur propositum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ivpeai">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item voluntas potest
                  <lb ed="#T"/>conformare se intellectui et suspendere actus proprios et velle istos et etiam sensationes quas experitur
                  <lb ed="#T"/>etiam si eas actu non intelligat
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-inmins">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item non minus videtur quod requirat effectum suum praecognosci quam obiectum
                  <lb ed="#T"/>quia effectum suum libere et contingenter et a proposito producit sed primum non requirit secundum omnes igitur nec <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ivppqi">
                  <lb ed="#T"/>Item voluntas potest intellectum velle non habere <choice><orig>alicam</orig><reg>aliquam</reg></choice> cognitionem <pc ana="#virgula"/> et potest continuare istam <pc ana="#virgula"/> aut igitur intellectus o<lb ed="#T"/>bediet
                  sibi <pc ana="#virgula"/> et tunc stabit volitio sine intellectione aut non <pc ana="#virgula"/> et tunc voluntas non esset potentia libera
                  <lb ed="#T"/>non plus quam ignis
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-isncnu">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item si non hoc maxime videretur quia cognitio ista intellectiva eiusdem obiecti naturaliter sibi
                  <lb ed="#T"/>praesupposita cum volitione esset sed hoc videtur falsum quia causa naturalis non potest causare in idem passum uni<lb ed="#T"/>formiter
                  dispositum contrarios effectus sed stanti eadem intellectione potest voluntas velle vel nolle indifferenter
                  <lb ed="#T"/>illud quod intelligitur igitur non est causa naturalis utriusque
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ichrca">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item cognitio habitualis videtur sufficere quia habitibus
                  <lb ed="#T"/>possumus uti cum volumus secundum <name ref="#Aristotle">philosophum</name> <pc ana="#dot"/> igitur non videtur requiri cognitio actualis
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-idqaid"><pc ana="#pilcrow"/>Item dato quod intellectio actu<lb ed="#T"/>alis
                  requireretur ad causationem volitionis tamen videtur quod voluntas ex sua libertate postquam actus est causatus
                  <lb ed="#T"/>possit istum continuare cessante intellectione quandoque <pc ana="#punctus"/> nam species rei sensibilis in organo sensus exterio<lb ed="#T"/>ris
                  <lb ed="#T"/>non minus dependet a receptivo sensibili quam volitio ab intellectione sed hoc non obstante licet res
                  <lb ed="#T"/>extra requiratur ad causandum speciem istam et visionem consequentem tamen ista species postquam est causata
                  <lb ed="#T"/>per aliquod tempus potest conservari sine praesentia istius rei sensibilis <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> patet per experientiam perspectivae
                  <lb ed="#T"/>de claudente oculos postquam vidit res lucidas <pc ana="#punctus"/> et <name ref="#Augustine">augustinus</name> idem dicit
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-idqsie"><pc ana="#pilcrow"/>Item <unclear>dato <!--possible correction --></unclear>
                  <lb ed="#T"/>quod requiratur cognitio actualis obiecti illius quod debet esse volitum ita quod volitio non esset nisi intellectio prae<lb ed="#T"/>cessisset
                  actum non videtur eam semper actualiter <unclear>inde?re</unclear> ad hoc quod homo libere et meritorie vadat
                  <lb ed="#T"/>ad ecclesiam <pc ana="#dot"/> sed sufficere videtur quod vel tunc actu sic vel sic praecessit quod nisi praecessisset
                  <lb ed="#T"/>illud non misset <pc ana="#punctus"/> nisi enim istud sufficeret sequitur quod omnis distinctio tolleret meritum <choice><orig>exequtionis</orig><reg>executionis</reg></choice>
                  et tunc ex hoc in forma potest sic argui <pc ana="#punctus"/> non plus requirit actus voluntatis intellectionem quam libera <choice><orig>exequtio</orig><reg>executio</reg></choice> exterior
                  <lb ed="#T"/>actum voluntatis sed ista executio exterior non requirit semper quod actus voluntatis tunc actu sit igitur etc
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ivqvni"><pc ana="#pilcrow"/>Item videtur quod saltem respectu alicuius obiecti posset <add place="above-line">habere</add> voluntas actum suum <pc ana="#punctus"/> licet pro tunc illud obiectum non sit verum <add place="above-line">obiectum</add> alicuius
                  <lb ed="#T"/>intellectionis nam quando <choice><orig>alica</orig><reg>aliqua</reg></choice> intellectio est in intellectu circumscripta omni alia intellectione potest voluntas velle istam intellectionem
                  <lb ed="#T"/>et tamen intellectio non est obiectum isto casu <unclear>positu <!-- possibly "positus" --></unclear> non est obiectum intellectum actualiter igitur <pc ana="#pilcrow"/>probatio assumpti quia cognitio
                  <lb ed="#T"/>ista potest esse conveniens licet sit respectu alicuius odibilis et stante ista cognitione voluntas potest delectari <pc ana="#punctus"/> <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice>
                  <lb ed="#T"/>patet <pc ana="#punctus"/> per experientiam ista delectatio non est respectu obiecti cogniti quia illud <choice><orig>ymaginatum</orig><reg>imaginatum</reg></choice> non est sibi delectabile per
                  <lb ed="#T"/>positum respectu istius cognitionis et per consequens voluntas potest velle istam cogitationem <pc ana="#punctus"/> licet istam non intendat quia
                  <lb ed="#T"/>delectatio huius est quoddam velle vel saltem velle aliquid potest esse respectu eiusdem omni alia cognitione
                  <lb ed="#T"/>circumscripta eodem modo posset argui de delectatione de actu voluntatis non intellectio</p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd4roro">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd4roro">responsio</head>
                <p xml:id="b1d3qun-apiivh"><pc ana="#pilcrow"/>ad primum istorum Responsum
                  est immediate ante ultimam <pc ana="#virgula"/> Reflexionem dubitationem <pc ana="#punctus"/> vel enim non distincte vult voluntas <c>a</c> nec intellectus distincte
                  <lb ed="#T"/>cognoscit sed confuse et indistincte et in communi <pc ana="#punctus"/> et tunc imperat rationabiliter voluntas quod distinctius cognoscatur
                  <lb ed="#T"/>per inquisitionem vel reflexionem vel simili modo <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> patet alibi <ref>de questione specifica</ref> cognitionum
                  <lb ed="#T"/>quod per imperium voluntatis reflectit se intellectus super actum rectum <pc ana="#dot"/> per hunc modum attendendae
                  <lb ed="#T"/>quid agis ubi operatio quae praecipitur cognosci <pc ana="#punctus"/> et attendi in communi cognoscitur solum quando voluntas imperat <!-- unclear marginal note around here -->
                  <lb ed="#T"/>eius distinctam <!-- possible correction here --> cognitionem ipsius primo causari quia habet eam <pc ana="#punctus"/> sed potius habitam continuari vel <choice><orig>alicam</orig><reg>alicam</reg></choice> eiusdem
                  <lb ed="#T"/>cognitionem causari <pc ana="#punctus"/> puta definitivam vel intellectivam vel huiusmodi
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asdsoc"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> dicendum quod oportet voluntatem si
                  <lb ed="#T"/>quem actum debet suspendere istum apprehendere distincte si particulariter et distincte istum <!-- correction unclear --><add place="belowLine">vult</add> vel in communi si in communi
                  <pb ed="#T" n="60-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>et ideo assumitur ibi falsum illud quod additur de conformatione verum est sed hoc non est velle cognitionem
                  <lb ed="#T"/>sed obiectum cognitionis
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atapee">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad tertium assumptum falsum est quia non vult effectum suum quemlibet <unclear>quae</unclear> libere producit
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> obiectum <unclear>quod <!-- could be quoddam --></unclear> diligit quem tamen si vellet et istum proportionaliter cognosceret nisi quando intellectus dictat
                  <lb ed="#T"/>aliquid esse diligendum et voluntas conformat se dictamini illi tunc enim praecognoscitur eius effectus
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqconv">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>4</orig><reg>quartum</reg></choice> concedatur assumptum et cum quaerit aut obediet sibi intellectus etc dicendum quod si intellectus debeat sibi
                  <lb ed="#T"/>obedire oportet quod ipsamet obediat sibi ipsi quod cessando ab omni volitione et ab actu cum im<lb ed="#T"/>perati
                  <unclear>continuatione</unclear> quia omnis actus volitionis essentialiter et naturaliter dependet a cognitione si detur alia pars
                  <lb ed="#T"/>non sequitur quin ipsa sit libera quia potest cessare ab actu <!-- small homoteleuton here -->quolibet intelligendi forte saltem non habet
                  <lb ed="#T"/>libertatem cessandi ab omni intellectione nisi cessando simul vel prius ab omni non volitione <c>a</c> <g ref="#dbslash"/>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqmeip">
                  <lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>Ad <choice><orig>5</orig><reg>quintum</reg></choice> minor falsa est de causa partiali ad varios effectus determinabili libere ab alia causa <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice>
                  <lb ed="#T"/>est in proposito
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asndca"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>6</orig><reg>sextum</reg></choice> negandum est assumptum et ad probationem dicendum quod habitibus uti cum volumus non possumus
                  <lb ed="#T"/>nisi cum de eorum usu confuse vel distincte cogitamus actualiter
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asdeep"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>7</orig><reg>septimum</reg></choice> dicendum quodlibet species
                  <lb ed="#T"/>rei sensibilis causata in organo sensus exterioris non minus dependeat in suo fieri a re sensibili
                  <lb ed="#T"/>quam volitio a <subst><add place="above-line">notitia</add><del rend="strikethrough">voluntate</del></subst> prima naturaliter cum <add place="above-line">tamen</add> minus dependeat ab eo <pc ana="#punctus"/> in essendo et permanendo saltem
                  <lb ed="#T"/>in <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> subiecto <pc ana="#punctus"/> unde etiam aliqui ponunt quod species in organo <choice><orig>ymaginativae</orig><reg>imaginativae</reg></choice> natae sunt ibidem permanere
                  <lb ed="#T"/>sine re sensibili cuius sunt species et in organo sensus exterioris aliquantulum sed in medio exteriori <add place="above-line">non</add> ideo
                  <lb ed="#T"/><unclear>aut</unclear> volitio non minus requirit in suo primo fieri et in suo toto conservari intellectionem a qua in essendo
                  <lb ed="#T"/>naturaliter dependet quam radius solis in medio requirit solem et eius praesentiam
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aodsid"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>8</orig><reg>octavum</reg></choice> dicendum quod <choice><orig>exe<lb ed="#T"/>quutio</orig><reg>exe<lb ed="#T"/>cutio</reg></choice>
                  exterior non est libera nisi denominatione extrinseca a libera causatione voluntatis et electionis interioris
                  <lb ed="#T"/>a qua causata libere ipsa <choice><orig>exequutio</orig><reg>executio</reg></choice> <unclear>huius <!-- huiusmodi ? --></unclear> mediate vel immediate causatur naturaliter et patet quod mediate virtute
                  <lb ed="#T"/>motiva sit quod ex sola volitione nulla <choice><orig>exequutio</orig><reg>executio</reg></choice> exterior provenit sine alia causa vel eadem aliter operante
                  <lb ed="#T"/>quam volitione propter quod etiam cessante volitione potest <choice><orig>exequutio</orig><reg>executio</reg></choice> quandoque aliquam diu continuari <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> ad
                  <lb ed="#T"/>hoc scilicet quod substantia nihil operetur extra per solum velle est articulus parisiensis et <sic>probatur</sic> hoc <unclear>potest</unclear> singulariter
                  <lb ed="#T"/>tribuit deo quod ipse dixit et facta sunt mandavit seu voluit et creata sunt
                  <lb ed="#T"/>et quod omnia quacumque voluit fecit et quia tota ambulatio erat volita <pc ana="#punctus"/> tota est extrinsece meritoria
                  <lb ed="#T"/>merito scilicet actus interioris eadem bonitate meritoria ad hunc sensum quod eiusdem praemii praecise meri<lb ed="#T"/>toria
                  <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> secundum quosdam subiectum et omnia accidentia sua corporalia unica extensione seu quantitative extenduntur
                  <lb ed="#T"/>vel in exemplo <unclear>duo <!-- dubio --></unclear> minus sicut calor <pc ana="#virgula"/> ignis eadem calefactione calefaciunt et similiter album et albedo eadem
                  <lb ed="#T"/>visione <pc ana="#virgula"/> videretur quia subiectum non videtur nisi quia formaliter accidente viso <pc ana="#punctus"/> eodem modo nec <choice><orig>exequutio</orig><reg>executio</reg></choice> exterior
                  <lb ed="#T"/>est meritoria nisi quia causatur operatione interiori meritoria quae si desit non est meritoria et pro quanto
                  <lb ed="#T"/>tempore deficit actus interior pro tanto tempore iste actualiter non meretur licet actuale meritum
                  <lb ed="#T"/>novum prius habitum et acquisitum adhuc in perpetuum sibi imputetur donec per velle et nolle
                  <lb ed="#T"/>contrarium demeretur ipsum conservari id est non imputari et ideo concedo quod ille sit ambulans
                  <lb ed="#T"/>ad ecclesiam si moreretur in instanti quo cessat habere actum meritorium interiorem tantum praemium
                  <lb ed="#T"/>haberet in caelo <pc ana="#punctus"/> sicut si ultra procederet ambulando sine omni actu meritorio interiori et ideo ratio
                  <lb ed="#T"/>sumit falsum distractio enim impedit meritum novum non tamen tollit antiquum et praehabitum
                  <lb ed="#T"/>nisi sit distractio affectata et ubi haberetur praeceptum de cognitione operando et <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> habens
                  <lb ed="#T"/>de officio divino ad dicendum studiose et devote ibi distractio de libertate promis<lb ed="#T"/>sa
                  non solum impedit augmentum meriti sed reputatur ad demeritum et peccatum <pc ana="#punctus"/> ratio <unclear>autem</unclear>
                  <lb ed="#T"/>ulterius formata sumit maiorem falsam vel minorem secundum quod <unclear>diversificandae <!-- possible correction of addition here --></unclear> possunt secundum iam declarata
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-andscp"><lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>9</orig><reg>nonum</reg></choice> dicendum quod assumitur falsum licet enim experientia doceat quod quandoque delectamur de
                  <lb ed="#T"/>ordinata et debita cognitione rei alterius experientia tamen docet <pc ana="#punctus"/> non quod hoc sit sine apprehensione istius
                  <lb ed="#T"/>cognitionis convenientis sed contrarium potius
                </p>
              </div>
            </div>
            <div xml:id="b1d3qun-Dd5qdqd" type="dubium">
              <head xml:id="b1d3qun-Hd5qdqd">Quintum Dubium</head>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5prpr">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5prpr">Principales rationes</head>
                <p xml:id="b1d3qun-qdphev"><pc ana="#pilcrow"/><choice><orig>5</orig><reg>quintum</reg></choice> dubium principale est an partes <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> creatae
                  <lb ed="#T"/>sint aequales et videtur quod non quia <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 66</ref> a singulis bina et a binis
                  <lb ed="#T"/>singula et a singulis singula maioribus minora vincuntur et per hoc probatur quod non sunt aequales
                  <lb ed="#T"/>sed Respondetur quod ipse probat per hoc quod non sunt aequales secundum suos actus in via et hoc est verum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pcssma"><lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>contra si hoc intelligit tunc acceperit falsum quod a singulis singula vincuntur quia numquam vincitur memoria
                  <lb ed="#T"/>ab intellegentia quia quidquid intelligentia intelligit actu memoria retinet meminit suo modo actu
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-sisnac"><lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>Item si sint aequales quicquid memoria memineret intelligentia intelligeret sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo
                  <lb ed="#T"/>28</ref> <pc ana="#punctus"/> et <ref><name ref="#Lombard">magister</name> allegat <title ref="#Sentences"/> primo libro distinctione 3</ref> et hoc ibidem ponitur aequalitas partium <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> quia sic pos<lb ed="#T"/>sunt
                  saltem sed consequens videntur falsum quia aut intelligeret <name ref="#Augustine">augustinus</name> de intelligere actu primo aut de intelligere actu
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> non primo quia intelligere in actu primo non est nisi meminere manifestum est et tunc nihil declararet
                  <lb ed="#T"/>per istud dictum si intellegat de intelligere in actu <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> tunc accipit falsum quia scilicet quidquid <unclear>meminit</unclear>
                  <cb ed="#T" n="b"/> <!-- T60rb -->
                  <lb ed="#T"/>intelligit quia multa habeo in memoria quae non actualiter cogito
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-titedr"><pc ana="#pilcrow"/>Item tunc memoria et intelligentia et
                  <lb ed="#T"/>voluntas essent aequales consequens falsum <pc ana="#punctus"/> quia ista non distinguuntur realiter igitur ista non sunt aequalia consequentia patet per
                  <lb ed="#T"/><ref><name ref="#HilaryOfPoitiers">hillarius</name> 3 <title ref="#HilaryOfPoitiers_DeTrinitate">de trinitate</title></ref> et per <ref><name ref="#Lombard">magistrum</name> <title ref="#Sentences"/>libro primo distinctione 31</ref> ubi dicit quod <quote>aequalitas et similitudo non sunt nisi ubi est distinctio
                  <lb ed="#T"/>realis</quote>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qisqii">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item si sic tunc istae partes forent aequales ratione suorum actuum in patria cum ibi
                  <lb ed="#T"/>erant sanatae a languore sicut dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 15 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 68</ref> sed hoc est falsum quia tunc in pa<lb ed="#T"/>tria
                  amor esset aequalis cognitioni si voluntas non impediretur sed voluntas ibi non impeditur quia voluntas
                  <lb ed="#T"/>ibi tantum potest amare quantum intellectus potest videre et per consequens <pc ana="#punctus"/> cum voluntas ibi habeat adiuvans ipsam
                  <lb ed="#T"/>puta caritatem quae non excidit secundum <name ref="#Paul">apostolum</name> sequitur quod voluntas plus amabit quam intellectus intelliget
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-qitqei">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item
                  <lb ed="#T"/>tunc in patria <pc ana="#punctus"/> cognitio mentis et eius amor forent aequales <pc ana="#punctus"/> consequens videtur inconveniens quia ibi amor eius erit
                  <lb ed="#T"/>perfectus <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> dicit <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 9 de parvis</ref> si igitur cognitio sit aequalis amori sequitur quod ibi mens
                  <lb ed="#T"/>tantum se cognoscit quantum est sed deus ibi ipsam non cognoscit nisi tantum quantum ipsa mens ibi tantum se cognoscit
                  <lb ed="#T"/>quantum deus eam cognoscit quod est impossibile
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-isseie">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item si sic tunc beatus in patria aequaliter amaret
                  <lb ed="#T"/>deum <pc ana="#punctus"/> et omnia alia posito quod <unclear>aeque claro</unclear> cognoscat deum et omnia alia quod est impossibile quia
                  <lb ed="#T"/>cogitatis bonis in aequalibus aequaliter magis amat beatus magis bonum manifestum est <!-- why no paragraph break here --> <pc ana="#pilcrow"/>Item
                  <lb ed="#T"/>actus malus hic in via non est volitus a beato quia tunc ipse peccaret nec est volitus
                  <lb ed="#T"/>quia tunc non esset in omnibus <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> ipse vellet per consequens non haberet quidquid vult et ita non esset
                  <lb ed="#T"/>beatus et tamen talem actum cognoscit igitur non aequantur eo <pc ana="#punctus"/> igitur etc
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5aoao">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5aoao">ad oppositum</head>
                <p xml:id="b1d3qun-aoavsa">
                  <pc ana="#pilcrow"/>ad oppositum arguitur per <ref><name ref="#Augustine">augustinum</name>
                  <lb ed="#T"/>10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 28</ref> et <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> allegat distinctione 3 primi libri</ref> ubi probat <name ref="#Augustine">augustinus</name> quod memoria intelligentia et voluntas
                  <lb ed="#T"/>sunt aequales
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pdtols">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea <ref><unclear>15</unclear> <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 68</ref> dicit quod erunt <pc ana="#punctus"/> haec aequalia quando erunt ab omni languore
                  <lb ed="#T"/>sanata
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-pifase">
                  <pc ana="#pilcrow"/>praeterea <ref>9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> in fine</ref> mens amor et notitia aequales sunt tria quaedam sunt et tamen perfecta sunt
                  <lb ed="#T"/>aequalia sunt <pc ana="#punctus"/> si enim mens minus se amat quam est verbi gratia <pc ana="#punctus"/> si se amat tantum hominis
                  <lb ed="#T"/>mens quantum amandum corpus est hominis <pc ana="#virgula"/> cum plus sit ipsa quam corpus hominis peccat <pc ana="#punctus"/> et non
                  <lb ed="#T"/>amat perfectus amorem sui etc <pc ana="#punctus"/>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-enbida">
                  Et nota bene hanc auctoritate <name>augustini</name> quia probat solutionem
                  <lb ed="#T"/>quam alias Respondi quia tunc intellectus creatus comprehendit aliquid cum cognoscit illud ita perfecte <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> ipsum est
                  <lb ed="#T"/>ens <pc ana="#punctus"/> non autem <unclear>sicut</unclear> ipsum est cognoscibile quia infinite est cognoscibile ita dicit hic <name ref="#Augustine">augustinus</name> quod partes <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice>
                  <lb ed="#T"/>cum sunt perfectae tunc mens non minus amat se quam est et non dicit non minus amat se
                  <lb ed="#T"/>quam est amabilis nam est infinite amabilis infinite divini amoris
                </p>
                <div xml:id="b1d3qun-Dd5rfrf">
                  <head xml:id="b1d3qun-Hd5rfrf">Responsio Fitzralph</head>
                  <p xml:id="b1d3qun-aidadt">
                    <pc ana="#pilcrow"/>ad istum dubium Respondetur
                    <lb ed="#T"/>et bene in quibusdam <pc ana="#punctus"/> <name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> dicens quod <mentioned>pars</mentioned> dupliciter sumitur scilicet pro parte secundum fidem et pro parte
                    <lb ed="#T"/>secundum <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> hanc distinctionem de <mentioned>parte</mentioned> ponit <ref><name ref="#Averroes">commentator</name> primo <title ref="#PhysicsCommentary">physicorum</title> commento <unclear>ii</unclear></ref> et voco inquit partem secundum
                    <lb ed="#T"/>fidem <pc ana="#punctus"/> illud quod in re est pars <pc ana="#punctus"/> et partem secundum <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> voco ipsum <!-- possible correction here --> totum consideratum per modum
                    <lb ed="#T"/>partis et suppono quod per <mentioned><choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> creatam</mentioned> intelligamus mentem humanam et per partes potentias
                    <lb ed="#T"/>naturales eiusdem scilicet memoriam intelligentiam et voluntatem quarum quaelibet est tota substantia animae ex alia quaestione
                    <lb ed="#T"/>sed significatur ipsa per quamcumque istarum intellectionum per modum partis <pc ana="#punctus"/> quod autem istae sint aequales potest multipliciter
                    <lb ed="#T"/>intelligi uno modo ratione obiecti scilicet quod quidquid potest esse obiectum unius potest esse obiectum cuiuslibet earum et
                    <lb ed="#T"/>quidquid est obiectum unius est obiectum alterius eodem modo habitu scilicet vel actu et sic loquitur <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> 9 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 14</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-ampced">
                    <lb ed="#T"/>alio modo possunt intelligi esse aequales ratione suorum actuum sic scilicet quod nulla earum sit magis
                    <lb ed="#T"/>impedita a suo actu quam alia a suo sed quod habeat completam dispositionem naturalem <pc ana="#punctus"/> in nullo im<lb ed="#T"/>pedita
                    a suo actu proprio et isto modo loquitur <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> <unclear>15 <!-- could be 16 --></unclear> <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 68</ref> ubi dicit quod memoria intellegentia
                    <lb ed="#T"/>et voluntas in via aliquando sunt inaequales quia videmus in <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> maiorem memoriam quam intelligentiam in <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice>
                    <lb ed="#T"/>econtra et in <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> duo hic amores magis superari sed in patria erunt aequales quando erunt
                    <lb ed="#T"/>ab omni languore sanatae <pc ana="#punctus"/> et vult dicere quod mens humana quae est sua memoria et in<lb ed="#T"/>telligentia
                    et voluntas respectu actus memoriae scilicet ad conservandum species in <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> viatore est magis
                    <lb ed="#T"/>tenax et facilioris receptionis minus impedita quam ad subtiliter intelligendum in <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> econtra et
                    <lb ed="#T"/>in alio ipsa est magis prona minus impedita ad amandum quam ad conservandum vel subtiliter
                    <lb ed="#T"/>intelligendum sed in patria erunt aequales <unclear>cum</unclear> ab omni languore sanatae id est in nullo erit mens impedita
                    <lb ed="#T"/>ibi ab <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> istorum actuum <pc ana="#punctus"/> sed erit incompleta dispositione naturali <pc ana="#punctus"/> unde <ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> secundum istum modum
                    <lb ed="#T"/>loquendi loquens 10 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> <sic>loquens</sic> capitulo 26</ref> dicit quod in his tribus memoria intelligentia et voluntate so<lb ed="#T"/>lent
                    inspici ingenia parvulorum cuius praeferunt indolem quanto enim tenacius
                    <lb ed="#T"/>et facilius praeteriti meminit quanto actus intelligit et studet ardentius tanto est lau<lb ed="#T"/>dabilioris
                    ingenii ubi satis patet <pc ana="#punctus"/> quod cooperat ista facilitatem et difficultatem quantum ad actus suos
                    <lb ed="#T"/>et hoc accidit eis ex dispositione corporis certum est et virtutibus sensitivis secundum earum dispositionem
                    <lb ed="#T"/>in bonitate comprehensionis et debilitatem
                  </p>
                  <!-- justification for break is unclear here -->
                  <p xml:id="b1d3qun-eshssa">
                    et secundum hoc et bene respondet doctor iste ad dubium
                    <lb ed="#T"/>praenotatum quod loquendo de partibus <pc ana="#punctus"/> secundum <choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> quae sunt memoria et intelligentia et voluntas et de aequalitate
                    <pb ed="#T" n="60-v"/>
                    <cb ed="#T" n="a"/>
                    <lb ed="#T"/>primo modo dicta scilicet quae attenditur penes obiecta sic partes <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> sunt semper aequales tam in via quam in patria
                    <lb ed="#T"/>sed loquendo de aequalitate <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo non oportet quod sint aequales actu <sic>aequales</sic> in via sed sic in patria aequantur
                    <lb ed="#T"/><choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> probatum est auctoritatibus <name ref="#Augustine">augustini</name> tam de aequalitate patriae quam de inaequalitate viae in <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> sensu <mentioned>aequalitatis</mentioned></p>

                  <p xml:id="b1d3qun-tmpepc">
                    <lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>Tertio modo possunt intelligi sic esse aequales ratione actuum <pc ana="#punctus"/> quia respectu eiusdem obiecti habeant actus aeque intensos
                    <lb ed="#T"/>et de isto sensu est speciale dubium Et videtur quod sic quia dicit <ref><name ref="#Lombard">magister</name> libro 2 distinctione 23 capitulo 4</ref> tantum ut
                    <lb ed="#T"/>tradit auctoritas quisque ibi cognoscit quantum diligit Sed Respondetur quod non <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice> quod hoc est impossibile quantum
                    <lb ed="#T"/>potest rationaliter videri et quod <name ref="#Lombard">magister</name> et si qui aliqui hoc dicunt intelligunt quod ibi sic erit amor proportionalis cognitioni
                    <lb ed="#T"/>respectu dei <pc ana="#punctus"/> quod qui plus ibi alio diliget deum clarius cognoscet et econverso et iste sensus seu expositio
                    <lb ed="#T"/>sufficit ad illud quod <name ref="#Lombard">magister</name> intendit probare videlicet quod seraphim plus cognoscant deum quam
                    <lb ed="#T"/>cherubim <pc ana="#punctus"/> quia plus diligunt igitur plus cognoscunt
                  </p>
                  <!-- justification for paragraph break is unclear -->
                  <p xml:id="b1d3qun-eqicfs">et quod impossibile sit ibi amorem esse aequalis
                    <lb ed="#T"/>praecise intentionis cum cognitione probatur per hoc quod caritas intendit actum dilectionis <pc ana="#punctus"/> ita quod sit dilectio
                    <lb ed="#T"/>intensior quam foret ceteris paribus <pc ana="#punctus"/> remota caritate habituali ad minus ita feruens et intensus
                    <lb ed="#T"/><choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> cognitio vel visio quia voluntas ita intense ad minus potest diligere obiectum summe delectabile apprehensum
                    <lb ed="#T"/>quam intense apprehenditur quia solet etiam dici quod <quote>amor intrat ubi cognitio foris stat</quote>
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-nvdari">
                    <pc ana="#pilcrow"/>nec valet di<lb ed="#T"/>cere
                    vel instare quod in patria tantum promovetur intellectus ad intensionem visionis per lumen gloriae quantum caritas pro<lb ed="#T"/>movet
                    <pc ana="#punctus"/> voluntatem ad <unclear>intendendum <!-- could be intelligendum --></unclear> actum suum ultra illud quod posset sine ea quia posita illa illuminatione
                    <lb ed="#T"/>adhuc amota caritate habituali esset amor ita intensus <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> cognitio quia semper ut praetactum est videtur
                    <lb ed="#T"/>quod voluntas possit tam fruenter amare <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> de facto intelligit obiectum summe delectabile igitur
                    <lb ed="#T"/>addita caritate voluntas intensius amat nisi forte quis dicat quod caritas non intendit
                    <lb ed="#T"/>actum amoris nec se habet active respectu istius
                  </p>
                  <p xml:id="b1d3qun-saddie"><choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> arguit doctor ille ad idem sic alia claritate co<lb ed="#T"/>gnitionis
                    cognoscitur deus sit illa <c>a</c> et <name ref="#Peter">petrus</name> etiam cognoscitur <choice><orig>alica</orig><reg>aliqua</reg></choice> claritate cognitionis sit illa <c>b</c> <c>a</c> ad
                    <lb ed="#T"/><c>b</c> est <choice><orig>alica</orig><reg>aliqua</reg></choice> certa proportio sit quod dupla <pc ana="#punctus"/> tunc duplato <c>b</c> et duplicata bonitate <name ref="#Peter">petri</name> est
                    <lb ed="#T"/>duplatus amor respectu <name ref="#Peter">petri</name> ut videtur igitur respectu istius erit tantus amor intensive ut videtur <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> respectu dei
                    <lb ed="#T"/>consequens non est dandum de beatis <pc ana="#punctus"/> igitur amor respectu dei est intensior quam cognitio respectu dei igitur etc <pc ana="#punctus"/>
                  </p>
                </div>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5caca">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5caca">Contra</head>
                <p xml:id="b1d3qun-shfaap">
                  Sed primum
                  <lb ed="#T"/>motum potest impediri sic <pc ana="#punctus"/> quia caritas viae id est quae adquiritur vel habetur a viatore in via <pc ana="#punctus"/> non est
                  <lb ed="#T"/>mensura beatitudinis conferendae tam cogitative quam fruitive et potest esse ut videtur quod tanta visio sibi cor<lb ed="#T"/>respondeat
                  pro merito et causa clara <pc ana="#punctus"/> quod voluntas non sufficeret sine caritate naturaliter ad causandum ista
                  <lb ed="#T"/>visione habita amorem aeque intensum in specie amoris fruitivi <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> ista visio est clara et intensa in
                  <lb ed="#T"/>specie visionis et per consequens si habebit ex se quasi naturaliter amorem aequalis intensionis intensioni visionis requirit aliquod aliud
                  <lb ed="#T"/>promotum <pc ana="#punctus"/>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aasria">Assumptum arguo sic ubi multae causae effectivae alterius rationis concurrunt et requiruntur
                  <lb ed="#T"/>ad naturalem causationem alicuius effectus duplatio alterius earumdem sine alia non sufficit ut videtur ad
                  <lb ed="#T"/>duplationem effectus <pc ana="#punctus"/> licet sufficiat ad notabilem eius meliorationem igitur <unclear>ii</unclear> sola dei visio non sufficiat
                  <lb ed="#T"/>ibi inter causas creatas ad beatificam fruitionem <pc ana="#punctus"/> sed ipsa voluntas sicut causa principalior creata cum ista visione
                  <lb ed="#T"/>licet dupletur huius quia tamen manet praecise eadem voluntas et eiusdem virtutis tamen duplatae non sequitur quod
                  <lb ed="#T"/>duplicetur fruitio <pc ana="#punctus"/> igitur ad hoc <pc ana="#punctus"/> quod dupletur fruitio ad duplationem visionis per naturalem actionem
                  <lb ed="#T"/>voluntatis oportet eius activitatem promoveri per caritatem vel aliud principium <add place="above-line">pro</add>motum in tali proportione ut ad hoc
                  <lb ed="#T"/>sufficiat et sic excluditur prima eius ratio manifeste</p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5raap">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5raap">responsio ad primum</head>
                <p xml:id="b1d3qun-ecpvac">Et cum probatur <pc ana="#punctus"/> quod voluntas semper potest aeque ferventer
                  <lb ed="#T"/>diligere id est aeque intense obiectum summe delectabile et placibile <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> intellectus istud intelligit et amota caritate
                  <lb ed="#T"/>negandum est istud <unclear>haec <!-- hoc --></unclear> tamen concedendum est quod ita intensum amorem posset causare voluntas respectu summae delectabilis
                  <lb ed="#T"/>visi <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> esset visio ista intensa quae <choice><orig>ymaginaretur</orig><reg>imaginaretur</reg></choice> <unclear>causari</unclear> mere naturaliter ex natura obiecti et potentiae intellectivae secundum
                  <lb ed="#T"/><choice><orig>ymaginationem</orig><reg>imaginationem</reg></choice> falsam <unclear>physicam</unclear> quae <choice><orig>ymaginaretur</orig><reg>imaginaretur</reg></choice> deum <unclear>agerendae</unclear> naturaliter quidquid ageret et ita est de aliis
                  <lb ed="#T"/>amabilibus et placibilibus causatis naturaliter cum intellectu vel sensu suarum visionum de ista tamen visione quae beatifica
                  <lb ed="#T"/>est quae non est talis <pc ana="#punctus"/> sed excellentioris forte specie quam talis esse <choice><orig>ymaginaretur</orig><reg>imaginaretur</reg></choice> quae et voluntariae et <subst><del rend="strikethrough">vero</del><add place="above-line">non</add></subst> naturaliter
                  <lb ed="#T"/>est causabilis ab ipso obiecto <pc ana="#punctus"/> credibile est mihi quod in multis beatis sit <unclear>talis</unclear> clarior visio et intensior quam
                  <lb ed="#T"/>esset intensio amoris cum tamen ista visione sive promotivo sufficeret voluntas ad causandum<pc ana="#punctus"/>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ehqasc">
                  Exemplum huius
                  <lb ed="#T"/>qui velim dicere <pc ana="#punctus"/> ecce unum brutum animal vel homo videt rem multum placibilem visione
                  <lb ed="#T"/>naturaliter causata vel causabili a tali re placibili et potentia cognitiva bene volo <pc ana="#punctus"/> quod appetitus correspondens
                  <lb ed="#T"/>tali potentiae <add place="above-line">cogitativae</add> potest si nihil obstet <pc ana="#punctus"/> obiectum illud sibi naturaliter placibile et conveniens seu delectabile ita fruenter
                  <lb ed="#T"/>seu ita intense diligere vel appetere quam intense apprehenditur <pc ana="#pilcrow"/> dico tamen iuxta rationem praefatam quod
                  <lb ed="#T"/>si deus duplaret huius apprehensionem ultra intensionem in quam posset natura talis potentiae cogitativae virtute sui
                  <lb ed="#T"/>et obiecti sic praesentis appetitus iste idem manens non sufficeret sine alio promotivo duplare appetitum
                  <lb ed="#T"/>seu amorem priorem cum ista duplata cognitione quia totalis causa non est duplata sed solum
                  <lb ed="#T"/>pars eius et minus principalis causa autem <unclear>et non</unclear> quare potuerunt aequari in primis naturaliter causabilibus est quia
                  <cb ed="#T" n="b"/>
                  <lb ed="#T"/>ita fecunda et potens est talis natura respectu amoris a se causandi <pc ana="#punctus"/> <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> respectu cognitionis a se causandae
                  <lb ed="#T"/>respectu eiusdem obiecti quamdiu promotiva hinc inde fuerunt paria <pc ana="#punctus"/> sed tamen duplatur actus non ex natura
                  <lb ed="#T"/>potentiae et obiecti <pc ana="#punctus"/> sed a causa voluntariae vel tali modo receditur a proportione aequalitatis huiusmodi <pc ana="#punctus"/> nisi aliud adiuvet sicut
                  <lb ed="#T"/>credo <pc ana="#punctus"/>
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5raas">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5raas">responsio ad secundum</head>
                <p xml:id="b1d3qun-eepacc">Ex eodem patet planissime ad <choice><orig>2m</orig><reg>secundum</reg></choice> dato enim quod dupletur visio <name ref="#Peter">petri</name> <pc ana="#punctus"/> et etiam eius bonitas
                  <lb ed="#T"/>dummodo non dupletur activitas propria voluntatis sit duplatio clarius videntis eum non sequitur quod
                  <lb ed="#T"/>duplabitur dilectio erga <name ref="#Peter">petrum</name> quod ut prius duplatio partis causae non infert duplationem
                  <lb ed="#T"/>effectus naturaliter <unclear>consequenter</unclear> ex causa collecta vel collectione causarum ex illa et alia vel aliis cum causis
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aeddar">
                  <pc ana="#pilcrow"/>aliter etiam
                  <lb ed="#T"/>dici potest ex eodem primo Respondi <pc ana="#punctus"/> quod licet duplaretur bonitas <name ref="#Peter">petri</name> <pc ana="#punctus"/> vel caperetur bonum aliud duplatum <name ref="#Peter">petro</name>
                  quod obiceretur eidem intellectivi cui primo obiciebatur <name ref="#Peter">petrus</name> non sequeretur ceteris permanentibus <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> ante
                  <lb ed="#T"/>duplex visio dupli boni quod licet dupletur obiectum et per consequens activitas non tamen duplatur alia principior
                  <lb ed="#T"/>causa visionis scilicet intellectus actus et tamen cognoscentis et cognito pariter notitia <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> supra igitur non oportebit visionem du<lb ed="#T"/>plari
                  cuius oppositum <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> argumentum si ad formam debitam deducatur qualiter autem sic de facto utrum
                  <lb ed="#T"/>videlicet amor et visio beatifica obiecti beatifici sint aequaliter intensi hic in sua specie et hic in sua est
                  <lb ed="#T"/>quaestio <pc ana="#punctus"/> et non est nobis scibile in via peregrinantibus nisi fuerit a duo <pc ana="#punctus"/> vel aliter revelatum
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5rfrp">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5rfrp">Responsio Fitzralph ad rationes principales</head>
                <p xml:id="b1d3qun-apliqa">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad
                  primum argumentum istius dubii <name ref="#Augustine">augustinus</name> loquitur de aequalitate <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo dicta in positione et isto modo verum est quod non sunt partes
                  <lb ed="#T"/>illae <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> aequales in viatoribus communiter quia ut saepius una pars sic loquendo est in viatore impedita
                  <lb ed="#T"/>quam alia
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-ascaqo">
                  <pc ana="#pilcrow"/>ad secundum Respondet <name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> cum accipitur quod tunc intellectus intelligeret quidquid memoria memineret
                  <lb ed="#T"/>dico inquit quod intelligere est duobus modis scilicet in actu et in habitu et <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo ibi loquitur <name ref="#Augustine">augustinus</name> et cum
                  <lb ed="#T"/>accipitur quod <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> intelligere non est nisi meminere dicendo inquit quod hoc est verum sed tamen secundum aliam rationem dicitur me<lb ed="#T"/>minere
                  et secundum aliam intelligere dicitur enim intelligere quatenus est habitus cogitativus et dicitur meminere quatenus est
                  <lb ed="#T"/>cognitio conservata quae rationes diversae sunt <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> intellectus et memoria unde bene probatur per idem medium
                  <lb ed="#T"/>quod memoria et intelligentia sunt <pc ana="#punctus"/> aequales quoad obiecta
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atpvac">
                  <pc ana="#pilcrow"/>aliter tamen potest Responderi quod illa auctoritas et
                  <lb ed="#T"/>consimiles intenduntur vel intendendae sunt sic quod quidquid meminere potest intelligere et econverso ita de velle
                  <lb ed="#T"/>vel nolle <pc ana="#punctus"/> sub disiuntive respectu eiusdem sui vel alterius cuiuscumque
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atphtc">
                  <pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> patet quod memoria intelligentia
                  <lb ed="#T"/>et voluntas in eadem mente non sunt aequales <!-- likely homeoteleuton here --> per modum in positione dictum scilicet quo ad obiecta et <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo
                  <lb ed="#T"/>similiter et auctoritas <name ref="#HilaryOfPoitiers">hillarii</name> solum probat <pc ana="#punctus"/> quod non proprie dicuntur aequales <pc ana="#punctus"/> quia non realiter distinguuntur et hoc
                  <lb ed="#T"/>concedo
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqrtei">
                  <pc ana="#pilcrow"/>ad quartum Respondet <name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> quod amor est intensior in patria propter causam superius improbatam <pc ana="#punctus"/> sed
                  <lb ed="#T"/>patuit quod illud medium non necessitat illud ponere <pc ana="#punctus"/> sed argumentum tangit unum dubium facti
                  <lb ed="#T"/>ubi posset esse sic <pc ana="#punctus"/> et aliter et ideo qualiter sit de facto <pc ana="#punctus"/> nobis totaliter fit incertum
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqrdai">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad quintum Respondet
                  <lb ed="#T"/><name ref="#RichardFitzRalph">fitzralph</name> quod <name ref="#Augustine">augustinus</name> dicens quod quando amor erit perfectus tunc mens amat se quantum est <pc ana="#punctus"/> intelligit quod
                  <lb ed="#T"/>amat se quantum est a se et ideo non sequitur ad <name ref="#Augustine">augustini</name> <pc ana="#punctus"/> quod ipsa tamen amet
                  <lb ed="#T"/>se <pc ana="#punctus"/> quantum deus amat ipsam
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-shrimo">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Sed haec Responsio est glossa obscurior textu vel potius ob<lb ed="#T"/>scuratio
                  textus clari cuius causa non est alia nisi quia conatur vere vitare unum verum conclusio enim
                  <lb ed="#T"/>deducta per istud <choice><orig>5</orig><reg>quintum</reg></choice> argumentum est ad intellectum <name ref="#Augustine">augustini</name> vera ad litteram sicut sonat <pc ana="#dot"/> sicut enim
                  <lb ed="#T"/>nos actu finito deum diligimus infinite ad intellectum saepe datum quia scilicet praeponimus eum in a<lb ed="#T"/>more
                  vel per amorem infinitis amabilibus si darentur illa econtrario non est negandum quin deus suo amore
                  <lb ed="#T"/>infinito finite diligat <name ref="#Peter">petrum</name> vel mentem de qua loquimur et appretiatur eam quantum est et quantum valet valore
                  <lb ed="#T"/>naturale in gratuite et non ultra et secundum <add place="above-line">istum</add> valorem praeparat vel confert sibi bonum et isto modo loquendo plus diligit
                  <lb ed="#T"/><name ref="#Peter">petrum</name> quam linum secundum istum excessum secundum quaestionem plus valet <name ref="#Peter">petrus</name> quam bonus <add place="margin-right">et plus meruit <name ref="#Peter">petrus</name> quam bonus</add> eodem modo sic loquendo
                  <lb ed="#T"/>mens ipsa iam beata licet infinite <unclear>appretiationis</unclear> passive ut ita loquar diligat deum <pc ana="#punctus"/> et infinite
                  <lb ed="#T"/>plus gaudium et omne bonum illi possibile competet deo quam sibi vel in infinitum sic loquendo plus complacet
                  <lb ed="#T"/>in eo <pc ana="#punctus"/> quod deus habet gaudium sed gaudet gaudio sibi proportionale quam facit in gaudio quod ipsa obtenet <pc ana="#punctus"/>
                  <lb ed="#T"/>tamen ipsa praecise diliget seipsam quantum ipsa vellet appretiative et praecise ad tantum bonum quantum ipsa
                  <lb ed="#T"/>meruit et minus seipsam quam animam christi vel beatae virginis isto modo quia isto modo loquendo unumquodque diligit
                  <lb ed="#T"/>et appretiatur secundum gaudium <unclear>valoris</unclear> sui<del rend="expunctuated">s</del> et secundum hoc optat sibi proportionaliter tantum bonum quam ipsa meruit opti<lb ed="#T"/>nere
                </p>
              </div>
              <!-- justification for pagraph break is not clear in this witness -->
              <div xml:id="b1d3qun-Dd5rwrw">
                <head xml:id="b1d3qun-Hd5rwrw">Responsio Wodeham</head>
                <p xml:id="b1d3qun-sicffa">
                  sic igitur concedenda est conclusio quod sic loquendo mens quando amor eius erit perfectus ipsa tantum amat se
                  <lb ed="#T"/>quantum est et deus ipsam etiam ipsum tantum quantum ipsa est <pc ana="#punctus"/> et ideo ipsa seipsam quantum deus ipsam <pc ana="#punctus"/> quia neuter nisi quantum valet <pc ana="#punctus"/> licet
                  <lb ed="#T"/>deus diligat ipsam in infinitum plus quam ipsa seipsam secundum magnitudinem perfectionis ipsius dilectionis quia deus
                  <lb ed="#T"/>quidquid amat <pc ana="#punctus"/> amat infinite <add place="above-line">infinitae</add> amoris et creatura nihil diligit nec deum nec creaturam nisi finite finitae
                  <lb ed="#T"/>amoris
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asdpnd">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad 6 dicendum quod mente aeque clare cognoscere deum et alia potest intelligi dupliciter vel quod aeque proportionate
                  <lb ed="#T"/>et aeque comprehensive et dixi alias quod isto modo in infinitum minus perfecte et minus clare quam seipsam
                  <lb ed="#T"/>et aliam creaturam visam a se et hoc quamvis visione <!-- possible correction here --> multo intensiore videatur deus quam aliquid aliud alio modo potest
                  <lb ed="#T"/>intelligi <pc ana="#punctus"/> quod aeque clare cognoscat deum et aliud vel alia quia cognitione aeque intensa in sua specie diligat
                  <pb ed="#T" n="61-r"/>
                  <cb ed="#T" n="a"/>
                  <lb ed="#T"/>deum <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> facit creaturam vel aliud ibi visum vel quam intense diligit aliud in specie visionis congrua creaturae et
                  <lb ed="#T"/>dico quod non est sic quia deum videt visione suam capacitatem specie visionis in qua deum videt replente
                  <lb ed="#T"/>vel autem aliud ita intense <unclear>ibi</unclear> <unclear>videt</unclear> <pc ana="#pilcrow"/>per cognitionem in genere proprio quia tali non utique nisi visione quam ipsa cum <unclear>subiecto</unclear>
                  causare naturaliter sufficiunt ibi et ista multum deficit a tanta secundum intensionem quanta et ista quae habetur respectu dei cuius est
                  <lb ed="#T"/>probatio plana <pc ana="#punctus"/> quia si <choice><orig>ymaginetur</orig><reg>imaginetur</reg></choice> duplari entitas creata ipsa cum eodem intellectu sufficeret ad causandum
                  <lb ed="#T"/>cognitionem eiusdem speciei priori intensiorem licet non duplo intenderem quia altera causa puta obiectum est <unclear>activius</unclear> quam primo da<lb ed="#T"/>tum
                  <lb ed="#T"/>totale tamen principium non duplatur
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-deiipe">
                  <pc ana="#pilcrow"/>dicendum est igitur quod nihil aliud a deo potest in genere proprio ita clare
                  <lb ed="#T"/>in ita intense in specie visionis sibi congrue videri seu cognosci a creatura <pc ana="#punctus"/> sicut cognoscitur ab ea deus
                  <lb ed="#T"/>et hoc cognitione in gradu naturaliter ab ipsa causabili et obiecto et propter hoc argumentum <choice><orig>ymaginatur</orig><reg>imaginatur</reg></choice> unum falsum super quo fundatur
                  <lb ed="#T"/>scilicet quod mens ita sit ibi cognoscat aliud <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> deum <pc ana="#pilcrow"/>dices licet nihil aliud sed mentem replere
                  <lb ed="#T"/>sui cognitione naturaliter ab ipso et mente cui obicitur causabili tamen deus poterit istius speciei cognitione ipsam
                  <lb ed="#T"/>replere quo posito stat argumentum quod vel partes <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> non erunt respectu illius creaturae aequales secundum intensionem vel quod mens
                  <lb ed="#T"/>isto casu posito tantum diliget aliud <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> dictum <pc ana="#pilcrow"/>Et est sciendum quod neutrorum quantum ad sensum praesentem loquendo
                  <lb ed="#T"/>in quo li <mentioned>tantum</mentioned> et <mentioned>quantum</mentioned> debent negare aequalitatem intensionis actus hinc inde nam si deus in ea duplaret
                  <lb ed="#T"/>respectu a creaturae cognitionem maximam naturalem ab ea et a tali obiecto causabilem et relinqueret ipsam sibi ipsi respectu amoris
                  <lb ed="#T"/>causandi respectu eiusdem creaturae amabilis et rationaliter placibilis ipsa non diligeret eam ita intense <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> cognosceret quia ibi
                  <lb ed="#T"/>non <unclear>trivit</unclear> nisi altera de causis et minus etiam principalis respectu amoris causandi <choice><orig>sicud</orig><reg>sicud</reg></choice> superius est notatur <pc ana="#punctus"/> alia
                  <lb ed="#T"/>autem pars consequentis illati vera esset si deo placeret amorem duplare ibi proportionalem cognitionem quam per causam
                  <lb ed="#T"/><unclear>duplaret</unclear> certe hoc non esset impossibile et si in facto poneretur tunc mens ibi tantum diligeret creaturam <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> deum
                  <lb ed="#T"/>si ly <mentioned>tantum</mentioned> et ly <mentioned><choice><orig>sicut</orig><reg>sicud</reg></choice></mentioned> notent aequalitatem intensionis alio tamen modo isto casu posito loquendo infinite plus diligeret
                  <lb ed="#T"/>mens ipsa deum quam creaturam istam quam aeque intense actu diligit quanto deum ut iam praedeclaratum est
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aureso">
                  <lb ed="#T"/><pc ana="#pilcrow"/>ad ultimum Respondetur quod peccatum si sit aliquid in mundo est volitum a beato <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> a deo tamen nec deus
                  <lb ed="#T"/>nec beatus vult illud esse peccatum sed credo quod argumentum non cogitat nec <choice><orig>neccessitet</orig><reg>necessitet</reg></choice> illud concedere <choice><orig>ymmo</orig><reg>immo</reg></choice>
                  <lb ed="#T"/>credo quod multa velint beati quae numquam fient quia caritatem magnam habent erga viatores
                  <lb ed="#T"/>quos optant saltem salvari et <unclear>oram</unclear> pro eorum salute sibi devotorum quae ad hoc possibilis est
                  <lb ed="#T"/>quorum tamen plurium <choice><orig>dampnabuntur</orig><reg>damnabuntur</reg></choice> et hoc supposito sic possibile est quod non revelet eis qui erit fi<lb ed="#T"/>naliter
                  de tali pro quo oram eius salutem optant
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-iilfis"><pc ana="#pilcrow"/><pc ana="#pilcrow"/>Item in legenda <ref><name ref="#John">beati iohannis evangelistae</name></ref> habetur
                  <lb ed="#T"/><quote>vidi angelos viros flentes</quote> igitur illi angelis displicuit ruina istorum iuvenum de <unclear>quibus</unclear>
                  <lb ed="#T"/>fit ibi <unclear>s?imue</unclear>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-iieids">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Item in evangelio <quote>magnum gaudium erit in caelo super uno peccatore</quote> etc credo
                  <lb ed="#T"/>quod tales displicentiae quae procedunt ex caritate ad proximos viatores non repugnent eorum
                  <lb ed="#T"/>statui beatifico nec credo quod omnia fient circa alios quae fieri optant circa alios sed circa se quidquid
                  <lb ed="#T"/>sibi ipsis optant <unclear>concedo</unclear> quod optinent et si velint non tristari de ruina suorum devoto<lb ed="#T"/>rum
                  non circumstabuntur <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> visibile est quod omnis eis tristitia sit ab eis <unclear>dempta</unclear> <pc ana="#punctus"/> et si vellent
                  <lb ed="#T"/>quod eis non displiceret ruina talium non displiceret eis et illa de similibus
                </p>
                <!-- reason for paragraph break not clear in this witness -->
                <p xml:id="b1d3qun-etavvm">
                  <pc ana="#punctus"/> et tunc ad argumentum de
                  <lb ed="#T"/>actu peccati bene credo quod vellent illum non esse in aliquo eis devoto nec aestimo quod tenentur
                  <lb ed="#T"/>in omni volito conformari deo nec credo eos consequi in omnibus quidquid vellent citra saltem diem iu<lb ed="#T"/>dicii
                  <lb ed="#T"/><pc ana="#punctus"/>quia animae beatae appetunt secundum <name ref="#Augustine">augustinum</name> ibi uniri suis corporibus in tantum ut semper hoc minus
                  <lb ed="#T"/>beati semper quam post erunt <pc ana="#punctus"/> quia hic non dissentio qualiter <unclear>debeant</unclear> consequentis tamen quidquid volunt de
                  <lb ed="#T"/>his in quibus aequaliter sunt beati quia non possunt desiderare nisi quod ratio secundum legem divinae iustitiae
                  <lb ed="#T"/>dictat eos licite posse velle <pc ana="#punctus"/> vel nisi quod deus eis liberaliter conferre voluerit quod
                  <lb ed="#T"/>dum in via viverent meruerunt
                </p>
              </div>
              <div xml:id="b1d3qun-Darparp">
                <head xml:id="b1d3qun-Harparp">ad rationes principales</head>
                <p xml:id="b1d3qun-apaaat">
                  <pc ana="#pilcrow"/>ad primum argumentum principale quaestionis <quote>si servasset in se bonum</quote> etc
                  <lb ed="#T"/>dicendum quod <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei sumitur uno modo pro substantia mentis creaturae quae semper dum est <pc ana="#punctus"/> est memoria intelligentia et
                  <lb ed="#T"/>voluntas et illud bonum non perdidit homo quoad substantiam per peccatum licet perdiderit efficientiam bene operandi
                  <lb ed="#T"/>ex impedimentis quae incurrit et haec <add place="above-line">fuit</add> sua in naturalibus vulneratio alio modo pro ista substantia cum actibus cognitionis
                  <lb ed="#T"/>et dilectionis dei et actus istos perdidit in qua licet forte creatus fuit <pc ana="#punctus"/> vel in quales poterat in
                  <lb ed="#T"/>statu innocentiae et semper si non delinquerent potuissent nunc autem pro statu naturae lapsae in tales non
                  <lb ed="#T"/>potest et maxime non tunc conservit peccatis et a dei notitia et amore <unclear>distrahitur</unclear> et advertitur ad
                  <lb ed="#T"/>terrena
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asp">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad secundum patet per idem
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-atccmi"><g ref="#dbslash"/>ad <choice><orig>3m</orig><reg>tertium</reg></choice> concedendum est quod tam mens est <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei quam homo
                  <lb ed="#T"/>secundum mentem quia mens seu anima rationalis est melius et nobilius inter partes hominis aequales et cum quaeritur
                  <lb ed="#T"/>utrum homo magis vel anima sit <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei Respondet <pc ana="#punctus"/> unus doctor quod mens et cum arguitur quod non
                  <lb ed="#T"/>quia homo est ens nobilius et per consequens deo similius per <name ref="#Anselm">anselmum</name> et per consequens magis <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-rqhpms">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Respondet <pc ana="#punctus"/> quod homo
                  <lb ed="#T"/>est ens nobilius extensive sed mens intensive et <choice><orig>2o</orig><reg>secundo</reg></choice> modo loquitur <name ref="#Anselm">anselmus</name> <!-- possible place for paragraph break --><pc ana="#pilcrow"/>quia tamen istud non apparet esse
                  <lb ed="#T"/>verum cum nobilitas mentis sit essentialis pars humanae nobilitatis et per consequens quod homo sit aeque nobilis
                  <cb ed="#T" n="b"/> <!-- T61rb -->
                  <lb ed="#T"/>vel nobilius mente sua Ideo potest dici quod <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> homo ita perfecte intelligit <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> anima sua et neque perfectius
                  <lb ed="#T"/>neque imperfectius neque magis neque minus <add place="above-line">licet non aeque primo ita est homo <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei neque magis neque minus</add> quam mens humana secundum perfectionem licet mens primo et principalius
                  <lb ed="#T"/>quam homo quia homo non est dei <choice><orig>ymago</orig><reg>ymago</reg></choice> ut nunc loquimur <pc ana="#punctus"/> nisi secundum mentem suam et unumquodque propter
                  <lb ed="#T"/>quod et illud magis <pc ana="#punctus"/> vel prius <choice><orig>alico</orig><reg>aliquo</reg></choice> modo <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice> nec intelligit nisi per mentem suam
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqacev">
                  <pc ana="#pilcrow"/>Ad <choice><orig>4</orig><reg>quartum</reg></choice> ait ratione
                  <lb ed="#T"/>suae essentiae vel aut ratione actuum Respondetur et bene <pc ana="#punctus"/> quod magis ratione essentiae suae seu substantiae
                  <lb ed="#T"/>suae <pc ana="#punctus"/> quia substantia mentis est <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei <add>actus autem non sunt <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei</add> sed tantum ipsa mens in comparatione ad actus <add place="above-line">in</add> quos potest secundum ordinem
                  <lb ed="#T"/>supra tactum quia scilicet potest deum per actus suos capere et ideo maius et expressius est mens
                  <lb ed="#T"/>ipsa <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> dei cum actualiter habet actus huius quam cum non habet et ideo per oppositum potest una vice in per<lb ed="#T"/>fectius
                  et minus expresse dei <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> quam alias quia magis ducit in notitiam trinitatis quoad personalem
                  <lb ed="#T"/>distinctionem et ordinem personarum prius habitualiter fide vel revelatione<del>s</del> cogitatum non est enim ut supra tactum
                  <lb ed="#T"/>est de ratione <choice><orig>ymaginis</orig><reg>imaginis</reg></choice> vel vestigii in primam notitiam istius cuius est <choice><orig>ymago</orig><reg>imago</reg></choice> <pc ana="#punctus"/> vel cuius est <unclear>vestra</unclear>
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-arcasd">
                  <pc ana="#pilcrow"/>ad rationes
                  <lb ed="#T"/>contra in argumento factas patet supra quia non est ibi secundum <name ref="#Lombard">magistrum</name> tanta similitudo quin maior sit dissimilitudo
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-aqrcme">
                  <g ref="#dbdash"/>ad <choice><orig>5</orig><reg>quintum</reg></choice> respondetur et bene <pc ana="#punctus"/> quod quoad aliquid cognitio est nata abducere et quoad aliquid nata
                  <lb ed="#T"/>est iuvare ad cognitionem perfectam trinitatis quantum enim ad hoc <pc ana="#punctus"/> quod in deo sit aliqua trinitas ex hoc
                  <lb ed="#T"/>quod meminit intelligit et vult vel amat <pc ana="#punctus"/> Iuvat etc <pc ana="#punctus"/> et etiam quantum ad hoc ut cognoscatur
                  <lb ed="#T"/>distinctius modus emanationis <add place="above-line">filii a patre et spiritu sancto ab utraque</add> et similes emanationes inveniunt in actu intellectus et in actu voluntatis <choice><orig>sicud</orig><reg>sicut</reg></choice>
                  <lb ed="#T"/><ref><name ref="#Augustine">augustinus</name> declarat 5 <title ref="#deTrinitate">de trinitate</title> capitulo 15 in fine</ref> sed quantum ad hoc abducit ut sciatur scilicet an pater et spiritus sanctus
                  <lb ed="#T"/>sint distincti et tamen hoc unum ens si simplicissimum abducit in quam nisi quia fides firmus facit
                  <lb ed="#T"/>adhaerere quia sic sit quam argumentum a simili in mente ad contrarium fides igitur excludit abductionem
                  <lb ed="#T"/>et hoc facto <add place="above-line">magis</add> iuvatur cognitio mentis etc
                </p>
                <p xml:id="b1d3qun-asqrpd"><pc ana="#pilcrow"/>ad <choice><orig>6</orig><reg>sextum</reg></choice> quod immortaliter insita est etc Responsum
                  <lb ed="#T"/>sed supra in solvendo Rationes primi dubii <pc ana="#punctus"/>
                </p>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>