<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 1, Quaestio 13 [Vatlat 955 Transcription]</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name>Severin Kitanov</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Tei Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#nivaca">Nicolas Vaughan</name>
          <resp>Tei Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="1.0.0">
          <title>Liber 1, Distinctio 1, Quaestio 13 [Vatlat 955 Transcription]</title>
          <date when="2020-11-08">November 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="vatlat955">Vatican Library, Cod. Vat. lat. 955</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-08" status="draft" n="1.0.0">
          <p>Basic encoding of word file submitted by Severin</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="93"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="b1-d1-q13">
        <head xml:id="b1-q13-Hd1e127">Liber 1, Distinctio 1, Quaestio 13 [Sorb 193 Transcription]</head>
        <head xml:id="b1-q13-Hd1e130" type="question-title">utrum liceat Filum Dei plus diligere vel frui eo quam Patrem vel Spiritum Sanctum</head>
        <div xml:id="b1-q13-Dd1e133">
          <head xml:id="b1-q13-Hd1e135">Quaestio</head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e125">
            
            Tertiodecimo circa distinctionem primam quaero occasione secundae conclusionis, q. XI <a>corr. ex 12 alia manu s. lin. V</a>, utrum liceat Filium Dei plus diligi vel frui eo quam Patrem vel Spiritum Sanctum. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="b1-q13-Dd1e151" type="rationes-principales">
          <head xml:id="b1-q13-Hd1e153">Rationes principales</head>
          <p xml:id="b1-q13-d1e156">
            Et videtur quod sic primo, quia Filius videtur esse melior Patre, igitur et diligibilior. Igitur licite plus potest appreciari vel diligi.
            
            Primum assumptum patet, quia Filius est bonus essentiali bonitate Patris, et praeter hoc bonitate humanitatis assumptae. Non sic Pater, igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e137">
            Item, Filius est amabilis tam quia Deus quam quia redemptor. Non sic Pater. Praeterea, aliquid potest <a>praeterea, aliquid potest mg. V</a> sciri de persona Filii et ignorari vel non sciri de Deo, et econtra. Igitur multo fortius de persona Filii sine hoc quod sciatur de persona Patris vel Spiritus Sancti. Assumptum probatur, quia illum quem iudei crucifixerunt sciverunt esse hominem. Deum autem nescierunt esse. Nam si scivissent, secundum Apostulum, nunquam Dominum gloriae crucifixissent. Et tamen ille idem fuit Deus, igitur etc. Et ultra pari ratione poterit plus diligi.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e140">
            <fo>93vV</fo> <a>Quaestio tridecima mg. V</a>
            <a>Contra mg. V</a> Contra: quilibet tenetur quamlibet personam divinam diligere et appreciari infinite, quia plus quam hanc creaturam determinata alia, et plus quam duplam, si daretur, et plus quam quadruplam, et sic in infinitum. Et si infinite quamlibet, igitur non plus licite <a>licite s. lin. V</a> potest diligere unam quam aliam, quia nec plus potest aliam diligere quam infinite nec minus, licet igitur
          </p>
        </div>
        <div xml:id="b1-q13-Dd1e166">
          <head xml:id="b1-q13-Hd1e168">Divisio quaestionis</head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e143">
            <a>Ad quaestionem a. manu mg. V</a> Hic primo praemitam conclusionem quasi eandem cum conclusione 2a prioris quaestionis, et probabo eam. Secundo prosequar aliquam talem difficultatem tactam in duobus primis argumentis [articulis]. Ex hiis duobus ad quaestionem patebit. Tertio propter aliquas formas sophisticas prosequar difficultatem tactam in 3o argumento [articulo].
          </p>
        </div>
        <div xml:id="b1-q13-Dd1e176">
          <head xml:id="b1-q13-Hd1e178">Articulus 1</head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e146">
            <a>Primus articulus, conclusio prima mg. V</a>
            Conclusio igitur primi articuli est haec quod de Christo habebatur vel poterat haberi amor et cognitio qua non cognoscebatur Pater nec diligebatur, nec etiam Spiritus Sanctus, quia Christus potuit <a>corr. ex poterit mg. V</a> videri oculo corporali mediante eius humanitate et diligi per accidens ex hoc, scilicet, solo quod humanitas sibi unita propter aliquam conditionem placibilem humanitas per se diligebatur ad modum loquendi Philosophi IIo De anima, cum dicit quod Dyarrii filius solum per accidens sentitur et non per se sicut obiecta propria sensuum et etiam sensibilia communia, et constat quod tali dilectione vel cognitione non diligebatur Pater, quia haec sibi non <a>non mg. V</a> conveniunt, igitur etc.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e159">
            Praeterea, una persona potest odiri alia non odita, igitur et diligi alia non dilecta, pari ratione. Et si hoc, igitur una potest plus diligi quam alia. Assumptum patuit de Christo, quia aliqui eum odiunt propter aliquam conditionem <a>conditionem mg. V</a> displicibilem in natura assumpta vel saltem hoc satis possibile fuisset, quae conditio nulli alteri personae competisset.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e162">
            Praeterea, Christus potuit diligi a quibusdam, et forte diligebatur praecise, quia erat filius Virginis, idest, Mariae, vel quia credebatur filius Ioseph, vel quia consanguineus vel propter multas similes rationes causales, quarum nulla conveniebat Patri vel Spiritui Sancto. Ex hoc sic: Quando aliquid diligitur praecise propter causam <fo>94aV</fo> sibi propriam vel cuidam alteri non convenientem, non oportet isto dilectio illum alium cui illa ratio praecisa non convenit diligi, sed sic est in proposito, igutur etc.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e165">
            Contra istam conclusionem potest sic argui. Sequitur deitas est cognita vel amata a actu, igitur Pater ex praecedenti quaestione, nihil enim negandum est a persona alia quod convenit deitati nisi illud repugnet tali personae, vel ratione aut auctoritate innotescat convenire essentiae et non cuilibet personae, et propter causas praetactas praecedenti quaestione. Sed si Christus cognoscitur vel diligitur a actu persona Filii illo cognoscitur vel diligitur certum est. Et si persona Filii diligitur illo actu, igitur et deitas Filii. Quidquid enim convenit Filio vel alicui personae quod essentiae non repugnat, eo ipso convenit essentiae. Propter hoc enim conceditur a sanctis doctoribus quod deitas est incarnata, quia persona Filii est incarnata, sicut patet per Magistrum, lib. III, dist. 5. Igitur a primo ad ultimum, si Christus diligitur vel cognoscitur a actu, igitur et Pater et Spiritus Sanctus.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e168">
            Contra praedictam conclusionem et contra secundam conclusionem praecedentis quaestionis dicendum quod prima consequentia est satis bona, si tamen deitas sit per se obiectum a actus, sed vel consequentia secunda principalis non valet haec, scilicet, ‘Filius diligitur vel cognoscitur, igitur et deitas,’ vel si detur quod deitas per accidens cognoscitur illo actu, non est ulterius ipse hoc concedendum quod Pater per accidens illo actu videatur. Et cum probatur secunda consequentia exemplo de incarnatione et per medium appositum.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e177">
            Dicendum quod omne illud quod immediate convenit personae Filii sic quod per ipsam personalitatem divinam sibi conveniat, convenit essentiae, si sibi non repugnet. Et ita est de incarnatione. Personalitas enim Filii seipsa immediate incarnatur, et ideo bene sequitur quod deitas incarnatur. Secus autem est de hiis qui conveniunt Filio, non per Filiii personalitatem, sed per eius humanitatem. Unde licet Filius fuerit mortuus famescens et fatigatus, natus de virgine, et sic de similibus quae sibi conveniebant non per personalitatem suam aeternam, sed per humanitatem temporaliter assumptam. Tamen non est concedendum vel saltem non oportet propter hoc concedere quod deitas fuerit mortua vel vulnerata vel famescans, et sic de similibus, vel si quis vellent illa essentiae tribuere per accidens quasi, quia essentiae unitae humanitati hoc conveniebant. Tamen propter hoc non haberet ista concedere de Patre. Et simili modo potest dici quod non sequitur quod essentia ipsa fuerit cognita vel dilecta dilectione vel cognitione cuius per se obiectum fuit praecise humanitas Christi, vel illius accidentia quis enim diceret quod unus asinus qui Christum pertavit, et ipsum vidit, ut est verisimilem, viderit deitatem, vel si hoc velit dicere de Patre tamen propter hoc nullo sensu est concedendum. Sic igitur dicendum quod nulla cognitione vel dilectione qua cognoscitur vel diligitur Christus praecise per aliud a sua personalitate conveniens sibi et non Patri, cognoscitur vel diligitur Pater. Quid enim mirum si Pater non cognoscitur illa visione sensitiva vel quacumque cognitione qua tantum per accidens vel per aliud cognoscitur Filius. Sic autem est cum cognoscitur vel diligitur Filius praecise ratione suae humanitatis. Posset enim in illo casu stare naturaliter eadem visio omnino sine hoc quod Filius per illam videretur, utpote si Christi humanitas, stante visione qua corporaliter vel intellectualiter ipsa videtur, a verbo deponeretur <a>a verbo deponeretur mg. V</a>, sicut patet in exemplo de eucharistia. Nam si ante consecrationem eucharistiae corporaliter videatur substantia panis, eo modo quo Dyarrii filius per accidens videtur, quia tamen illa visio non habet substantiam panis pro per se obiecto, sed eius accidens <a>sed eius accidens mg. V</a>. Ideo vere videri per accidens dici posset, ideo bene posset stare etiam naturaliter eadem visio. Et si substantia panis per illam nullatenus videretur, ymmo ita est de facto, si post consecrationem remaneat eadem visio qua antea videbatur, et tunc videantur ipsa accidentia sine subiecto remanentia. Sed de per se obiecto actus est apud me impossibile quin informante potentiam cognitivam actu eodem idem omnino. Ymmo omnia eadem per se obiecta eius similiter cognoscantur. Et sic bene concedo et solum sic quod omni cognitione qua cognoscitur una persona in divinis, cognoscitur et quaelibet.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e187">
            Sed tamen contra hoc potest ad hoc obici, quia si omni actu quo videretur una persona sicut per se obiectum actus, videretur essentia et quaelibet persona. Tunc capio unum talem actum visionis Dei quo habito eo ipso sine ulteriori investigatione vel discursu potest intellectus evidenter iudicare Deum esse trinum personaliter, et unum essentialiter, qualis ut speramus erit cuilibet nostrum visio beatifica iste actus, oportet quod sic distincte ipsius essentiae et deitate cuiuslibet personae divinae. Et sic hoc, igitur idem actus omnino repraesentaret aliquid absolute et relative, illud idem in ordine ad alium, quod non videtur de actu aliquo creaturae, quia tunc de illo conceptu praedicarentur per se et essentialiter diversa praedicamenta utpote conceptus essentiae vel substantie, et conceptus relativus Patris vel Filii, ymmo quod plus est idem conceptus esset relativus et absolutus, puta conceptus essentiae ad se, et Patris ad Filium, quod non videtur, et idem etiam negaretur a se ipso posita constantia subiecti primi illius, pro quo subiectum supponit, quando vere negaretur Pater a Filio, et eadem propositio omnino esset simul vera et falsa, puta illa cuius praedicatum et etiam subiectum esset conceptus ille unicus essentiae et omnium personarum, quia ita ex hoc quod denotari Patrem esse Filium, vel quando denotaretur esse Filium, ex hoc esset falsa, et quando eadem denotaret Patrem esse Patrem esset vera, eo quod res ita se haberet sicut propositio significaret, et in eo quod res est vel non est.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e190">
            Praeterea, si unicus sit actus respectu essentiae et trium personarum, tunc ille actus aut primo inpartat paternitatem, et Filio filiationem, aut econverso, aut eque primo utramque. Non eque primo utramque, quia tunc esset conceptus communis, cum significet <a>cum significet mg. V</a> univoce duo vel tria distincta, et, per consequens, non est actus fruitionis nec visionis beatificae, quia talis debet esse distinctissimus, et, per consequens, singularissimus et particularissimus. Nec primo inpartat unam illarum, et secundo aliam, quia non est ratio maior de una quam de alia, tum quia tunc prius amaret beatus unam personam quam aliam, et prius illa frueretur, quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e193">
            Ad primum istorum concedendum quod, primo, infertur, scilicet, quod idem actus omnino repraesentat ibi personam quamlibet absolute et relative, sic intelligendo quod ille conceptus si est sufficienter in sua specie est talis cuius virtute, cum habetur, potest clare et evidenter iudicari de qualibet persona quod ipsa est deitas, et, similiter, quod ipsa est persona talis distincta ab alia quam producit vel a qua producitur <a>vel...producitur mg. V</a>, nec est hoc inconveniens ubi totum quod actus relative repraesentat est essentialiter et <fo>94vV</fo>vere illud quod repraesentat absolute. Et credo hoc esse hic significare quod conceptione simplici praevia compositioni et divisioni concipiatur aliquid relative, quia hoc est hic significare in re quod eadem singularissima entitas est essentialiter et per se primo modo aliquid ad se, puta deitas et entitas ad aliud, vel alium, puta haec personalitas relativa, et hoc secundum opinionem communem quod personae divinae sunt essentialiter relativae. Et per hoc patet ad multa ulterius illata quomodo sunt ibi vera usque illud quod tunc idem <a>idem s. lin. V</a> vere negaretur a se ipso.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e199">
            Ad quod dicendum quod hoc non est inconveniens si illud pro alio et alio sumatur in praedicato quam in subiecto, sed ad aliud quod infertur, quia tunc eadem mentalis propositio esset simul vera et falsa.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e202">
            Dicendum est quod de eadem vocali ubi termini equivoce sumerentur non esset <a>simul vera...esset mg. V</a> hoc mirum, nec de mentali apud illos qui ponunt omnem intentionem esse cognitionem sui ipsius. Hoc tamen non concederem ego, nec in proposito isto, nec alibi, etiam dato quod omnes eedem sint partes propositionis quando ipsae sunt propositio vera et quando ipsae sunt alias propositio falsa, sicut enim idem non est simul sessio et statio, licet successive bene possit illud quod nunc est sessio alias esse statio, quia aliter disponitur secundum situm quando est sessio, et aliter quando est statio. Sic mentaliter aliter disponuntur et aliter sumuntur, aut alio modo fert se intellectus in alia complexe significabilia quando illa signa sunt vera, et aliter quando falsa. Et per idem solvitur illud commune cum arguitur quod ‘omnis homo est animal, et omne animal est homo’ sint unica propositio in mente, et, per consequens, eadem propositio vera et falsa, nulla enim signa simul in mente significant omnem hominem esse animal et omne animal esse hominem, dato etiam quod successive faciant hoc et illud.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e208">
            Aliter tamen potest dici, quod hoc est mihi verisimilius, quod copula non <a>non s. lin. V</a> est eadem hinc inde, quia mihi est valde verisimilem quod omnis copula mentalis est una, quaedam obiecti vel obiectorum conceptiva compositio, vel ipse ordo vel ordinatio obiectorum conceptorum per subiectum et praedicatum ibidem comutantium, nec est eadem copula mentalis quae illa obiecta hoc ordine disponit, et quae, econverso. Et propter hoc iterum patet quid dicendum sit tamen in proposito, quod non est eadem propositio mentalis simul vera et falsa quam in communi dubio iam praetacto.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e221">
            Aliter potest dici et probabiliter ad argumentum secundum quemdam doctorem <a>Fire [FitzRalph ?] mg. V</a> quod ille actus beatificus quo videtur essentia et personae non repraesentat personam respective sed solum absolute. Nec sequitur beatus per illum actum cognoscit personas ut distinguuntur relative. Igitur ille actus repraesentat relative <a>igitur...relative mg. V</a>, quia hoc quod beatus percipit distinctionem personarum per illum actum est propter hoc quod illae personae distinctae et earum distinctio sunt essentia, illa quam actus repraesentat absolute, non quia actus ille repraesentet relative illas personas. Sed responsio praecedens est mihi probabilior exponendo actum relative vel absolute repraesentare sicut ibi exposui.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e224">
            Ad secundum, quod ille actus est essentialiter signum utriusque naturale, nec tamen primo contingit huic vel illi nisi exponendo ly primo negative, sed primo primitate adequationis significat ipsam deitatem, et eo ipso omne illud quod est ipsa deitas, et eo modo convenit eis per modum signi naturalis, quomodo proportionaliter deitas ipsa convenit eis per modum naturae communis eis reali et essentiali communitate, quia tamen illa natura quam primo significat singulariter et individualiter est natura singularissima, ideo licet significaret multa, non est cognitio universalis sed individualis potius. Ymmo dato quod individualiter et non per modum generis vel speciei significaret primo multa, ut pote si Deus mihi inprimeret unicam visionem quam ita distincte viderem albedinem simul et nigredinem, sicut per duas distinctas visiones ab ipsis causabiles, non tamen propter hoc esset illa visio cognitio universalis vel communis, eo modo quo cognitio universalis distinguitur contra cognitionem individualem, sicut nec distincta cognitio quae est signum omnium est <a>est corr. ex et s. lin. V</a> cognitio sic communis sed individualis, quia omnis cognitio universalis distincta contra individualem est cognitio confusa et indistincta. Talis autem cognitio esset distinctissima et individualissime vel singularissime significans albedinem et nigredinem, licet esset alio modo communis communitate, scilicet, virtutis in significando proportionaliter illi communitati qua dicimus solem causam universalem in causando.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e230">
            Dices talis cognitio esset communis communitate praedicationis, igitur universalis proprie logice loquendo. Assumptum patet, quia sit a signum vocale idem et commune idem significans, quod ista cognitio quae est distincta visio albedinis et nigredinis modo praedicto, haec tunc est vera ‘albedo est a, et haec similiter nigredo est a,’ sumpto utrobique praedicato personaliter, igitur et converse earundem, et, per consequens, albedo est a, et similiter nigredo est a <a>est a s. lin. V</a>, et, per consequens, a est signum commune communitate praedicationis, igitur et illa cognitio.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e233">
            Dicendum quod talis communitas praedicationis sola non sufficit ad universalitatem proprie et logice dictam, alioquin ille terminus “haec deitas” esset terminus universalis proprie loquendo contra Augustinum, qui dicit quod non est genus nec species VII De Trinitate, c. 9, sicut<a>sicut s. lin. V</a> allegat d. 19 primi libri. Oportet igitur addere abstractionem et confusionem signi talis vel quod abstracte, ita quod non singulariter et communiter seu universaliter significet tam hoc quam illud. Sed in proposito non est sic. Ymmo ille conceptus singulariter et distincte significat utrumque, et hoc ita distincte, sicut conceptus sibi soli proprius significaret.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="b1-q13-Dd1e272">
          <head xml:id="b1-q13-Hd1e274">Articulus 2</head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e236">
            <a>Secundus articulus. Dubium. mg. V</a>
            Secundus articulus est an una persona divina posset licite vel etiam absolute plus diligi quam alia, utpote Filius qui nos in humanitate redemit non sic Pater. Et videtur quod non, quia si una persona plus amari posset quam alia, igitur eadem ratione posset una persona amari alia non amata, quia illud plus est amor quidam. Et est ita respectu unius personae quod non respectu alterius, si detur antecedens. Igitur in oppositum procedunt principalia argumenta.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e242">
            <a>Ad illud mg. V</a> Ad illud dubium mihi videtur dicendum quod est ut sic, et est ut non. Nam istud antecedens quod est etiam dubium discutiendum potest dupliciter intelligi, scilicet, vel quod de personis divinis in eo quod tales personae sunt naturaliter, et secundum etiam quod divinae sunt et deifice operantur active ad extra, vel specialiter pro persona Filii ratione humanitatis assumptae et eorum quae per eam in ea singulariter passus vel per eam fecit. Et primo modo verum est quod aliqui prima facie videntur quandoque sic loquendo maiorem habere devotionem ad unam personam divinam quam ad aliam, sicut ad Spiritum Sanctum quam ad Patrem vel Filium, et aliquando maiorem ad Filium, aliquando minorem ad totam Trinitatem quam ad aliquam personam per se, cui concordare videtur Ecclesia faciens quandoque orationem ad unam non sic diligendo eam ad aliam. Et tamen non est sic licet pro tunc, credatur forsan sic esse, nam illae devotiones concipiuntur non ex propriis sed ex appropriatis operationibus seu affectibus earum, quando enim peccator cogitat de Dei clementia et misericordia quae appropriatur Spiritui Sancto magis excitatur saepe ad devotionem quam quando cogitat de Dei omnipotentia quae appropriatur Patri, vel etiam <a>etiam s. lin. V</a> quando cogitat de eius sapientia et iustitia quae appropriatur Filio. Et tamen quia secundum veritatem illa tunc est causa quare diligit, et illa tam equaliter convenit Patri et Filio sicut Spiritui Sancto. Licet hoc forte non attendat, ita tunc diligit Patrem et Filium, sicut Spiritum Sanctum, quamvis non semper advertat, et sicut in hoc est exemplificatum ita intelligatur de aliis casibus. In hoc igitur intellectu sumendo antecedens, nego ipsum. Alio modo potest intelligi specialiter de persona Filii propter duplicem naturam et duplicem bonitatem eius amabilem divinam, scilicet, et creatam, sicut procedit probatio assumpti. Et tunc potest intelligi vel de amore personali licito vel illicito. Si de illicito, antecedens est satis possibile, vel fuisset, saltem quia aliqua creatura potuisset <fo>95rV</fo> plus dilexisse eius humanitatem quam eius divinitatem, sicut aliquando una puella plus diligit suum amasium quam Deum. Et si quae certa sic praedilexisset eius humanitatem suae deitati plus quam dilexisset Filium quam Patrem. Et sic loquendo tenet ulterior consequentia. Et consequens possibile est, sicut et antecedens. Si autem intelligatur antecedens quod una persona potest licite plus diligi quam alia, ut persona Filii, pro eo <a>pro eo mg. V</a> quod habet in se duplicem bonitatem <a>bonitatem s. lin. V</a> amabilem, non sic persona alia. Tunc antecedens est verum ad hunc intellectum potest plus diligi, idest, pluribus amoribus diligi, quia amore fruitivo propter hoc quod Deus est, et amore usus propter humanitatem, vel uno amore forte equivalente talibus duobus amoribus. Et tunc plus diligitur, et amore diligitur et extensius, non autem intensius amore fruitivo diligutur quam alia persona. Ex hoc licet propter humanitatem eius amabilem surgat voluntas in magis fervidum amorem non tantum Filii sed potius Trinitatis, in quibus omnibus est omnino eadem bonitas fruibilis licite et sola finaliter ultimate fruibilis communis omnibus personis deitatis. Potest etiam antecedens aliter accipi de persona Filii, qui in humanitate redemit nos natus, passus, sepultus pro nobis quod non possit licite plus diligi quam persona alia, quia Filius sic redemit nos, etc., et nulla alia persona nos redemit, nec pro nobis nata est et passa sicut Filius <a>quia Filius...passa sicut Filius mg. V</a>. Haec autem sibi conveniunt non solum ratione humanitatis, quia non illa sola nos redemit, nec sola pro nobis passa est et mortua, sed Filius Dei in ipsa et mediante ipsa, et certe hoc merentur magnum amorem. Igitur licite ut videtur propter hoc Filium magno amore diligere possumus. Ymmo certissimum est quod ad hoc tenemur, et tamen non propter has rationes possumus alias personas divinas diligere, quia ipsae non redimunt nos nec pro nobis passae sunt.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e252">
            <a>Responsio mg. V</a>
            Respondeo primo quod ideo Filius meruit diligi amore magno, quia spontanee tantum dilexit nos quod hoc voluit pro nobis sponte et gratuito pati vel facere, nam si solum coacte plus obligaremur coactori quam sibi et certe quo ad hoc tantum obligamur Patri sicut sibi secundum velle suum spontaneum divinum, quia illud velle spontaneum commune fuit personis omnibus, licet enim Pater vel Spiritus Sanctus pro nobis pati <a>pati s. lin. V</a> noluerit, voluit tamen Filium in humanitate pro nobis pati eadem volitione omnino qua et Filius pati <a>pati s. lin. V</a> pro nobis voluit, licet enim haec alia volitione creata Filius <a>hoc scr. sed del. V</a> voluerit propter quam sibi obligamur, sicut in 2ndo intellectu antecedentis expressum est, nec per se loquendo passio illa plus generavit personalitatem aeternam Filii quam Patris, nis quatenus vera passio humanitatis sibi contingit per communicationem ydiomatum, hoc est quia generavit humanitatem suam, quae humanitas sibi fuit suppositaliter unita.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e255">
            Secundo dico hic quod quo ad opus operatum quo videlicet non solum voluit nos redemi vel redimere <a>vel redimere mg. V</a> sed quo in exsecutione nos redemit et multa pro nobis passus propter amorem quo obligamur suae humanitati, quae etiam hoc voluit volitione creata, et haec poenalia per se et directe perpessa est, pro quo et sibi plus quam alicui creaturae obligamur, qui etiam amor in Filium qui in humanitate ipsa substitit referendus est non plus diligimus Filium licite quam Patrem per se loquendo, sed per accidens, quia, scilicet, redemit nos, nos redimi vel ipsum nostrum redimi principalius illo actu visivo quodammodo diligentes vel potius forsitan nosmet ipsos, nam unumquodque propter quod et illud magis, igitur diligendo eum solum, quia redemit ipsam redemptionem vel nostrum redimi principaliter diligimus <a>igitur diligendo...diligimus mg. V</a>. Unde si unus angelus vel purus homo nos <a>nos mg. V</a> redemisset, eque ex hac <a>hac s. lin. V</a> causa sola tantum dileximus eum sicut nunc diligimus Filium ceteris paribus, quia cum Filius simul cum hoc quod nos redemit Deus est, etiam ideo propter hoc praecise quando hoc attendimus plus eum diligimus quam faceremus creaturam quae nos redemisset. Sed tunc ex illa causa alia, scilicet, quia Deus est eque diligimus Patrem.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e260">
            Dices ipse meruit nobis redemptionem ex hoc quod Deus erat, qui pro nobis passus est, quia pura creatura humana de <a>de s. lin. V</a> stirpe Adam redimere nos non potuisset, secundum Anselmum, libro 2ndo Cur Deus Homo, lib. VI et VII. Igitur ex hoc quod redemit nos, debemus ei amorem quali non est creata alia de stirpe Adae diligenda. Et, per consequens, soli Deo debitum. Et illum non debemus Patri, quia Pater non redemit nos. Igitur plus tenemur diligere Filium quam Patrem etiam amore soli Deo debito.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e269">
            Dicendum est ut prius quod toti Trinitati equaliter tenemur ex hoc quod voluerunt nos per divinam personam redimi. Sed istae non est proprie amor Dei fruitivus sive propter seipsum, sed est amor propter utile. Sed tamen illo totam Trinitatem diligere ex gratitudine obligamur, sicut et propter creationem, quia tota simul Trinitas redemptionem nostram concorditer voluit et disposuit, quod att? ultra hoc Filius fuit suppositum per quod redempti sumus. Ideo bene volo quod ipse sit per quem assurgere debemus in amore totius Trinitatis, et plus certe sibi regratiari et per eum toti Trinitati quod placuit omnibus personis nos redimere per suppositum increatum quam per creaturam. Sed secundum sanctos per puram creaturam postuisset redemptio fieri, si Deo placuisset. Sed non sibi placuit quod tantum alicui teneremur, sed illi supposito non ex hoc solo obligamur singulariter quod <a>quod s. lin. V</a> ipse est suppositum redimens nos nisi obligatione speciali debita suae humanitati, quae singulariter illi supposito unita est. Et ideo illi naturae debetur debetur <a>rep. s. lin. V</a> et supposito cuius est mediante et per accidens aut per aliud. Non sic alteri supposito ut prius visum est. Etiam maxime ista responsio ex hoc confirmari habet, quia amor et gratitudo plus debetur affectui quam exteriori operi. Immo in nobis non sunt ipsa opera exteriora bona moraliter nisi propter bonitatem affectionis, ex qua fiunt executiones exteriores. Et multo fortius nihil debetur supposito operanti vel exequenti nisi quod debetur naturae vel naturis propter affectiones earum. Et tunc satis patet ex praehabitis quod est dicendum.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e275">
            <a>Fire mg. V</a> Cum hac praedicta ratione mea antiqua invenio unum doctorem concordantem, qui inquirens utrum beatus plus diligat Filium hominem quam Deum Patrem dicit quod ly magis potest significare comparationem in intentione amoris vel in multitudine. Et si primo, tunc beatus, inquit, non magis vel non intentius amat Filium quam aliam personam. Secundo modo magis amat Filium, idest, pluribus amoribus quam aliam personam <a>Secundo modo...personam mg. V</a>. “Sed iste,” inquit, “amor additus amore divinitatis non est fruitio, et ideo non sequitur quod beatus magis fruitur Filio quam alia persona, quia ille amor est Filii inquantum est homo,” haec ille. Et probabiliter et bene ex isto ultimo dicto quod ille amor additus non fuit fruitio. Potest enim bene esse quod sit fruitio. Immo cum omnia quae amant beati ament in Deum, et, per consequens, amore relativo ad Deum. Videtur quod ille amor elicitivus saltem sit fruitio, non inquit humanitatis, sed potius deitatis. Et tunc ille amor additus non est aliter fruitio Filii quam alterius personae, licet amor utendi respectu humanitatis Christi. Et sic per accidens seu per additum utitur Filio <fo>95vV</fo> illo actu non Patrem per se aut ipso eodem actu tota fruitur Trinitate.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e281">
            Ex isto eodem medio patet quod minus bene respondet ad instantiam de redemptione, arguit enim contra se, sicut ego argui supra contra me, quod praeter amorem deitatis habet beatus amorem Filii inquantum est mediator sive redemptor, et non est redemptor nisi inquantum Deus homo, et ut sic est bonum infinitum, igitur ut sic est obiectum fruibile, igitur beatus sic fruitur Filio et non alia persona.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e285">
            Huic respondet quod <a>non scr. sed del. V</a> in patria non est aliquis amor unus <a>unus mg. V</a> respectu Filii inquantum est sufficiens redemptor, sed sunt respectu illius duo amores, sicut et redemptor includit duas naturas, quae duae naturae unico amore amari non possunt, et hoc distincte, quia non possunt cognosci unico actu simplici, actu tamen intellectus composito possunt cognosci. Sed non sequitur ex hoc quod possit sic amari, quia actus amoris oportet quod sit simplex. Si enim, inquit, idem esset actus amoris respectu diversorum, tunc, ut videtur, esset eadem fruitio intensior respectu alicuius personae quam respectu alterius.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e288">
            <a>addition symbol in mg.</a> Contra hoc est medium praeassumptum quod contingit humanitatem Christi amare ea utendo meritorie. Sed talis usus respectu humanitatis est fruitio Dei, similiter cum odio propter Deum peccatum ille idem actus qui est odium peccati est amor respectu Dei omnia etiam animalia vel odibilia sunt in Deum, quo fruendum est <a>est s. lin. V</a> et qui propter se diligendus est referenda. Unde Augustinus, lib. X De Trinitate, cap. 9, et ponitur Io Sententiarum, d. prima: “Fruimur cognitis in quibus ipsis voluntas propter se delectata conquescit, utimur vero eis quae ad aliquid referrimus quo fruendum est.” Item ibidem planius de eodem dicitur sic cito post principium capituli “frui est amore inhaerere <a>inhaerere mg. V</a> alicui propter se ipsum, uti vero aliquid quod in usum venit referre ad optinendum illud quo fruendum est.” Igitur actus debitus utendi est amor relativus illius quo quis utitur ad aliud ut ad finem. Igitur cum humanitas Christi sit maxime inter creaturas ductiva nostri amoris in Deum, et sit ipsa obiectum utile, non autem fruibile, ipsa est amabilis amore relativo ipsius in Deum. Et si hoc, igitur Deus amabitur actu illo. Et tamen tali actu non per se loquendo uteretur quis Deo, igitur frueretur. Igitur eodem amore simplici in essendo potest quis amare humanitatem Christi et etiam deitatem, et, pari ratione potest quis unico actu simplici amoris quia redemptor diligere Deum hominem redemptorem.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e30X">
            Praeterea, non minus possum diligere Deum hominem unico actu simplici amoris, quia redemptor <a>diligere Deum...quia redemptor mg. V</a> sufficiens est redimens me quam hunc hominem quia genuit me, vel quam hunc hominem sacerdotem quia celebrat mihi missam, vel hunc hominem episcopum quia promovit me. Sed in istis possum unico actu simplici amoris diligere pro tali vel tali causa, alioquin oporteret ibi habere plures amores necessario illius quem sic diligeremus, quod non videtur, cum ratio diligendi talem sit unica, quamvis ipsum dilectum includat multa requisita ad rationem diligibilis isto actu, et potest etiam esse quod pro nulla alia causa actualiter eum diligat.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e300">
            Praeterea, antiqui patres intense desideraverunt eum habere unicum sufficientem redemptorem, sed desiderium huius videtur <a>esse vel scr. sed del. V</a> fuisse vel esse <a>esse s. lin. V</a> potuisse actus amoris simplex in essendo, licet esset in significando vel <a>in essendo...significando mg. (hom.) V</a> in essendo amor actus compositionis.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e303">
            Praeterea, aut amor ille quo beatus diligit humanitatem Christi relative in Deum per actum voluntatis utendi ea est amor Dei vel non, sed solius humanitatis illius. Si primo modo, habetur propositum, quia eodem simplici actu amoris potest redemptor diligi secundum utramque naturam requisitam in persona redemptoris. Si secundo modo, tunc non videtur ratio quare debeat dici amor relativus, nec, per consequens, est actus utendi secundum descriptionem praepositam Augustini, cum ipse tunc esset solius humanitatis sicut obiecti.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e306">
            Si dicitur quod sufficit ad hoc quod amor huius dicatur <a>dicatur mg. V</a> amor relativus humanitatis ad aliquid quod sit solum respectu humanitatis sicut obiecti, dummodo non haberetur nisi esset alius amor respectu Dei vel respectu alterius, qui sit de facto causa una sine qua non haberetur talis amor respectu humanitatis, tunc videretur quod ille idem amor numero quo nunc diligitur aliquid praecise propter Deum posset postea esse amor quo illud praecise diligatur propter dyabolum vel propter voluputatem malam vel aliud simile, quia constat quod idem successive potest diligi nunc propter unum finem et alias propter alium. Et si amor illius quod nunc amatur propter unum, nunc propter aliud habeat praecise ipsum pro obiecto et non finem hunc vel illum, non apparet quin idem manere possit in casu et nunc esse amor illius ad hunc finem, et nunc ad illum, et ita sequitur hoc probandum.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e309">
            Quarto principaliter non videtur verum quod dicit in probatione iam improbati quod illae naturae distincte redemptoris non possunt cognosci unico actu simplici, igitur, inquit, nec sic diligi.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e316">
            Oppositum huius probavi 2nda quaestione Prologui, contra quendam socium, et ibi dicta et argumenta ad praesens sufficiant contra istud, nisi quod hic addo quod illud iudicium quo iudicatur vel assensus quo assentitur quod triangulus habet tres, vel quod albedo non est nigredo est actus simplex in essendo, et tamen est apprehensio tam albedinis quam nigredinis, sicut credo et ponitur ut communiter.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e319">
            Praeterea, eodem actu videtur Verbum vel videri potest et res in Verbo, quia aliter nulla est clara via qualiter res in Verbo videantur. Dico igitur sicut <a>sicut s. lin. V</a> prius ad medium istius in contrarium.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e322">
            Dicendum quod licet idem amor sit respectu utriusque naturae in supposito redemptoris, tamen iste actus est uniformiter fruitio omnium personarum, et non est intensius respectu Filii quam respectu Patris, ut supra in praecedenti responsione dictum est.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e325">
            Ex hiis satis patet quid sit dicendum ad titulum quaestionis.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e328">
            <a>Ad primum principale mg. V</a>
            Ad primum argumentum principale dicendum quod Filium esse meliorem Patre potest dupliciter intelligi, similiter, etiam, quod esse diligibilior vel, scilicet, quia pluribus bonitatibus sit bonus, vel quia intentiori bonitate sit bonus et eodem modo diligibilior, vel quia pluribus dilectionibus vel pluribus modis diligibilior, vel quia intensius. Et patet ulterius ex praedictis qualiter sit deductio applicanda, et per idem patet ad secundum argumentum principale.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="b1-q13-Dd1e374">
          <head xml:id="b1-q13-Hd1e376">Articulus 3</head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e331">
            <a>Tertius articulus mg. V</a>
            Tertio principaliter quo ad difficultatem tactam in tertio argumento principali, potest primo responderi secundum veritatem quod immo Deum sciunt esse hominem sumendo hanc non in sensu composito, sed in sensu diviso, licet nesciverunt se hoc scire, quia sequitur per sillogismum expositorium—“iste homo scitur ab eis esse non iste homo [Marginal addition on bottom of folio] <fo>96rV</fo> <a>Totum istut folium vacat nec scribi debet mg. V</a> <fo>96v vacat </fo>
            <fo>97rV</fo>
            est Deus; igitur, Deus scitur ab eis esse homo.” Praemissae tunc fuerunt verae, igitur conclusio.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e341">
            Contra: Tunc eadem ratione debere concedi per similem deductionem quod ipsi Deum ignoraverunt esse Deum, quia iste homo quem crucifixerunt ignorabatur ab eis esse Deus. Sed iste homo fuit Deus et est. Igitur Deum ignoraverunt esse Deum, quod est absurdum, et dato quod non reputetur hoc inconveniens.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e352">
            Contra: Si Deum ignoraverunt esse Deum, multo fortius ignoraverunt Deum esse hominem, et hoc repugnat primo dato, scilicet, quod Deum sciverunt esse hominem.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e355">
            Praeterea, de Filio Dei nescit iudeus quod ipse sit homo, tum quia nescit Deum habere Filium, tum quia credit nihil quod est Deus esse hominem. Sed Filius Dei est homo a iudeis crucifixus. Igitur de homine a iudeis crucifixo nescit iudeus quod ipse sit homo, et, multo fortius, nescit Deum esse hominem.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e358">
            Praeterea, qua ratione valeret iste sillogismus expositorius, valeret et iste discursus: “omne quod iudeus iste scit se diligere, scit se diligere <a>scit se diligere mg. V</a>. Sed aliquid quod iudeus credit se non diligere, est illud quod iudeus iste scit se diligere. Igitur aliquid quod iudeus iste reputat se non diligere scit se diligere, quod videtur includere repugnantiam planam, quia licet stent simul quod diligam a et tamen nesciam me diligere a, et, similiter, quod non credam me diligere a et tamen quod diligam a <a>et tamen...diligam a mg. V</a>. Nullo tamen modo ut videtur simul stant quod non credam me diligere a, immo credam me non diligere a, et tamen sciam me diligere a. Et tamen maior vera est, quia suppono quod iudeus diligat Deum et hoc advertat et sciat. Minor vera est, quia quem crucifixerunt ex odio, crediderunt se non diligere, igitur.
            <!-- para break here? -->
            <a>Responsio mg. V</a> Sed istis non obstantibus dicendum est ad argumentum principale quod ymmo quidquid scitur de persona aliqua divina, scitur de Deo, licet non de deitate, nam generare spirare, generari spirari sciuntur de personis, et tamen non sciuntur de deitate. Quodlibet tamen horum sicut scitur de persona, ita scitur de Deo, licet econverso non oporteat, nam esse tres personas vel esse Trinitatem scitur de Deo, et tamen illud de nulla scitur persona. Illud tamen argumentum non est contra dicta, quod concessum est praecedenti quaestione, quod aliquid potest sciri de persona sine hoc quod sciatur ipsum de alia, sed non sine hoc quod habeatur cognitio de alia, si tamen aliqua earum potest per se obiectum illius cognitionis.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e361">
            Et cum probatur quod aliquid potest sciri de persona sine hoc quod ipsum sciatur de Deo, quia illum quem iudei <a>corr. ex videri mg. V</a> etc., dicendum quod minor sumpta in sensu diviso pro secunda sui parte falsa est, sed licet supposita in sensu composito sit vera. Haec enim non fuit ab eis scita <a>scita mg. V</a> “Deus est homo, et tamen Deus fuit ab eis scitus esse homo.” Et hoc forte crederent aliqui idem esse ac si diceretur Deum sciverunt esse hominem, tamen Deum nescierunt se scire esse hominem. Sed non est sic, quia contra istam responsionem <a>responsionem mg. a. manu V</a> stat difficultas insoluta terminis variatis, utpote si arguatur sic: “hominem istum sciverunt iudei se scire esse hominem, sed homo iste est Deus, et tunc fuit Deus, igitur Deum sciverunt iudei se scire esse hominem,” ubi est syllogismus expositorius, et praemissae verae, igitur et conclusio, quod concedo si sumitur in sensu diviso, falsa autem est in sensu composito <a>falsa...composito mg. V</a>. De minore quidem principali responsum est, quod Deum sciverunt esse hominem, sicut et personam illam sciverunt esse hominem <a>sicut...hominem mg. V</a>. Et ideo vera erat responsio in argumento principali data, et hic sint dicta, si quis velit concedere maiorem illius primae rationis, scilicet, quod illum quem iudei crucifixerunt, sciverunt esse hominem, poterit tamen rationabiliter dici quod ista sit falsa, quia sive homo <a>homo s. lin. V</a> illam demonstraret Christi humanitatem, constat quod est falsa, sive aeternam Filii personalitatem, posset rationabiliter dici quod illum non sciverunt esse hominem, quia nec personalitatem illam per se loquendo sciverunt esse homniem <a>quia...hominem mg. V</a> nec per se <a>scr. sed del. V</a>, nec per accidens, seu per aliud, quia hoc non nisi propter humanitatem eius, et illam nesciverunt esse hominem, quia nec fuit homo, quamvis crederent <a>eum scr. et del. V</a> esse hominem. Sed aliud <a>aliud mg. V</a> sed ad praesens sustinere volo gratia disputationis priorem responsionem, et cum primo in contrarium arguitur quod ipsi Deum pari ratione ignoraverunt esse Deum, quia illum hominem quem crucifixerunt ignoraverunt esse Deum, concedo conclusionem sumptam in sensu diviso, sed falsa est in sensu composito. Sed ulteriorem consequentiam nego hanc, scilicet, “Deum ignoraverunt esse Deum,” in sensu diviso sumendo hanc, igitur Deum illum ignoraverunt esse hominem, sumendo similiter consequens in sensu diviso, quia tunc simul eundem scivissent esse hominem per aliam deductionem, et ignorassent esse hominem per istam.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e366">
            Ad secundum in contrarium maior fuit neganda pro tempore quo illum hominem quem crucifixerunt sciverunt esse hominem, sicut probaret syllogismus expositorius. Ista tamen non fuit ab eis scita “Filius Dei est homo,” et hoc tantum probat prima probatio maioris. Assumptum autem in secunda probatione falsum est, si sumatur in sensu diviso. Verum autem in sensu composito. Sed in isto sensu, vero, non infert probandam maiorem.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e370">
            Ad tertium maior vera est, dummodo iudeus aliquid sciat se diligere ita quod non sit falsa implicatio. Minor autem falsa est, quia si aliquid sciat se diligere, hoc posito, arguo sic: “Omne quod iudeus scit se diligere, reputat se diligere. Si igitur quod non reputat se diligere, sicut illud quod scit se diligere, sicut dicit minor praedicta. Igitur illud quod non reputat se diligere, reputat se diligere.” Conclusio est falsa, et maior vera. Igitur minor falsa. Et ideo bene poterat sequi conclusio falsa, cuius etiam falsitas satis in argumento illo reductio principalis argumenti deducta. Licet autem minor illa sit falsa. Haec tamen est vera, quae apparet illi prima facie eadem esse. Sed non est eadem sibi iudeus iste credit vel reputat se non diligere quidam, puta hominem istum secundum hanc responsionem, quod tamen est illud quod iudeus iste scit se diligere, scilicet, Deus. Sed cum hac inferendo ibi inclusum fit fallacia accidentis.
            <!-- para break ?? -->
            Juxta quod dubitari potest de formis arguendi quibusdam similibus istis an similiter solvi habeant, una est haec posito quod iudeus aliquis vel paganus diligat Deum qui credit quod in divinis non sit realis trinitas personarum nec Pater aliquis aut Filius aut Spiritus Sanctus, sicut nos credimus <a>personarum...nos credimus mg. V</a>, sed tantum unicum suppositum absolutum. <a>hoc scr. sed del. V</a> Inquantum sit forma arguendi. Tunc omne illud quod iudeus iste vel paganus scit se diligere <a>scit se diligere mg. a. manu V</a>, scit se diligere. Sed illud quod non reputat se diligere, puta homo vel Trinitas, est illud quod scit se diligere. Igitur illud <a>illud s. lin. V</a> quod non reputat se diligere, scit se diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e379">
            Secunda forma habeat eandem maiorem, et habeat minorem. Sed illud quod iste reputat se non diligere, est illud quod ille scit se diligere. Igitur quod reputat se non diligere <fo>97vV</fo>, scit se diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e382">
            Item, isto posito dubium est an haec sit concedenda—“iudeus iste scit se diligere Trinitatem.” Et videtur quod sic, quia si non, arguatur sic: “iudeus iste Trinitatem <a>Trinitatem s. lin.</a> scit se <a>Trinitatem scr. sed del.</a> diligere et non scit se diligere Trinitatem. Igitur quod scit se diligere, non scit se diligere.” Conclusio falsa, et maior vera, quia deitatem scit se iudeus iste diligere, sed omnis deitas est Trinitas, igitur Trinitatem scit se diligere, sumpta hac conclusione sicut hac eadem <a>eadem mg. </a> prius maior in sensu diviso. Igitur minor dicens quod iudeus iste non scit se diligere Trinitatem falsa est, et, per consequens, puta vera, quae est sua opposita haec, scilicet, “iudeus iste scit se diligere Trinitatem.”
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e385">
            Contra: haec non esset vera nisi quia iste sciret se diligere Deum, cui Deus secundum veritatem est Trinitas. Nam casus est quod non credat Deum esse Trinitatem, sed eadem ratione iste sciret se interficere Patrem suum quicumque sciret se interficere aliquem qui vere est Pater suus, licet nesciret illum esse Patrem suum, et tunc qui occideret Patrem suum, quem valde diligeret, credens unum alium, scilicet, inimicum suum interficere, sciret se interficere Patrem suum, quod tamen falsum est. Et tunc etiam Jacob scivisset sibi supponi Lyam quando credidit sibi supponi Rachaelem, quod falsum est, et consequentia patet, quia scivit sibi supponi aliquam, et ita fuit, Lya etiam Ysaac scivisset <a>scivisset Ysaac inv.</a> se benedixisse Jacob quando benedixit eum, et non credidisset se benedixisse Isau, quae omnia facta sunt, igitur etc. <a>eum...igitur etc. mg.</a>
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e388">
            Similiter tunc quicumque scienter percuteret hominem qui esset clericus, scienter percuteret clericum, etc. Sic sciret se percutere clericum, quod falsum est, quod tunc in multis casibus esset homo excommunicatus, ubi tamen excusatur, et de facto excommunicationem non incurrit. <a>Sic sciret...non incurrit mg.</a>
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e391">
            Ad primam formam dicendum quod maior vera est, si aliquid sciat se iudeus se <a>se s. lin.</a> diligere, ita quod non sit falsa implicatio, sicut prius tactum est, et minorem similiter nego, ut prius. Et si probas eam, quia Trinitatem vel personam aliquam relativam non reputant se diligere, quia per causam ipse credit Trinitatem non esse aliquam talem personam relativam modo quo ponunt Christiani, et Trinitas est illud quod scit se diligere. Nam Trinitas est Deus, et Deum scit se diligere. Advertat igitur actum suum, et <a>et s. lin.</a>tunc sciet se diligere Deum, et, per consequens, Deum sciet se diligere, et ita habetur probandum, scilicet, quod aliquid quod non reputant se diligere, puta Trinitas, est aliquid, puta Deus, quod scit se diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e395">
            Ad istud primo dico quod illo casu posito, maior illius probationis in sensu divisionis sumpta falsa est. Si tantum Deum sciat se <a>sciat se mg.</a> diligere, sumpta ista in sensu eodem, scilicet, diviso, nec probatur in illo sensu, sed tantum in sensu composito. Ista tamen propositio non est clara in sensu diviso “Deum scit ille se diligere,” nam ex casu ex hoc quod ipse perpendit actum suum diligendi Deum non habetur ista propositio nisi in sensu composito. Dato enim quod talis diligat Deum et nihil aliud actu elicito, et ignoraret quod de entibus sit Deus, haec est vera in sensu diviso: “nullum ens scit iste se diligere, igitur nec Deum scit iste se diligere,” in eodem sensu antecedens possibile posito casu primo, igitur consequens. Exemplum: diligo proprium distincte, et tamen cum hoc stat quod nullum hominem distincte diligo.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e398">
            Aliud exemplum: “mullam scio esse sterilem,” haec est vera in sense diviso, et, similiter, “nullam avem <a>avem corr. ex avicem s. lin.</a>scio esse fenicem in eodem sensu, et tamen in sensu composito utraque falsa ese, et eius contraria vera. Sed hoc relinquo sub dubio an videlicet haec sit vera in sensu diviso “Deum scivit Aristoteles se diligere vel Deum novit Christianus communis viator se diligere Deum,” non obstante quod sit certum tali se diligere Deum, sic quod sciat se diligere Deum. <a>non obstante...Deum mg. </a> Dato tamen quod sic, dico consequenter quod talis iudeus vel paganus Trinitatem sciret se diligere, sumendo in sensu diviso dictum istud. Et ideo etiam tertio dico quod haec consequentia non valet—“scio me diligere Deum, igitur Deum scio me diligere,” sumpto consequente in sensu diviso. Nam antecedens determinat sibi sensum consequens, vel infert illum, sicut non sequitur “ignoro me percutere patrem meum, igitur patrem meum ignoro me percutere.” Nam antecedens est verum in casu quo credo inimicum percutere, et tamen consequens falsum sumptum in sensu diviso, dato quod ille quem percutio in rei veritate sit pater meus, sicut patet quia tunc in syllogismo expositorio composito ex veris infertur oppositum. Sequitur enim hunc “hominem scio me percutere, hic homo est pater meus; ergo patrem meum scio me percutere,” sumendo tam maiorem quam conclusionem in sensu diviso.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e406">
            Ad secundam formam concedit Repp. minorem, et conclusionem, etiam videlicet quod illud quod reputant talis se non <a>non s. lin.</a> diligere scit se diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e409">
            Contra hac arguo sicut ipse arguit contra se sic: “omne quod iste scit se diligere reputant se diligere. Sed illud quod reputant se non diligere est illud quod scit se diligere <a>est illud...diligere mg.</a> ex datis. Igitur illud quod ille reputat se non diligere est illud quod iste reputant se diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e412">
            Sed hanc conclusionem concedit, quia Verbum vel Filius quem reputant se non diligere est Deus quem reputat se <a>non diligere...se mg.</a>diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e415">
            Contra: sequitur “hunc hominem reputant se diligere, sic ita hic homo est Verbum, igitur Verbum reputant se diligere.” Praemissae sunt verae, demonstrato isto iudeo, tunc licet aliquo demonstrato alio falsa esset vera maior secundum responsionem quam prosequor hic.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e419">
            Item sequitur: “hoc verbum in divinis vel omne verbum in divinis reputant se non diligere. Sed hoc verbum vel omne verbum divinum est Deus; igitur Deum reputant se non diligere, et non magis unum Deum, idest, unum qui est Deus quam alium. Igitur omnem Deum reputant se non diligere. Igitur aliquis idem reputant se diligere et non diligere,” quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e422">
            Item, si haec sit vera in sensu diviso—“Deum reputant se diligere”—igutur aliqua singularis huius particularis est vera, puta hic hunc <a>hunc s. lin.</a> “Deum reputant se diligere, tunc hic hunc Deum reputant se iste diligere, et hic Deus est Verbum vel Pater vel Spiritus Sanctus vel tota Trinitas; ergo Verbum vel Spiritus Sanctus vel totam Trinitatem reputant se diligere,” semper procedendo in sensu diviso.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e425">
            Item, “iste Deum reputat se non diligere,” quia Verbum per te reputat se non diligere; igitur Deum reputat se non diligere <a>quia Verbum...non diligere mg. </a> per sillogismum expositorium, ut supra, et quidquid reputant se <fo>98rV</fo> non diligere non reputant se diligere. Igitur Deum non reputant se diligere, alioquin idem reputaret <a>corr. ex reputet s. lin.</a> se diligere et non diligere, sed si Deum non reputat se diligere, igitur Deum non scit se diligere <a>et non diligere...se diligere mg.</a> quia per eum, et secundum veritatem, omne quod quis scit se diligere reputant se diligere. Et si Deum non scit se diligere, et iste Deus est Deus quem scit se diligere, quia non est nisi unicus Deus, et Deum scit se diligere per istum; igitur illud quod non scit se diligere, est illud quod scit se diligere. Et etiam quod non reputant se diligere, est illud quod reputat se diligere. Et etiam sequitur quod illud quod non reputant se diligere, est illud quod scit se diligere, cuius oppositum dedit ad priorem formam. <a>Et si Deum...ad priorem formam mg. </a>
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e428">
            Praeterea, per istum Verbum reputant iste se non diligere, et etiam Verbum est illud quod reputant se diligere, puta Deus per istum, tunc sic Verbum reputat iste se non diligere, igitur Verbum non reputat se diligere, quia da oppositum, et stabunt simul quod Verbum reputat per eum, quia Verbum est Deus, quem reputant se diligere. Igitur quod non reputat se diligere, est illud quod reputat se diligere <a>igitur quod...se diligere mg.</a>, cuius oppositum dedit ad primam formam, et bene.
            <!-- break -->
            Aliter igitur respondeo negando minorem secundae formae, sicut et primae, et etiam conclusionem, et cum iste probat minorem per hoc quod Verbum quod reputat se non diligere est Deus quem scit et reputet <a>et reputet s. lin.</a> se diligere, nego istud assumptum, quia prima pars eius est falsa si secunda sit vera, ut prius deduxi. 
            <!-- break -->
            Ad dubium sequens tenet Repp quod sic propter rationem ibi positam deducentem ad conclusionem falsam, cuius falsitatem probavi dummodo maior <a>maior mg.</a> sit vera, ut supponit. Sed ego teneo contrarium propter illud quod arguitur in contrarium, et ad probationem suam dico quod discursus non valet, sed est fallacia accidentis, sicut et hic “Clericum scio me percutere et non scio me percutere clericum; igitur quod scio me percutere, non scio me percutere.” Praemissae enim sunt possibiles et compossibiles in veritate, et conclusio impossibilis. Igitur consequentia nulla tantum enim sequitur quod clericum non scio esse clericum, vel quod illud quod scio me percutere non scio me percutere vel non scio<a>me percutere vel non scio mg.</a> esse clericum. Et eodem modo concedo in proposito quod bene sequitur quod Trinitatem non scio esse Trinitatem in sensu semper divisionis loquendo vel quod scio me diligere non scio me diligere, vel non scio esse Trinitatem, et hoc concedo, et causa est quia praedicatum appellant suam formam et quia <a>quia s. lin.</a> quod in proposito idem est quasi haec “iste scit se diligere Trinitatem” determinat sibi sensum compositum vel infert illum.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>