<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber 1, Distinctio 1, Quaestio 13 [Vatlat 955 Transcription]</title>
        <author ref="#Wodeham">Adam Wodeham</author>
        <respStmt>
          <name>Severin Kitanov</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>Tei Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#nivaca">Nicolas Vaughan</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>Tei Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="1.0.0-dev">
          <title>Liber 1, Distinctio 1, Quaestio 13 [Vatlat 955 Transcription]</title>
          <date when="2020-11-08">November 08, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="vatlat955">Vatican Library, Cod. Vat. lat. 955</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-11-08" status="draft" n="1.0.0">
          <p>Basic encoding of word file submitted by Severin</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="93-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="b1-d1-q13">
        <head xml:id="b1d1q13-Hd1e127">Liber 1, Distinctio 1, Quaestio 13 [Vatlat 955 Transcription]</head>
        <head xml:id="b1d1q13-Hd1e130" type="question-title">utrum liceat Filum Dei plus diligere vel frui eo quam <name ref="#Father">Patrem</name> vel <name ref="#HolySpirit">Spiritum Sanctum</name></head>
        <div xml:id="b1d1q13-Dd1e133">
          <head xml:id="b1d1q13-Hd1e135">Quaestio tertiadecima</head>
          <p xml:id="b1d1q13-d8rjjs" ana="#heading">
            Quaestio tertiadecima
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e125">
            <lb ed="#V" n="28"/><seg><choice><seg>t</seg><seg>D</seg></choice>ertiodecimo</seg> circa distinctionem primam quaero occasione secundae conclusionis quaestione <subst><del rend="expunctuation">12</del><add hand="#h2">XIe</add></subst> 
            utrum liceat <name ref="#Son">Filium</name> Dei plus diligere 
            <lb ed="#V" n="29"/>vel frui eo quam <name ref="#Father">Patrem</name> vel <name ref="#HolySpirit">Spiritum Sanctum</name>
          </p>
        </div>
        
        <div xml:id="b1d1q13-Dd1e151" type="rationes-principales">
          <head xml:id="b1d1q13-Hd1e153">
            <supplied>Rationes principales</supplied>
          </head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e156">
            et videtur quod sic primo quia <name ref="#Son">Filius</name> videtur esse melior <name ref="#Father">Patre</name> igitur et diligibilior 
            <lb ed="#V" n="30"/>igitur licite plus potest appreciari vel diligi. Primum assumptum patet, quia <name ref="#Son">Filius</name> est bonus essentiali bonitate <name ref="#Father">Patris</name>
            <lb ed="#V" n="31"/>et praeter hoc bonitate humanitatis assumptae. Non sic <name ref="#Father">Pater</name>, igitur etc.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e137">
            ¶ Item <name ref="#Son">Filius</name> est amabilis tam quia Deus quam quia 
            redemp<lb ed="#V" break="no" n="32"/>tor. Non sic <name ref="#Father">Pater</name>.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1eXXX">
            <add place="margin-left" hand="#h2">praeterea, aliquid potest</add> sciri de persona <name ref="#Son">Filii</name> et ignorari vel non sciri de Deo, et econtra. Igitur multo fortius de 
            <lb ed="#V" n="33"/>persona <name ref="#Son">Filii</name> sine hoc quod sciatur de persona <name ref="#Father">Patris</name> vel <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sancti</name>. Assumptum probatur, quia illum quem iudaei crucifixerunt sciverunt esse 
            <lb ed="#V" n="34"/>hominem. Deum autem nescierunt esse. Nam si scivissent, secundum Apostulum, nunquam Dominum gloriae crucifixissent. Et tamen ille idem fuit 
            <lb ed="#V" n="35"/>Deus, igitur etc. Et ultra pari ratione poterit plus diligi.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e140">
            <!--<pb ed="#V" n="93-v"/> <note type="marginal-note" place="margin">Quaestio tridecima mg. V</note>-->
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Contra</note> 
            Contra: quilibet tenetur quamlibet personam divinam diligere et appreciari 
            <lb ed="#V" n="36"/>infinite, quia plus quam hanc creaturam determinata alia, et plus quam duplam, si daretur, et plus quam quadruplam, et sic in infinitum. 
            <lb ed="#V" n="37"/>Et si infinite quamlibet, igitur non plus potest <add place="above-line">licite</add> diligere unam quam aliam, quia nec plus potest aliam diligere quam infinite nec
            <lb ed="#V" n="38"/>minus, licet igitur
          </p>
        </div>
        
        <div xml:id="b1d1q13-Dd1e166">
          <head xml:id="b1d1q13-Hd1e168"><supplied>Divisio quaestionis</supplied></head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e143">
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Ad quaestionem</note>
            ¶ Hic primo praemitam conclusionem quasi eandem cum conclusione 2a prioris quaestionis, et probabo eam. 
            ¶ Secundo prosequar aliquam 
            <lb ed="#V" n="39"/>talem difficultatem tactam in duobus primis argumentis <!--articulis-->. Et ex hiis 2bus ad quaestionem patebit. 
            ¶ Tertio propter aliquas formas 
            <lb ed="#V" n="40"/>sophisticas prosequar difficultatem tactam in 3o argumento <!--articulo-->.
          </p>
        </div>
        
        <div xml:id="b1d1q13-Dd1e176">
          <head xml:id="b1d1q13-Hd1e178"><supplied>Articulus 1</supplied></head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e146">
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Primus articulus, conclusio prima</note>
            Conclusio igitur primi articuli est haec, quod de <name ref="#Christ">Christo</name> habebatur vel poterat 
            <lb ed="#V" n="41"/>haberi amor et cognitio qua non cognoscebatur <name ref="#Father">Pater</name> nec diligebatur, nec etiam <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sanctus</name>, quia <name ref="#Christ">Christus</name> <unclear>pt</unclear> <subst><del>poterit</del><add place="margin-right">potuit</add></subst> videri
            <lb ed="#V" n="42"/>oculo corporali mediante eius humanitate et diligi per accidens ex hoc, scilicet, solo quod humanitas sibi unita propter aliquam 
            <lb ed="#V" n="43"/>conditionem placibilem humanitas per se diligebatur ad modum loquendi <name ref="#Aristotle">Philosophi</name> 2o <title>De anima</title>, cum dicit quod <name>Diarrii</name> 
            <lb ed="#V" n="44"/>filius solum per accidens sentitur et non per se sicut obiecta propria sensuum et etiam sensibilia communia, et constat quod tali 
            dilec<lb ed="#V" break="no" n="45"/>tione vel cognitione non diligebatur <name ref="#Father">Pater</name>, quia haec sibi non <add place="margin-left">non</add> conveniunt, igitur etc
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e159">
            ¶ Praeterea, una persona potest odiri alia non 
            odi<lb ed="#V" break="no" n="46"/>ta, igitur et diligi alia non dilecta, pari ratione. Et si hoc, igitur una potest plus diligi quam alia. Assumptum patuit 
            <lb ed="#V" n="47"/>de <name ref="#Christ">Christo</name>, quia aliqui eum odiunt propter aliquam <add place="margin-left">conditionem</add> displicibilem in natura assumpta vel saltem hoc satis possibile fuisset, quae 
            <lb ed="#V" n="48"/>conditio nulli alteri personae competisset.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e162">
            ¶ Praeterea, <name ref="#Christ">Christus</name> potuit diligi a quibusdam, et forte diligebatur praecise, quia erat 
            <lb ed="#V" n="49"/>filius <name>Virginis</name>, idest, <name>Mariae</name>, vel quia credebatur filius <name>Ioseph</name>, vel quia consanguineus vel propter multas similes 
            <lb ed="#V" n="50"/>rationes causales, quarum nulla conveniebat <name ref="#Father">Patri</name> vel <name ref="#HolySpirit">Spiritui Sancto</name>. 
            ¶ Ex hoc sic: Quando aliquid diligitur praecise propter causam 
            <pb ed="#V" n="94-r"/> 
            <lb ed="#V" n="1"/>sibi propriam vel cuidam alteri non convenientem, non oportet isto dilectio illum alium cui illa ratio praecisa non convenit diligi, sed sic est 
            <lb ed="#V" n="2"/>in proposito, igitur etc.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e165">
            ¶ Contra istam conclusionem potest sic argui. Sequitur deitas est cognita vel amata a actu, igitur <name ref="#Father">Pater</name> ex 
            <lb ed="#V" n="3"/>praecedenti quaestione, nihil enim negandum est a persona alia quod convenit deitati nisi illud repugnet tali personae, vel ratione aut auctoritate 
            inno<lb ed="#V" break="no" n="4"/>tescat convenire essentiae et non cuilibet personae, et propter causas praetactas praecedenti quaestione. Sed si <name ref="#Christ">Christus</name> cognoscitur vel diligitur a actu 
            <lb ed="#V" n="5"/>persona <name ref="#Son">Filii</name> illo cognoscitur vel diligitur certum est. Et si persona <name ref="#Son">Filii</name> diligitur illo actu, igitur et deitas <name ref="#Son">Filii</name>. Quidquid enim convenit Filio 
            <lb ed="#V" n="6"/>vel alicui personae quod essentiae non repugnat, eo ipso convenit essentiae. Propter hoc enim conceditur a sanctis doctoribus quod deitas est 
            in<lb ed="#V" break="no" n="7"/>carnata, quia persona <name ref="#Son">Filii</name> est incarnata, sicut patet per <name>Magistrum</name>, lib. III, dist. 5. Igitur a primo ad ultimum, si <name ref="#Christ">Christus</name> diligitur 
            <lb ed="#V" n="8"/>vel cognoscitur a actu, igitur et <name ref="#Father">Pater</name> et <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sanctus</name>.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e168">
            Contra praedictam conclusionem et contra secundam conclusionem praecedentis quaestionis 
            <lb ed="#V" n="9"/>dicendum quod prima consequentia est satis 
            <lb ed="#V" n="10"/>bona, si tamen deitas sit per se obiectum a actus, sed vel consequentia secunda principalis non valet haec, scilicet, 
            <mentioned><name ref="#Son">Filius</name> diligitur vel cognoscitur, igitur 
              <lb ed="#V" n="11"/>et deitas</mentioned>, vel si detur quod deitas per accidens cognoscitur illo actu, non est ulterius ipse hoc concedendum quod <name ref="#Father">Pater</name> per accidens 
            <lb ed="#V" n="12"/>illo actu videatur. Et cum probatur secunda consequentia exemplo de incarnatione et per medium appositum.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e177">
            Dicendum quod omne illud quod immediate 
            <lb ed="#V" n="13"/>convenit personae <name ref="#Son">Filii</name> sic quod per ipsam personalitatem divinam sibi conveniat, convenit essentiae, si sibi non repugnet. Et ita est de incarnatione. 
            Personali<lb ed="#V" break="no" n="14"/>tas enim <name ref="#Son">Filii</name> seipsa immediate incarnatur, et ideo bene sequitur quod deitas incarnatur. Secus autem est de hiis qui conveniunt Filio, 
            <lb ed="#V" n="15"/>non per <name ref="#Son">Filiii</name> personalitatem, sed per eius humanitatem. Unde licet <name ref="#Son">Filius</name> fuerit mortuus famescens et fatigatus, natus 
            <lb ed="#V" n="16"/>de virgine, et sic de similibus quae sibi conveniebant non per personalitatem suam aeternam, sed per humanitatem temporaliter 
            assump<lb ed="#V" break="no" n="17"/>tam. Tamen non est concedendum vel saltem non oportet propter hoc concedere quod deitas fuerit mortua vel vulnerata 
            <lb ed="#V" n="18"/>vel famescans, et sic de similibus, vel si quis vellent illa essentiae tribuere per accidens quasi, quia essentiae unitae 
            <lb ed="#V" n="19"/>humanitati hoc conveniebant. Tamen propter hoc non haberet ista concedere de <name ref="#Father">Patre</name>. Et simili modo potest dici quod non sequitur quod essentia ipsa 
            <lb ed="#V" n="20"/>fuerit cognita vel dilecta dilectione vel cognitione cuius per se obiectum fuit praecise humanitas <name ref="#Christ">Christi</name>, vel illius accidentia 
            <lb ed="#V" n="21"/>quis enim diceret quod unus asinus qui <name ref="#Christ">Christu</name>m pertavit, et ipsum vidit, ut est verisimilem, viderit deitatem, vel si hoc 
            <lb ed="#V" n="22"/>velit dicere de <name ref="#Father">Patre</name> tamen propter hoc nullo sensu est concedendum. Sic igitur dicendum quod nulla cognitione vel dilectione qua cognoscitur 
            <lb ed="#V" n="23"/>vel diligitur <name ref="#Christ">Christus</name> praecise per aliud a sua personalitate conveniens sibi et non <name ref="#Father">Patri</name>, cognoscitur vel diligitur <name ref="#Father">Pater</name>. Quid enim mirum 
            <lb ed="#V" n="24"/>si <name ref="#Father">Pater</name> non cognoscitur illa visione sensitiva vel quacumque cognitione qua tantum per accidens vel per aliud cognoscitur <name ref="#Son">Filius</name>. Sic autem est 
            <lb ed="#V" n="25"/>cum cognoscitur vel diligitur <name ref="#Son">Filius</name> praecise ratione suae humanitatis. Posset enim in illo casu stare naturaliter eadem visio omnino 
            <lb ed="#V" n="26"/>sine hoc quod <name ref="#Son">Filius</name> per illam videretur, utpote si <name ref="#Christ">Christi</name> humanitas, stante visione qua corporaliter vel intellectualiter ipsa videtur, <add place="margin-right">a verbo deponeretur</add>, 
            <lb ed="#V" n="27"/>sicut patet in exemplo de eucharistia. Nam si ante consecrationem eucharistiae corporaliter videatur substantia panis, eo modo quo <name>Diarrii</name> 
            <lb ed="#V" n="28"/>filius per accidens videtur, quia tamen illa visio non habet substantiam panis pro per se obiecto, <add place="margin-right">sed eius accidens</add>. Ideo vere videri per accidens dici
            <lb ed="#V" n="29"/>posset, ideo bene posset stare etiam naturaliter eadem visio. Et si substantia panis per illam nullatenus videretur, immo ita est de 
            <lb ed="#V" n="30"/>facto, si post consecrationem remaneat eadem visio qua antea videbatur, et tunc videantur ipsa accidentia sine subiecto 
            rema<lb ed="#V" break="no" n="31"/>nentia. Sed de per se obiecto actus est apud me impossibile quin informante potentiam cognitivam actu eodem idem omnino. 
            <lb ed="#V" n="32"/>Immo omnia eadem per se obiecta eius similiter cognoscantur. Et sic bene concedo et solum sic quod omni cognitione qua cognoscitur una 
            <lb ed="#V" n="33"/>persona in divinis, cognoscitur et quaelibet.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e187">
            ¶ Sed tamen contra hoc potest ad hoc obici, quia si omni actu quo videretur una persona sicut per 
            <lb ed="#V" n="34"/>se obiectum actus, videretur essentia et quaelibet persona. Tunc capio unum talem actum visionis Dei quo habito eo 
            <lb ed="#V" n="35"/>ipso sine ulteriori investigatione vel discursu potest intellectus evidenter iudicare Deum esse trinum personaliter, et unum 
            <lb ed="#V" n="36"/>essentialiter, qualis ut speramus erit cuilibet nostrum visio beatifica iste actus, oportet quod sic distincte ipsius essentiae et deitate cuiuslibet 
            <lb ed="#V" n="37"/>personae divinae. Et sic hoc, igitur idem actus omnino repraesentaret aliquid absolute et relative, illud idem in ordine ad alium, quod non videtur 
            <lb ed="#V" n="38"/>de actu aliquo creaturae, quia tunc de illo conceptu praedicarentur per se et essentialiter diversa praedicamenta utpote conceptus 
            <lb ed="#V" n="39"/>essentiae vel substantie, et conceptus relativus <name ref="#Father">Patris</name> vel <name ref="#Son">Filii</name>, immo quod plus est idem conceptus esset relativus et absolutus, puta conceptus 
            <lb ed="#V" n="40"/>essentiae ad se, et <name ref="#Father">Patris</name> ad <name ref="#Son">Filium</name>, quod non videtur, et idem etiam negaretur a se ipso posita constantia subiecti primi illius, pro quo 
            <lb ed="#V" n="41"/>subiectum supponit, quando vere negaretur <name ref="#Father">Pater</name> a Filio, et eadem propositio omnino esset simul vera et falsa, puta illa cuius praedicatum et etiam subiectum 
            <lb ed="#V" n="42"/>esset conceptus ille unicus essentiae et omnium personarum, quia ita ex hoc quod denotari <name ref="#Father">Patrem</name> esse <name ref="#Son">Filium</name>, vel quando 
            de<lb ed="#V" break="no" n="43"/>notaretur esse <name ref="#Son">Filium</name>, ex hoc esset falsa, et quando eadem denotaret <name ref="#Father">Patrem</name> esse <name ref="#Father">Patrem</name> esset vera, eo quod res ita 
            <lb ed="#V" n="44"/>se haberet sicut propositio significaret, et in eo quod res est vel non est.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e190">
            ¶ Praeterea, si unicus sit actus respectu essentiae et trium personarum, 
            <lb ed="#V" n="45"/>tunc ille actus aut primo impartat paternitatem, et Filio filiationem, aut econverso, aut eque primo utramque. Non eque primo utramque, quia tunc 
            <lb ed="#V" n="46"/>esset conceptus communis, <add place="margin-left">cum significet</add> univoce duo vel tria distincta, et, per consequens, non est actus fruitionis nec visionis beatificae, 
            <lb ed="#V" n="47"/>quia talis debet esse distinctissimus, et, per consequens, singularissimus et particularissimus. Nec primo inpartat unam illarum, et secundo aliam, 
            <lb ed="#V" n="48"/>quia non est ratio maior de una quam de alia, tum quia tunc prius amaret beatus unam personam quam aliam, 
            <lb ed="#V" n="49"/>et prius illa frueretur, quod falsum est.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e193">
            ¶ Ad primum istorum concedendum quod, primo, infertur, scilicet, quod idem actus omnino repraesentat ibi 
            <lb ed="#V" n="50"/>personam quamlibet absolute et relative, sic intelligendo quod ille conceptus si est sufficienter in sua specie est talis cuius 
            <lb ed="#V" n="51"/>virtute, cum habetur, potest clare et evidenter iudicari de qualibet persona quod ipsa est deitas, et, similiter, quod ipsa est persona 
            <lb ed="#V" n="52"/>talis distincta ab alia quam producit <add place="margin-below">vel a qua producitur</add>, nec est hoc inconveniens ubi totum quod actus relative repraesentat est essentialiter et 
            <pb ed="#V" n="94-v"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>vere illud quod repraesentat absolute. Et credo hoc esse hic significare quod conceptione simplici praevia compositioni et divisioni concipiatur aliquid relative, 
            <lb ed="#V" n="2"/>quia hoc est hic significare in re quod eadem singularissima entitas est essentialiter et per se primo modo aliquid ad se, puta deitas et entitas  
            <lb ed="#V" n="3"/>ad aliud, vel alium, puta haec personalitas relativa, et hoc secundum opinionem communem quod personae divinae sunt essentialiter relativae. Et per hoc patet ad multa  
            <lb ed="#V" n="4"/>ulterius illata quomodo sunt ibi vera usque illud quod tunc <add place="above-line">idem</add> vere negaretur a se ipso.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e199">
            ¶ Ad quod dicendum quod hoc non est inconveniens si illud  
            <lb ed="#V" n="5"/>pro alio et alio sumatur in praedicato quam in subiecto, sed ad aliud quod infertur, quia tunc eadem mentalis propositio esset <add>simul vera et falsa. Dicendum est quod de eadem vocali ubi termini equivoce sumerentur non esset</add>
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e202">
            hoc mirum, nec de mentali 
            <lb ed="#V" n="6"/>apud illos qui ponunt omnem intentionem esse cognitionem sui ipsius. Hoc tamen non concederem ego, nec in proposito isto, nec alibi, etiam 
            da<lb ed="#V" break="no" n="7"/>to quod omnes eedem sint partes propositionis quando ipsae sunt propositio vera et quando ipsae sunt alias propositio falsa, sicut enim idem non est simul 
            <lb ed="#V" n="8"/>sessio et statio, licet successive bene possit illud quod nunc est sessio alias esse statio, quia aliter disponitur secundum situm quando est sessio, 
            <lb ed="#V" n="9"/>et aliter quando est statio. Sic mentaliter aliter disponuntur et aliter sumuntur, aut alio modo fert se intellectus in alia complexe significabilia 
            <lb ed="#V" n="10"/>quando illa signa sunt vera, et aliter quando falsa. Et per idem solvitur illud commune cum arguitur quod <mentioned>omnis homo est animal, et omne animal est homo</mentioned> sint unica 
            <lb ed="#V" n="11"/>propositio in mente et per consequens eadem propositio vera et falsa, nulla enim signa simul in mente significant omnem hominem esse animal et omne animal esse hominem, dato 
            <lb ed="#V" n="12"/>etiam quod successive faciant hoc et illud.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e208">
            ¶ Aliter tamen potest dici, quod hoc est mihi verisimilius, quod copula <add place="above-line">non</add> est eadem hinc inde, quia mihi est valde 
            <lb ed="#V" n="13"/>verisimilem quod omnis copula mentalis est una, quaedam obiecti vel obiectorum conceptiva compositio, vel ipse ordo vel ordinatio obiectorum 
            <lb ed="#V" n="14"/>conceptorum per subiectum et praedicatum ibidem comutantium, nec est eadem copula mentalis quae illa obiecta hoc ordine disponit, et quae, econverso. 
            <lb ed="#V" n="15"/>Et propter hoc iterum patet quid dicendum sit tamen in proposito, quod non est eadem propositio mentalis simul vera et falsa quam in communi dubio iam praetacto.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e221">
            Aliter potest dici 
            <lb ed="#V" n="16"/>et probabiliter ad argumentum secundum quemdam doctorem 
            <note place="margin-left">Fire<!--FitzRalph--></note> 
            quod ille actus beatificus quo videtur essentia et personae non repraesentat personam respective sed solum absolute. Nec 
            <lb ed="#V" n="17"/>sequitur beatus per illum actum cognoscit personas ut distinguuntur relative. <add place="margin-left">Igitur ille actus repraesentat relative</add>, quia hoc quod beatus percipit distinctionem personarum per illum actum est propter hoc quod illae personae distinctae 
            <lb ed="#V" n="18"/>et earum distinctio sunt essentia, illa quam actus repraesentat absolute, non quia actus ille repraesentet relative illas personas. Sed responsio praecedens 
            <lb ed="#V" n="19"/>est mihi probabilior exponendo actum relative vel absolute repraesentare sicut ibi exposui.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e224">
            ¶ Ad secundum, quod ille actus est essentialiter signum utriusque naturale, 
            <lb ed="#V" n="20"/>nec tamen primo contingit huic vel illi nisi exponendo ly primo negative, sed primo primitate adequationis significat ipsam deitatem, et eo ipso 
            <lb ed="#V" n="21"/>omne illud quod est ipsa deitas, et eo modo convenit eis per modum signi naturalis, quomodo proportionaliter deitas ipsa convenit eis per modum naturae communis eis 
            <lb ed="#V" n="22"/>reali et essentiali communitate, quia tamen illa natura quam primo significat singulariter et individualiter est natura singularissima, ideo licet significaret multa, non est 
            <lb ed="#V" n="23"/>cognitio universalis sed individualis potius. Ymmo dato quod individualiter et non per modum generis vel speciei significaret primo multa, 
            <lb ed="#V" n="24"/>ut pote si Deus mihi inprimeret unicam visionem quam ita distincte viderem albedinem simul et nigredinem, sicut per duas distinctas 
            <lb ed="#V" n="25"/>visiones ab ipsis causabiles, non tamen propter hoc esset illa visio cognitio universalis vel communis, eo modo quo cognitio universalis distinguitur contra 
            <lb ed="#V" n="26"/>cognitionem individualem, sicut nec distincta cognitio quae est signum omnium <subst><del>et</del><add place="above-line">est</add></subst> cognitio sic communis sed individualis, quia omnis cognitio universalis distincta 
            <lb ed="#V" n="27"/>contra individualem est cognitio confusa et indistincta. Talis autem cognitio esset distinctissima et individualissime vel singularissime 
            <lb ed="#V" n="28"/>significans albedinem et nigredinem, licet esset alio modo communis communitate, scilicet, virtutis in significando proportionaliter illi communitati qua 
            <lb ed="#V" n="29"/>dicimus solem causam universalem in causando.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e230">
            ¶ Dices talis cognitio esset communis communitate praedicationis, igitur universalis proprie logice loquendo. 
            <lb ed="#V" n="30"/>Assumptum patet, quia sit a signum vocale idem et commune idem significans, quod ista cognitio quae est distincta visio albedinis 
            <lb ed="#V" n="31"/>et nigredinis modo praedicto, haec tunc est vera <mentioned>albedo est <c>a</c>, et haec similiter nigredo est <c>a</c></mentioned>, sumpto utrobique praedicato personaliter, igitur et 
            conver<lb ed="#V" break="no" n="32"/>se earundem, et per consequens albedo est <c>a</c> et similiter nigredo <add place="above-line">est <c>a</c></add> et per consequens <c>a</c> est signum commune communitate praedicationis, igitur et illa cognitio.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e233">
            <lb ed="#V" n="33"/>Dicendum quod talis communitas praedicationis sola non sufficit ad universalitatem proprie et logice dictam, alioquin ille terminus <mentioned>haec deitas</mentioned> esset 
            <lb ed="#V" n="34"/>terminus universalis proprie loquendo contra <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, qui dicit quod non est genus nec species VII <title>De Trinitate</title>, c. 9, <add place="above-line">sicut</add> allegat <name>Magister</name> d. 19 primi libri. Oportet 
            <lb ed="#V" n="35"/>igitur addere abstractionem et confusionem signi talis vel quod abstracte, ita quod non singulariter et communiter seu universaliter significet 
            <lb ed="#V" n="36"/>tam hoc quam illud. Sed in proposito non est sic. Immo ille conceptus singulariter et distincte significat utrumque, et hoc ita distincte, sicut conceptus 
            <lb ed="#V" n="37"/>sibi soli proprius significaret.
          </p>
        </div>
        
        <div xml:id="b1d1q13-Dd1e272">
          <head xml:id="b1d1q13-Hd1e274"><supplied>Articulus 2</supplied></head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e236">
            <note type="marginal-note" place="margin-left">2dus articulus</note>
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Dubium</note>
            ¶ Secundus articulus est an una persona divina posset licite vel etiam absolute plus diligi quam alia, utpote 
            <lb ed="#V" n="38"/><name ref="#Son">Filius</name> qui nos in humanitate redemit non sic <name ref="#Father">Pater</name>. Et videtur quod non, quia si una persona plus amari posset quam 
            <lb ed="#V" n="39"/>alia, igitur eadem ratione posset una persona amari alia non amata, quia illud plus est amor quidam. Et est ita respectu unius personae quod 
            <lb ed="#V" n="40"/>non respectu alterius, si detur antecedens. Igitur in oppositum procedunt principalia argumenta.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e242">
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Ad illud</note> 
            ¶ Ad illud dubium mihi videtur dicendum quod est ut sic, et est 
            <lb ed="#V" n="41"/>ut non. Nam istud antecedens quod est etiam dubium discutiendum potest dupliciter intelligi, scilicet, vel quod de personis divinis in eo quod tales personae sunt 
            <lb ed="#V" n="42"/>naturaliter, et secundum etiam quod divinae sunt et deifice operantur active ad extra, vel specialiter pro persona <name ref="#Son">Filii</name> ratione humanitatis 
            assump<lb ed="#V" break="no" n="43"/>tae et eorum quae per eam in ea singulariter passus vel per eam fecit. Et primo modo verum est quod aliqui prima facie videntur quandoque 
            <lb ed="#V" n="44"/>sic loquendo maiorem habere devotionem ad unam personam divinam quam ad aliam, sicut ad <name ref="#HolySpirit">Spiritum Sanctum</name> quam ad <name ref="#Father">Patrem</name> vel <name ref="#Son">Filium</name>, 
            <lb ed="#V" n="45"/>et aliquando maiorem ad <name ref="#Son">Filium</name>, aliquando minorem ad totam Trinitatem quam ad aliquam personam per se, cui concordare videtur Ecclesia 
            <lb ed="#V" n="46"/>faciens quandoque orationem ad unam non sic diligendo eam ad aliam. Et tamen non est sic licet pro tunc, credatur forsan sic 
            <lb ed="#V" n="47"/>esse, nam illae devotiones concipiuntur non ex propriis sed ex appropriatis operationibus seu affectibus earum, quando enim 
            <lb ed="#V" n="48"/>peccator cogitat de Dei clementia et misericordia quae appropriatur <name ref="#HolySpirit">Spiritui Sancto</name> magis excitatur saepe ad devotionem 
            <lb ed="#V" n="49"/>quam quando cogitat de Dei omnipotentia quae appropriatur <name ref="#Father">Patri</name>, vel <add place="above-line">etiam</add> quando cogitat de eius sapientia et iustitia quae 
            <lb ed="#V" n="50"/>appropriatur Filio. Et tamen quia secundum veritatem illa tunc est causa quare diligit, et illa tam equaliter convenit <name ref="#Father">Patri</name> et Filio sicut <name ref="#HolySpirit">Spiritui Sancto</name>. Licet hoc 
            <lb ed="#V" n="51"/>forte non attendat, ita tunc diligit <name ref="#Father">Patrem</name> et <name ref="#Son">Filium</name>, sicut <name ref="#HolySpirit">Spiritum Sanctum</name>, quamvis non semper advertat, et sicut in hoc est exemplificatum 
            <lb ed="#V" n="52"/>ita intelligatur de aliis casibus. In hoc igitur intellectu sumendo antecedens, nego ipsum. Alio modo potest intelligi specialiter de persona <name ref="#Son">Filii</name> propter duplicem 
            <lb ed="#V" n="53"/>naturam et duplicem bonitatem eius amabilem divinam, scilicet, et creatam, sicut procedit probatio assumpti. Et tunc potest intelligi vel de amore 
            <lb ed="#V" n="54"/>personali licito vel illicito. Si de illicito, antecedens est satis possibile, vel fuisset, saltem quia aliqua creatura potuisset 
            
            
            <pb ed="#V" n="95-r"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>plus dilexisse eius humanitatem quam eius divinitatem, sicut aliquando una puella plus diligit suum amasium quam Deum. Et 
            <lb ed="#V" n="2"/>si quae certa sic praedilexisset eius humanitatem suae deitati plus quam dilexisset <name ref="#Son">Filium</name> quam <name ref="#Father">Patrem</name>. Et sic loquendo tenet ulterior 
            <lb ed="#V" n="3"/>consequentia. Et consequens possibile est, sicut et antecedens. Si autem intelligatur antecedens quod una persona potest licite plus diligi quam alia, ut persona <name ref="#Son">Filii</name>, <add place="margin-right">pro eo</add> 
            <lb ed="#V" n="4"/><del>pro eo</del> quod habet in se duplicem <add place="above-line">bonitatem</add> amabilem, non sic persona alia. Tunc antecedens est verum ad hunc intellectum potest plus diligi, id est, 
            plu<lb ed="#V" break="no" n="5"/>ribus amoribus diligi, quia amore fruitivo propter hoc quod Deus est, et amore usus propter humanitatem, vel uno amore 
            <lb ed="#V" n="6"/>forte equivalente talibus duobus amoribus. Et tunc plus diligitur, et amore diligitur et extensius, 
            <lb ed="#V" n="7"/>non autem intensius amore fruitivo diligutur quam alia persona. Ex hoc licet propter humanitatem eius amabilem surgat voluntas in magis 
            <lb ed="#V" n="8"/>fervidum amorem non tantum <name ref="#Son">Filii</name> sed potius Trinitatis, in quibus omnibus est omnino eadem bonitas fruibilis licite et sola 
            <lb ed="#V" n="9"/>finaliter ultimate fruibilis communis omnibus personis deitatis. Potest etiam antecedens aliter accipi de persona <name ref="#Son">Filii</name>, qui in humanitate redemit 
            <lb ed="#V" n="10"/>nos natus, passus, sepultus pro nobis quod non possit licite plus diligi quam persona alia, <add place="margin-right">quia <name ref="#Son">Filius</name> sic redemit nos, etc., et nulla alia persona nos redemit, nec pro nobis nata est et passa sicut</add> <name ref="#Son">Filius</name>. Haec autem sibi conveniunt non solum ratione 
            <lb ed="#V" n="11"/>humanitatis, quia non illa sola nos redemit, nec sola pro nobis passa est et mortua, sed <name ref="#Son">Filius</name> Dei in ipsa et mediante ipsa, 
            <lb ed="#V" n="12"/>et certe hoc merentur magnum amorem. Igitur licite ut videtur propter hoc <name ref="#Son">Filium</name> magno amore diligere possumus. Ymmo certissimum est 
            <lb ed="#V" n="13"/>quod ad hoc tenemur, et tamen non propter has rationes possumus alias personas divinas diligere, quia ipsae non redimunt nos nec 
            <lb ed="#V" n="14"/>pro nobis passae sunt.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e252">
            <note type="marginal-note" place="margin">Responsio</note>
            ¶ Respondeo primo quod ideo <name ref="#Son">Filius</name> meruit diligi amore magno, quia spontanee tantum dilexit nos quod 
            <lb ed="#V" n="15"/>hoc voluit pro nobis sponte et gratuito pati vel facere, nam si solum coacte plus obligaremur 
            coac<lb ed="#V" break="no" n="16"/>tori quam sibi et certe quo ad hoc tantum obligamur <name ref="#Father">Patri</name> sicut sibi secundum velle suum spontaneum divinum, quia illud velle 
            <lb ed="#V" n="17"/>spontaneum commune fuit personis omnibus, licet enim <name ref="#Father">Pater</name> vel <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sanctus</name> pro nobis <add place="above-line">pati</add> noluerit, voluit tamen <name ref="#Son">Filium</name> in humanitate pro nobis 
            pa<lb ed="#V" break="no" n="18"/>ti eadem volitione omnino qua et <name ref="#Son">Filius</name> <add place="above-line">pati</add> pro nobis voluit, licet enim haec alia volitione creata <name ref="#Son">Filius</name> <del rend="strikethrough">hoc</del> voluerit propter quam sibi 
            obli<lb ed="#V" break="no" n="19"/>gamur, sicut in 2ndo intellectu antecedentis expressum est, nec per se loquendo passio illa plus generavit personalitatem aeternam <name ref="#Son">Filii</name> quam <name ref="#Father">Patris</name>, 
            <lb ed="#V" n="20"/>nisi quatenus vera passio humanitatis sibi contingit per communicationem ydiomatum, hoc est quia generavit humanitatem suam, quae humanitas sibi fuit 
            <lb ed="#V" n="21"/>suppositaliter unita.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e255">
            ¶ Secundo dico hic quod quo ad opus operatum quo videlicet non solum voluit nos redemi <add place="margin-right">vel redimere</add> sed quo in 
            <lb ed="#V" n="22"/>executione nos redemit et multa pro nobis passus propter amorem quo obligamur suae humanitati, quae etiam hoc voluit 
            <lb ed="#V" n="23"/>volitione creata, et haec poenalia per se et directe perpessa est, pro quo et sibi plus quam alicui creaturae obligamur, qui etiam amor 
            <lb ed="#V" n="24"/>in <name ref="#Son">Filium</name> qui in humanitate ipsa substitit referendus est non plus diligimus <name ref="#Son">Filium</name> licite quam <name ref="#Father">Patrem</name> per se loquendo, sed 
            <lb ed="#V" n="25"/>per accidens, quia, scilicet, redemit nos, nos redimi vel ipsum nostrum redimi principalius illo actu visivo quodammodo 
            dili<lb ed="#V" break="no" n="26"/>gentes vel potius forsitan nosmet ipsos, nam unumquodque propter quod et illud magis, <add place="margin-right">igitur diligendo eum solum, quia redemit ipsam redemptionem vel nostrum redimi principaliter diligimus</add>. Unde si unus angelus vel purus homo 
            <lb ed="#V" n="27"/><add place="margin-left">nos</add> redemisset, eque ex <add place="above-line">hac</add> causa sola tantum dileximus eum sicut nunc diligimus <name ref="#Son">Filium</name> ceteris paribus, quia cum <name ref="#Son">Filius</name> simul cum hoc 
            <lb ed="#V" n="28"/>quod nos redemit Deus est, etiam ideo propter hoc praecise quando hoc attendimus plus eum diligimus quam faceremus creaturam quae 
            <lb ed="#V" n="29"/>nos redemisset. Sed tunc ex illa causa alia, scilicet, quia Deus est eque diligimus <name ref="#Father">Patrem</name>.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e260">
            ¶ Dices ipse meruit nobis 
            <lb ed="#V" n="30"/>redemptionem ex hoc quod Deus erat, qui pro nobis passus est, quia pura creatura humana <add place="above-line">de</add> stirpe <name ref="#Adam">Adam</name> redimere nos 
            <lb ed="#V" n="31"/>non potuisset, secundum <name ref="#Anselm">Anselmum</name>, libro 2ndo <title>Cur Deus Homo</title>, lib. VI et VII. Igitur ex hoc quod redemit nos, debemus ei amorem 
            <lb ed="#V" n="32"/>quali non est creata alia de stirpe Adae diligenda. Et, per consequens, soli Deo debitum. Et illum non debemus <name ref="#Father">Patri</name>, 
            <lb ed="#V" n="33"/>quia <name ref="#Father">Pater</name> non redemit nos. Igitur plus tenemur diligere <name ref="#Son">Filium</name> quam <name ref="#Father">Patrem</name> etiam amore soli Deo debito.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e269">
            <lb ed="#V" n="34"/>Dicendum est ut prius quod toti Trinitati equaliter tenemur ex hoc quod voluerunt nos per divinam personam redimi. Sed istae non est 
            <lb ed="#V" n="35"/>proprie amor Dei fruitivus sive propter seipsum, sed est amor propter utile. Sed tamen illo totam Trinitatem diligere ex gratitudine 
            <lb ed="#V" n="36"/>obligamur, sicut et propter creationem, quia tota simul Trinitas redemptionem nostram concorditer voluit et disposuit, quod <unclear>att</unclear> 
            <lb ed="#V" n="37"/>ultra hoc <name ref="#Son">Filius</name> fuit suppositum per quod redempti sumus. Ideo bene volo quod ipse sit per quem assurgere debemus in 
            <lb ed="#V" n="38"/>amore totius Trinitatis, et plus certe sibi regratiari et per eum toti Trinitati quod placuit omnibus personis nos 
            <lb ed="#V" n="39"/>redimere per suppositum increatum quam per creaturam. Sed secundum sanctos per puram creaturam postuisset redemptio fieri, si Deo placuisset. 
            <lb ed="#V" n="40"/>Sed non sibi placuit quod tantum alicui teneremur, sed illi supposito non ex hoc solo obligamur singulariter <add place="above-line">quod</add> ipse est 
            <lb ed="#V" n="41"/>suppositum redimens nos nisi obligatione speciali debita suae humanitati, quae singulariter illi supposito unita est. 
            <lb ed="#V" n="42"/>Et ideo illi naturae debetur debetur <add place="above-line"><sic>debetur</sic></add> et supposito cuius est mediante et per accidens aut per aliud. Non sic alteri supposito ut prius visum 
            <lb ed="#V" n="43"/>est. Etiam maxime ista responsio ex hoc confirmari habet, quia amor et gratitudo plus debetur affectui quam exteriori operi. 
            <lb ed="#V" n="44"/>Immo in nobis non sunt ipsa opera exteriora bona moraliter nisi propter bonitatem affectionis, ex qua fiunt executiones 
            <lb ed="#V" n="45"/>exteriores. Et multo fortius nihil debetur supposito operanti vel exequenti nisi quod debetur naturae vel naturis propter 
            <lb ed="#V" n="46"/>affectiones earum. Et tunc satis patet ex praehabitis quod est dicendum.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e275">
            <note type="marginal-note" place="margin">Fire</note> 
            ¶ Cum hac praedicta ratione mea antiqua invenio 
            <lb ed="#V" n="47"/>unum doctorem concordantem, qui inquirens utrum beatus plus diligat <name ref="#Son">Filium</name> hominem quam Deum <name ref="#Father">Patrem</name> dicit quod ly 
            <lb ed="#V" n="48"/><mentioned>magis</mentioned> potest significare comparationem in intentione amoris vel in multitudine. Et si primo, tunc beatus, inquit, non magis vel non 
            <lb ed="#V" n="49"/>intensius amat <name ref="#Son">Filium</name> quam aliam personam. <add place="margin-right">Secundo modo magis amat <name ref="#Son">Filium</name>, idest, pluribus amoribus quam aliam personam</add>. 
            <quote>Sed iste</quote>, inquit, <quote>amor additus amore divinitatis non est fruitio, et ideo 
              <lb ed="#V" n="50"/>non sequitur quod beatus magis fruitur Filio quam alia persona, quia ille amor est <name ref="#Son">Filii</name> inquantum est homo</quote>, haec ille. Et probabiliter et bene ex isto 
            <lb ed="#V" n="51"/>ultimo dicto quod ille amor additus non fuit fruitio. Potest enim bene esse quod sit fruitio. Immo cum omnia quae 
            <lb ed="#V" n="52"/>amant beati ament in Deum, et, per consequens, amore relativo ad Deum. Videtur quod ille amor elicitivus saltem sit 
            <lb ed="#V" n="53"/>fruitio, non inquit humanitatis, sed potius deitatis. Et tunc ille amor additus non est aliter fruitio <name ref="#Son">Filii</name> 
            <lb ed="#V" n="54"/>quam alterius personae, licet amor <del rend="expunctuation">ut</del> utendi respectu humanitatis <name ref="#Christ">Christi</name>. Et sic per accidens seu per additum utitur <name ref="#Son">Filio</name> 
            
            
            <pb ed="#V" n="95-v"/> 
            <lb ed="#V" n="1"/>illo actu non <name ref="#Father">Patrem</name> per se aut ipso eodem actu tota fruitur Trinitate.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e281">
            ¶ Ex isto eodem medio patet quod minus bene respondet ad 
            <lb ed="#V" n="2"/>instantiam de redemptione, arguit enim contra se, sicut ego argui supra contra me, quod praeter amorem deitatis habet beatus amorem <name ref="#Son">Filii</name> 
            <lb ed="#V" n="3"/>inquantum est mediator sive redemptor, et non est redemptor nisi inquantum Deus homo, et ut sic est bonum infinitum, igitur ut sic est obiectum 
            <lb ed="#V" n="4"/>fruibile, igitur beatus sic fruitur Filio et non alia persona.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e285">
            Huic respondet quod <del rend="expunctuation">non</del> in patria non est aliquis amor <add place="margin-left">unus</add> respectu <name ref="#Son">Filii</name> inquantum 
            <lb ed="#V" n="5"/>est sufficiens redemptor, sed sunt respectu illius duo amores, sicut et redemptor includit duas naturas, quae duae naturae 
            <lb ed="#V" n="6"/>unico amore amari non possunt, et hoc distincte, quia non possunt cognosci unico actu simplici, actu tamen intellectus 
            <lb ed="#V" n="7"/>composito possunt cognosci. Sed non sequitur ex hoc quod possit sic amari, quia actus amoris oportet quod sit simplex. Si enim, inquit, idem 
            <lb ed="#V" n="8"/>esset actus amoris respectu diversorum, tunc, ut videtur, esset eadem fruitio intensior respectu alicuius personae quam respectu alterius.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e288">
            <!--<note type="marginal-note" place="margin">addition symbol in mg.</note>--> 
            ¶ Contra hoc 
            <lb ed="#V" n="9"/>est medium praeassumptum quod contingit humanitatem <name ref="#Christ">Christi</name> amare ea utendo meritorie. Sed talis usus respectu humanitatis est fruitio Dei, 
            <lb ed="#V" n="10"/>similiter cum odio propter Deum peccatum ille idem actus qui est odium peccati est amor respectu Dei omnia etiam animalia vel odibilia 
            <lb ed="#V" n="11"/>sunt in Deum, quo fruendum <add place="above-line">est</add> et qui propter se diligendus est referenda. Unde <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, lib. X <title>De Trinitate</title>, cap. 9, et ponitur Io <title>Sententiarum</title>, d. prima: 
            <lb ed="#V" n="12"/><quote>Fruimur cognitis in quibus ipsis voluntas propter se delectata conquescit, utimur vero eis quae ad aliquid referrimus quo fruendum 
              <lb ed="#V" n="13"/>est.</quote> 
            ¶ Item ibidem planius de eodem dicitur sic cito post principium capituli 
            <quote>frui est amore <add place="margin-right">inhaerere</add> alicui propter se ipsum, uti vero 
              <lb ed="#V" n="14"/>aliquid quod in usum venit referre ad optinendum illud quo fruendum est</quote>. 
            Igitur actus debitus utendi est amor relativus 
            <lb ed="#V" n="15"/>illius quo quis utitur ad aliud ut ad finem. Igitur cum humanitas <name ref="#Christ">Christi</name> sit maxime inter creaturas ductiva nostri amoris in
            <lb ed="#V" n="16"/>Deum, et sit ipsa obiectum utile, non autem fruibile, ipsa est amabilis amore relativo ipsius in Deum. Et si hoc, igitur Deus 
            <lb ed="#V" n="17"/>amabitur actu illo. Et tamen tali actu non per se loquendo uteretur quis Deo, igitur frueretur. Igitur eodem amore simplici in 
            <lb ed="#V" n="18"/>essendo potest quis amare humanitatem <name ref="#Christ">Christi</name> et etiam deitatem, et, pari ratione potest quis unico actu simplici amoris quia redemptor 
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e30X">
            <lb ed="#V" n="19"/><add place="margin-left">
              diligere Deum hominem redemptorem ipse non minus posse diligitur deum hominem unico actu simplici amoris, quia redemptor
            </add>
            <!--Praeterea, non minus possum-->
            sufficiens est redimens me quam hunc hominem quia genuit me, vel quam hunc hominem sacerdotem quia celebrat 
            <lb ed="#V" n="20"/>mihi missam, vel hunc hominem episcopum quia promovit me. Sed in istis possum unico actu simplici amoris 
            di<lb ed="#V" break="no" n="21"/>ligere pro tali vel tali causa, alioquin oporteret ibi habere plures amores necessario illius quem sic diligeremus, quod non videtur, cum 
            <lb ed="#V" n="22"/>ratio diligendi talem sit unica, quamvis ipsum dilectum includat multa requisita ad rationem diligibilis isto actu, et potest 
            <lb ed="#V" n="23"/>etiam esse quod pro nulla alia causa actualiter eum diligat.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e300">
            ¶ Praeterea, antiqui patres intense desideraverunt eum habere 
            uni<lb ed="#V" break="no" n="24"/>cum sufficientem redemptorem, sed desiderium huius videtur <del rend="strikethrough">esse vel </del> fuisse vel <add place="above-line">esse</add> potuisse actus amoris simplex <add place="margin-right">in essendo, licet esset in significando vel</add> 
            <lb ed="#V" n="25"/>in essendo amor actus compositionis.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e303">
            ¶ Praeterea, aut amor ille quo beatus diligit humanitatem <name ref="#Christ">Christi</name> relative in Deum per actum voluntatis 
            <lb ed="#V" n="26"/>utendi ea est amor Dei vel non, sed solius humanitatis illius. Si primo modo, habetur propositum, quia eodem simplici actu amoris 
            <lb ed="#V" n="27"/>potest redemptor diligi secundum utramque naturam requisitam in persona redemptoris. Si secundo modo, tunc non videtur ratio quare 
            de<lb ed="#V" break="no" n="28"/>beat dici amor relativus, nec, per consequens, est actus utendi secundum descriptionem praepositam <name ref="#Augustine">Augustini</name>, cum ipse tunc esset 
            so<lb ed="#V" break="no" n="29"/>lius humanitatis sicut obiecti.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e306">
            ¶ Si dicitur quod sufficit ad hoc quod amor huius <add place="margin-right">dicatur</add> amor relativus humanitatis ad aliquid quod sit 
            <lb ed="#V" n="30"/>solum respectu humanitatis sicut obiecti, dummodo non haberetur nisi esset alius amor respectu Dei vel respectu alterius, qui sit de facto causa 
            <lb ed="#V" n="31"/>una sine qua non haberetur talis amor respectu humanitatis, tunc videretur quod ille idem amor numero quo nunc diligitur aliquid 
            <lb ed="#V" n="32"/>praecise propter Deum posset postea esse amor quo illud praecise diligatur propter dyabolum vel propter voluputatem malam vel aliud 
            <lb ed="#V" n="33"/>simile, quia constat quod idem successive potest diligi nunc propter unum finem et alias propter alium. Et si amor illius 
            <lb ed="#V" n="34"/>quod nunc amatur propter unum, nunc propter aliud habeat praecise ipsum pro obiecto et non finem hunc vel illum, non 
            ap<lb ed="#V" break="no" n="35"/>paret quin idem manere possit in casu et nunc esse amor illius ad hunc finem, et nunc ad illum, et ita sequitur hoc 
            <lb ed="#V" n="36"/>probandum.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e309">
            ¶ Quarto principaliter non videtur verum quod dicit in probatione iam improbati quod illae naturae distincte redemptoris non possunt cognosci unico 
            <lb ed="#V" n="37"/>actu simplici, igitur, inquit, nec sic diligi.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e316">
            Oppositum huius probavi 2nda quaestione Prologui, contra quendam socium, et ibi dicta et 
            <lb ed="#V" n="38"/>argumenta ad praesens sufficiant contra istud, nisi quod hic addo quod illud iudicium quo iudicatur vel assensus quo assentitur 
            <lb ed="#V" n="39"/>quod triangulus habet tres, vel quod albedo non est nigredo est actus simplex in essendo, et tamen est apprehensio tam albedinis 
            <lb ed="#V" n="40"/>quam nigredinis, sicut credo et ponitur ut communiter.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e319">
            ¶ Praeterea, eodem actu videtur Verbum vel videri potest et res in Verbo, quia aliter 
            <lb ed="#V" n="41"/>nulla est clara via qualiter res in Verbo videantur. 
            ¶ Dico igitur <add place="above-line">sicut</add> prius ad medium istius in contrarium.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e322">
            Dicendum quod licet idem amor 
            <lb ed="#V" n="42"/>sit respectu utriusque naturae in supposito redemptoris, tamen iste actus est uniformiter fruitio omnium personarum, et non 
            <lb ed="#V" n="43"/>est intensius respectu <name ref="#Son">Filii</name> quam respectu <name ref="#Father">Patris</name>, ut supra in praecedenti responsione dictum est.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e325">
            ¶ Ex hiis satis patet quid 
            <lb ed="#V" n="44"/>sit dicendum ad titulum quaestionis.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e328">
            <note type="marginal-note" place="margin-left">Ad primum principale</note>
            ¶ Ad primum argumentum principale dicendum quod <name ref="#Son">Filium</name> esse meliorem <name ref="#Father">Patre</name> potest dupliciter 
            <lb ed="#V" n="45"/>intelligi, similiter, etiam, quod esse diligibilior vel, scilicet, quia pluribus bonitatibus sit bonus, vel quia intentiori 
            boni<lb ed="#V" break="no" n="46"/>tate sit bonus et eodem modo diligibilior, vel quia pluribus dilectionibus vel pluribus modis diligibilior, vel 
            <lb ed="#V" n="47"/>quia intensius. Et patet ulterius ex praedictis qualiter sit deductio applicanda. 
            ¶ Et per idem patet ad secundum 
            <lb ed="#V" n="48"/>argumentum principale.
          </p>
        </div>
        
        <div xml:id="b1d1q13-Dd1e374">
          <head xml:id="b1d1q13-Hd1e376"><supplied>Articulus 3</supplied></head>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e331">
            <note type="marginal-note" place="margin">3us articulus</note>
            3o principaliter quo ad difficultatem tactam in tertio argumento principali, potest primo responderi secundum veritatem 
            <lb ed="#V" n="49"/>quod immo Deum sciunt esse hominem sumendo hanc non in sensu composito, sed in sensu diviso, licet 
            nesci<lb ed="#V" break="no" n="50"/>verunt se hoc scire, quia sequitur per sillogismum expositorium: iste homo scitur ab eis esse non iste homo 
            
            
         <!--   <!-\-It appears that ff.96v-96r don't belong here, as the marginal notes declare.-\->
            <pb ed="#V" n="96-r"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>
            <note place="margin-top">Totum istut folium vacat nec scribi debet</note> 
            <pb ed="#V" n="96-v"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>
            <note place="margin-top">vacat</note>-->
            
            
            <!--Question 13 resumes now-->
            <pb ed="#V" n="97-r"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>est Deus; igitur, Deus scitur ab eis esse homo.” Praemissae tunc fuerunt verae, igitur conclusio.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e341">
            ¶ Contra: Tunc eadem ratione debere concedi per similem 
            <lb ed="#V" n="2"/>deductionem quod ipsi Deum ignoraverunt esse Deum, quia iste homo quem crucifixerunt ignorabatur ab eis esse 
            <lb ed="#V" n="3"/>Deus. Sed iste homo fuit Deus et est. Igitur Deum ignoraverunt esse Deum, quod est absurdum, et dato quod non reputetur hoc 
            <lb ed="#V" n="4"/>inconveniens.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e352">
            Contra: Si Deum ignoraverunt esse Deum, multo fortius ignoraverunt Deum esse hominem, et hoc repugnat primo dato, 
            <lb ed="#V" n="5"/>scilicet, quod Deum sciverunt esse hominem.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e355">
            ¶ Praeterea, de Filio Dei nescit iudeus quod ipse sit homo, tum quia nescit Deum 
            <lb ed="#V" n="6"/>habere <name ref="#Son">Filium</name>, tum quia credit nihil quod est Deus esse hominem. Sed <name ref="#Son">Filius</name> Dei est homo a iudeis crucifixus. Igitur de homine 
            <lb ed="#V" n="7"/>a iudeis crucifixo nescit iudeus quod ipse sit homo, et, multo fortius, nescit Deum esse hominem.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e358">
            ¶ Praeterea, qua ratione 
            <lb ed="#V" n="8"/>valeret iste sillogismus expositorius, valeret et iste discursus: 
            <mentioned>
              omne quod iudeus iste scit se diligere, <add place="margin-right">scit se diligere</add>. 
              Sed aliquid quod iudeus credit 
              <lb ed="#V" n="9"/>se non diligere, est illud quod iudeus iste scit se diligere. 
              Igitur aliquid quod iudeus iste reputat se non diligere scit 
              <lb ed="#V" n="10"/>se diligere
            </mentioned>, 
            quod videtur includere repugnantiam planam, quia licet stent simul quod diligam a et tamen nesciam me diligere 
            <lb ed="#V" n="11"/><c>a</c>, et, similiter, quod non credam me diligere a et <add place="margin-right">tamen quod diligam <c>a</c></add>. Nullo tamen modo ut videtur simul stant quod non credam me diligere <c>a</c>, immo 
            <lb ed="#V" n="12"/>credam me non diligere <c>a</c>, et tamen sciam me diligere <c>a</c>. Et tamen maior vera est, quia suppono quod iudeus diligat 
            <lb ed="#V" n="13"/>Deum et hoc advertat et sciat. Minor vera est, quia quem crucifixerunt ex odio, crediderunt se non diligere, 
            <lb ed="#V" n="14"/>igitur.
            
            <!-- para break here? -->
            <note type="marginal-note" place="margin">Responsio</note> 
            ¶ Sed istis non obstantibus dicendum est ad argumentum principale quod immo quidquid scitur de persona aliqua divina, scitur de Deo, licet non 
            <lb ed="#V" n="15"/>de deitate, nam generare spirare, generari spirari sciuntur de personis, et tamen non sciuntur de deitate. Quodlibet tamen horum 
            <lb ed="#V" n="16"/>sicut scitur de persona, ita scitur de Deo, licet econverso non oporteat, nam esse tres personas vel esse Trinitatem scitur de Deo, et tamen illud 
            <lb ed="#V" n="17"/>de nulla scitur persona. Illud tamen argumentum non est contra dicta, quod concessum est praecedenti quaestione, quod aliquid potest sciri de persona sine hoc quod 
            <lb ed="#V" n="18"/>sciatur ipsum de alia, sed non sine hoc quod habeatur cognitio de alia, si tamen aliqua earum potest per se obiectum illius cognitionis.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e361">
            ¶ Et cum probatur quod aliquid potest sciri de persona sine hoc quod ipsum sciatur de Deo, quia illum quem <del>iudei</del> <add place="margin-right">iudei</add> etc. 
            ¶ dicendum quod 
            <lb ed="#V" n="19"/>minor sumpta in sensu diviso pro secunda sui parte falsa est, sed licet supposita in sensu composito sit vera. Haec enim non fuit ab eis <add place="margin-right">scita</add>
            <lb ed="#V" n="20"/><del rend="strikethrough">sit <c>a</c></del> 
            <mentioned>Deus est homo, et tamen Deus fuit ab eis scitus esse homo.</mentioned> 
            Et hoc forte crederent aliqui idem esse ac si 
            <lb ed="#V" n="21"/>diceretur Deum sciverunt esse hominem, tamen Deum nescierunt se scire esse hominem. Sed non est sic, quia contra istam <add place="margin-right">responsionem</add> 
            <lb ed="#V" n="22"/><del>responsioni</del>stat difficultas insoluta terminis variatis, utpote si arguatur sic: 
            <mentioned>
              hominem istum sciverunt 
              iu<lb ed="#V" break="no" n="23"/>dei se scire esse hominem, sed homo iste est Deus, et tunc fuit Deus, igitur Deum sciverunt iudei se scire esse 
              <lb ed="#V" n="24"/>hominem
            </mentioned>, 
            ubi est syllogismus expositorius, et praemissae verae, igitur et conclusio, quod concedo si sumitur in sensu diviso, 
            <add place="margin-right">falsa autem est in sensu composito</add> 
            ¶ De minore quidem 
            <lb ed="#V" n="25"/>principali responsum est, quod Deum sciverunt esse hominem, <add place="margin-left">sicut et personam illam sciverunt esse hominem</add>. Et ideo vera erat responsio in argumento principali data, et hic sint 
            <lb ed="#V" n="26"/>dicta, si quis velit concedere maiorem illius primae rationis, scilicet, quod illum quem iudei crucifixerunt, sciverunt esse hominem, 
            <lb ed="#V" n="27"/>poterit tamen rationabiliter dici quod ista sit falsa, quia sive <add place="above-line">homo</add> illam demonstraret <name ref="#Christ">Christi</name> humanitatem, constat quod est falsa, sive aeternam 
            <lb ed="#V" n="28"/><name ref="#Son">Filii</name> personalitatem, posset rationabiliter dici quod illum non sciverunt esse hominem, <add place="margin-right">quia nec personalitatem illam per se loquendo sciverunt esse hominem</add> <del rend="strikethrough">nec per se</del>, nec per accidens, seu per aliud, quia 
            <lb ed="#V" n="29"/>hoc non nisi propter humanitatem eius, et illam nesciverunt esse hominem, quia nec fuit homo, quamvis crederent <del>eum</del> esse hominem. Sed 
            <lb ed="#V" n="30"/><add place="margin-left">aliud</add> <sic>sed</sic> ad praesens sustinere volo gratia disputationis priorem responsionem. 
            ¶ Et cum primo in contrarium arguitur quod ipsi Deum 
            <lb ed="#V" n="31"/>pari ratione ignoraverunt esse Deum, quia illum hominem quem crucifixerunt ignoraverunt esse Deum, concedo conclusionem sumptam 
            <lb ed="#V" n="32"/>in sensu diviso, sed falsa est in sensu composito. Sed ulteriorem consequentiam nego hanc, scilicet <mentioned>Deum ignoraverunt esse Deum</mentioned>, in sensu 
            <lb ed="#V" n="33"/>diviso sumendo hanc, igitur Deum illum ignoraverunt esse hominem, sumendo similiter consequens in sensu diviso, quia tunc simul eundem 
            <lb ed="#V" n="34"/>scivissent esse hominem per aliam deductionem, et ignorassent esse hominem per istam.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e366">
            ¶ Ad 2um in contrarium maior fuit 
            <lb ed="#V" n="35"/>neganda pro tempore quo illum hominem quem crucifixerunt sciverunt esse hominem, sicut probaret syllogismus expositorius. Ista tamen non fuit ab eis 
            <lb ed="#V" n="36"/>scita <mentioned><name ref="#Son">Filius</name> Dei est homo</mentioned>, et hoc tantum probat prima probatio maioris. Assumptum autem in secunda probatione falsum est, si sumatur in sensu diviso. 
            <lb ed="#V" n="37"/>Verum autem in sensu composito. Sed in isto sensu, vero, non infert probandam maiorem.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e370">
            ¶ Ad 3um maior vera est, dummodo iudeus aliquid sciat se diligere ita quod non sit falsa implicatio. Minor autem falsa est, quia si 
            <lb ed="#V" n="38"/>aliquid sciat se diligere, hoc 
            <lb ed="#V" n="39"/>posito, arguo sic: 
            <mentioned>
              Omne quod iudeus scit se diligere, reputat se diligere. 
              Si igitur quod non reputat se diligere, 
              <lb ed="#V" n="40"/>sicut illud quod scit se diligere, sicut dicit minor praedicta. 
              Igitur illud quod non reputat se diligere, reputat se 
              di<lb ed="#V" break="no" n="41"/>ligere.
            </mentioned>
            Conclusio est falsa, et maior vera. Igitur minor falsa. Et ideo bene poterat sequi conclusio falsa, cuius etiam falsitas satis in argumento 
            <lb ed="#V" n="42"/>illo reductio principalis argumenti deducta. Licet autem minor illa sit falsa. Haec tamen est vera, quae apparet illi prima facie 
            <lb ed="#V" n="43"/>eadem esse. Sed non est eadem sibi iudeus iste credit vel reputat se non diligere quidam, puta hominem istum 
            <lb ed="#V" n="44"/>secundum hanc responsionem, quod tamen est illud quod iudeus iste scit se diligere, scilicet, Deus. Sed cum hac inferendo ibi 
            inclu<lb ed="#V" break="no" n="45"/>sum fit fallacia accidentis.
            
            <!-- para break ?? -->
            ¶ Iuxta quod dubitari potest de formis arguendi quibusdam similibus istis an similiter solvi 
            ha<lb ed="#V" break="no" n="46"/>beant, una est haec posito quod iudeus aliquis vel paganus diligat Deum qui credit quod in divinis non sit realis trinitas 
            <add place="margin-right">
              personarum nec <name ref="#Father">Pater</name> aliquis aut <name ref="#Son">Filius</name> aut <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sanctus</name>, sicut nos credimus
            </add>, 
            <lb ed="#V" n="47"/><del rend="strikethrough">tas</del> sed tantum unicum suppositum absolutum <del rend="strikethrough">hoc</del>. Inquantum sit forma arguendi. Tunc omne illud quod iudeus iste vel paganus 
            <lb ed="#V" n="48"/><add place="margin-left">scit se diligere</add> <sic>scit se diligere</sic>. 
            Sed illud quod non reputat se diligere, puta homo vel Trinitas, est illud quod scit se 
            di<lb ed="#V" break="no" n="49"/>ligere. Igitur <add place="above-line">illud</add> quod non reputat se diligere, scit se diligere.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e379">
            Secunda forma habeat eandem maiorem, et habeat mi
            <lb ed="#V" n="50"/>norem. Sed illud quod iste reputat se non diligere, est illud quod ille scit se diligere. Igitur quod reputat se non diligere,
            
            
            <pb ed="#V" n="97-v"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>scit se diligere.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e382">
            ¶ Item, isto posito dubium est an haec sit concedenda: 
            <mentioned>iudeus iste scit se diligere Trinitatem</mentioned>. 
            Et videtur 
            <lb ed="#V" n="2"/>quod sic, quia si non, arguatur sic: 
            <mentioned>
              iudeus iste <add place="above-line">Trinitatem</add> scit se <del>Trinitatem</del> diligere et non scit se diligere Trinitatem. 
              <lb ed="#V" n="3"/>Igitur quod scit se diligere, non scit se diligere
            </mentioned>. 
            Conclusio falsa, et maior vera, quia deitatem scit se iudeus 
            <lb ed="#V" n="4"/>iste diligere, sed omnis deitas est Trinitas, igitur Trinitatem scit se diligere, sumpta hac conclusione sicut hac <add place="margin-right">eadem</add> 
            <lb ed="#V" n="5"/>prius maior in sensu diviso. Igitur minor dicens quod iudeus iste non scit se diligere Trinitatem falsa est, et, per consequens, 
            <lb ed="#V" n="6"/>puta vera, quae est sua opposita haec, scilicet <mentioned>iudeus iste scit se diligere Trinitatem</mentioned>.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e385">
            Contra: haec non esset vera nisi quia iste 
            sci<lb ed="#V" break="no" n="7"/>ret se diligere Deum, cui Deus secundum veritatem est Trinitas. Nam casus est quod non credat Deum esse Trinitatem, sed 
            <lb ed="#V" n="8"/>eadem ratione iste sciret se interficere <name ref="#Father">Patrem</name> suum quicumque sciret se interficere aliquem qui vere est <name ref="#Father">Pater</name> suus, 
            <lb ed="#V" n="9"/>licet nesciret illum esse <name ref="#Father">Patrem</name> suum, et tunc qui occideret <name ref="#Father">Patrem</name> suum, quem valde diligeret, credens unum 
            <lb ed="#V" n="10"/>alium, scilicet, inimicum suum interficere, sciret se interficere <name ref="#Father">Patrem</name> suum, quod tamen falsum est. Et tunc etiam Jacob 
            <lb ed="#V" n="11"/>scivisset sibi supponi Lyam quando credidit sibi supponi Rachaelem, quod falsum est, et consequentia patet, quia scivit 
            <lb ed="#V" n="12"/>sibi supponi aliquam, et ita fuit, Lya etiam <subst><del>Ysaac scivisset</del><add>scivisset Ysaac</add></subst> se benedixisse Jacob quando benedixit <add place="margin-right">eum, et non credidisset se benedixisse Isau, quae omnia facta sunt, igitur etc.</add>
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e388">
            Similiter 
            <lb ed="#V" n="13"/>tunc quicumque scienter percuteret hominem qui esset clericus, scienter percuteret clericum, etc. 
            <add place="margin-right">
              Sic sciret se percutere clericum, quod falsum est, quod tunc in multis casibus esset homo excommunicatus, ubi tamen excusatur, et de facto excommunicationem non incurrit.
            </add>
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e391">
            ¶ Ad primam formam dicendum 
            <lb ed="#V" n="14"/>quod maior vera est, si aliquid sciat se iudeus <add place="above-line">se</add> diligere, ita quod non sit falsa implicatio, sicut prius tactum est, et minorem 
            <lb ed="#V" n="15"/>similiter nego, ut prius. Et si probas eam, quia Trinitatem vel personam aliquam relativam non reputant se diligere, quia per causam 
            <lb ed="#V" n="16"/>ipse credit Trinitatem non esse aliquam talem personam relativam modo quo ponunt Christiani, et Trinitas est illud quod scit se 
            <lb ed="#V" n="17"/>diligere. Nam Trinitas est Deus, et Deum scit se diligere. Advertat igitur actum suum, <add place="above-line">et</add> tunc sciet se diligere 
            <lb ed="#V" n="18"/>Deum, et, per consequens, Deum sciet se diligere, et ita habetur probandum, scilicet, quod aliquid quod non reputant se diligere, puta 
            Trini<lb ed="#V" break="no" n="19"/>tas, est aliquid, puta Deus, quod scit se diligere.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e395">
            Ad istud primo dico quod illo casu posito, maior illius probationis in 
            <lb ed="#V" n="20"/>sensu divisionis sumpta falsa est. Si tantum Deum <add place="margin-left">sciat se</add> diligere, sumpta ista in sensu eodem, scilicet, diviso, nec probatur in illo sensu, sed 
            <lb ed="#V" n="21"/>tantum in sensu composito. Ista tamen propositio non est clara in sensu diviso <mentioned>Deum scit ille se diligere</mentioned>, nam ex casu ex 
            <lb ed="#V" n="22"/>hoc quod ipse perpendit actum suum diligendi Deum non habetur ista propositio nisi in sensu composito. Dato enim quod talis diligat 
            <lb ed="#V" n="23"/>Deum et nihil aliud actu elicito, et ignoraret quod de entibus sit Deus, haec est vera in sensu diviso: <mentioned>nullum ens scit iste 
              <lb ed="#V" n="24"/>se diligere, igitur nec Deum scit iste se diligere</mentioned>, in eodem sensu antecedens possibile posito casu primo, igitur consequens. Exemplum: diligo 
            <lb ed="#V" n="25"/>proprium distincte, et tamen cum hoc stat quod nullum hominem distincte diligo.
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e398">
            Aliud exemplum: <mentioned>mullam scio esse 
              <lb ed="#V" n="26"/>sterilem</mentioned>, haec est vera in sense diviso, et, similiter, <mentioned>nullam <subst><del rend="strikethrough">avicem</del><add place="above-line">avem</add></subst> scio esse fenicem</mentioned> in eodem sensu, et tamen in sensu composito 
            <lb ed="#V" n="27"/>utraque falsa ese, et eius contraria vera. Sed hoc relinquo sub dubio an videlicet haec sit vera in sensu diviso <mentioned>Deum scivit 
              <lb ed="#V" n="28"/>Aristoteles se diligere vel Deum novit <name ref="#Christ">Christi</name>anus communis viator se diligere Deum</mentioned>, 
            <add place="margin-left">non obstante quod sit certum tali se diligere Deum, sic quod sciat se diligere Deum</add>. Dato tamen quod sic, dico consequenter 
            <lb ed="#V" n="29"/>quod talis iudeus vel paganus Trinitatem sciret se diligere, sumendo in sensu diviso dictum istud. Et ideo etiam 
            <lb ed="#V" n="30"/>3o dico quod haec consequentia non valet <mentioned>scio me diligere Deum, igitur Deum scio me diligere</mentioned>, sumpto consequente 
            <lb ed="#V" n="31"/>in sensu diviso. Nam antecedens determinat sibi sensum consequens, vel infert illum, sicut non sequitur <mentioned>ignoro me percutere patrem 
              <lb ed="#V" n="32"/>meum, igitur patrem meum ignoro me percutere</mentioned>. Nam antecedens est verum in casu quo credo inimicum percutere, 
            <lb ed="#V" n="33"/>et tamen consequens falsum sumptum in sensu diviso, dato quod ille quem percutio in rei veritate sit pater meus, sicut patet quia 
            <lb ed="#V" n="34"/>tunc in syllogismo expositorio composito ex veris infertur oppositum. Sequitur enim hunc <mentioned>hominem scio me percutere, hic 
              <lb ed="#V" n="35"/>homo est pater meus; ergo patrem meum scio me percutere</mentioned>, sumendo tam maiorem quam conclusionem in sensu diviso.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e406">
            ¶ Ad 2am formam concedit <unclear>Repp.</unclear> minorem, et conclusionem, etiam videlicet quod illud quod reputant talis se <add place="above-line">non</add> 
            dili<lb ed="#V" break="no" n="36"/>gere scit se diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e409">
            ¶ Contra hac arguo sicut ipse arguit contra se sic: 
            <mentioned>
              omne quod iste scit se diligere reputant se diligere. 
              <lb ed="#V" n="37"/>Sed illud quod reputant se non diligere <add place="margin-left">est illud quod scit se diligere</add> ex datis. 
              Igitur illud quod ille reputat se non 
              <lb ed="#V" n="38"/>diligere est illud quod iste reputant se diligere.
            </mentioned>
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e412">
            Sed hanc conclusionem concedit, quia Verbum vel <name ref="#Son">Filius</name> quem reputant se <add place="margin-right">non diligere est Deus quem reputat se</add> 
            <lb ed="#V" n="39"/>diligere.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e415">
            ¶ Contra: sequitur <mentioned>hunc hominem reputant se diligere, sic ita hic homo est Verbum, igitur Verbum reputant 
              <lb ed="#V" n="40"/>se diligere</mentioned>. Praemissae sunt verae, demonstrato isto iudeo, tunc licet aliquo demonstrato alio falsa esset vera maior secundum responsionem 
            <lb ed="#V" n="41"/>quam prosequor hic.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e419">
            ¶ Item sequitur: <mentioned>hoc verbum in divinis vel omne verbum in divinis reputant se non 
              <lb ed="#V" n="42"/>diligere. Sed hoc verbum vel omne verbum divinum est Deus; igitur Deum reputant se non diligere, et non magis unum Deum, idest, unum qui est Deus quam alium. Igitur omnem Deum reputant se non diligere. 
              <lb ed="#V" n="43"/>Igitur aliquis idem reputant se diligere et non diligere
            </mentioned>, 
            quod falsum est.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e422">
            ¶ Item si haec sit vera in sensu diviso
            <lb ed="#V" n="44"/><mentioned>Deum 
              <lb ed="#V" n="45"/>reputant se diligere</mentioned> igitur aliqua singularis huius particularis est vera, puta hic <add place="above-line">hunc</add> 
            <mentioned>
              Deum reputant se diligere, tunc 
              <lb ed="#V" n="46"/>hic hunc Deum reputant se iste diligere, 
              et hic Deus est Verbum vel <name ref="#Father">Pater</name> vel <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sanctus</name> vel tota 
              <lb ed="#V" n="47"/>Trinitas; 
              igitur Verbum vel <name ref="#HolySpirit">Spiritus Sanctus</name> vel totam Trinitatem reputant se diligere
            </mentioned>, 
            semper procedendo in sensu diviso.
          </p>
          <p xml:id="b1d1q13-d1e425">
            <lb ed="#V" n="48"/>Item, 
            <mentioned>
              iste Deum reputat se non diligere, 
              <add place="margin-below">quia Verbum per te reputat se non diligere; igitur Deum reputat se non diligere</add>
            </mentioned> per sillogismum expositorium, ut supra, et quidquid reputant se 
            
            
            <pb ed="#V" n="98-r"/>
            <lb ed="#V" n="1"/>non diligere non reputant se diligere. Igitur Deum non reputant se diligere, alioquin idem <subst><del rend="expunctuation">reputet</del><add place="above-line">reputaret</add></subst> se dili<add place="margin-right">gere et non diligere, sed si Deum non reputat se diligere, igitur Deum non scit se diligere</add> 
            <lb ed="#V" n="2"/><del rend="strikethrough">gere</del> quia per eum, et secundum veritatem, omne quod quis scit se diligere reputant se diligere. 
            <add place="margin-left">
              Et si Deum non scit se diligere, et iste Deus est Deus quem scit se diligere, quia non est nisi unicus Deus, et Deum scit se diligere per istum; igitur illud quod non scit se diligere, est illud quod scit se diligere. Et etiam quod non reputant se diligere, est illud quod reputat se diligere. Et etiam sequitur quod illud quod non reputant se diligere, est illud quod scit se diligere, cuius oppositum dedit ad priorem formam.
            </add>
          </p>
          
          <p xml:id="b1d1q13-d1e428">
            ¶ Praeterea, per istum Verbum reputant 
            <lb ed="#V" n="3"/>iste se non diligere, et etiam Verbum est illud quod reputant se diligere, puta Deus per istum, tunc sic Verbum reputat 
            <lb ed="#V" n="4"/>iste se non diligere, igitur Verbum non reputat se diligere, quia da oppositum, et stabunt simul quod Verbum reputat 
            <lb ed="#V" n="5"/><del rend="strikethrough">iste se diligere</del> per eum, quia Verbum est Deus, quem reputant se diligere. 
            <add place="margin-above">Igitur quod non reputat se diligere, est illud quod reputat se diligere</add>, cuius oppositum dedit ad primam formam, et bene.
            <!-- break -->
            <lb ed="#V" n="6"/>¶ Aliter igitur respondeo negando minorem secundae formae, sicut et primae, et etiam conclusionem, et cum iste probat minorem per hoc quod Verbum quod reputat 
            <lb ed="#V" n="7"/>se non diligere est Deus quem scit <add place="above-line">et reputet</add> se diligere, nego istud assumptum, quia prima pars eius est falsa si secunda sit vera, ut prius 
            <lb ed="#V" n="8"/>deduxi. 
            <!-- break -->
            ¶ Ad dubium sequens tenet <unclear>Repp</unclear> quod sic propter rationem ibi positam deducentem ad conclusionem falsam, cuius falsitatem 
            <lb ed="#V" n="9"/>probavi dummodo <add place="above-line">maior</add> sit vera, ut supponit. Sed ego teneo contrarium propter illud quod arguitur in contrarium, et ad probationem suam dico quod 
            dis<lb ed="#V" break="no" n="10"/>cursus non valet, sed est fallacia accidentis, sicut et hic <mentioned>Clericum scio me percutere et non scio me percutere 
              cle<lb ed="#V" break="no" n="11"/>ricum; igitur quod scio me percutere, non scio me percutere.</mentioned> Praemissae enim sunt possibiles et compossibiles in veritate, et conclusio 
            im<lb ed="#V" break="no" n="12"/>possibilis. Igitur consequentia nulla tantum enim sequitur quod clericum non scio esse clericum, vel quod illud quod scio me percutere non scio <add place="margin-right">me percutere vel non scio</add>. 
            <lb ed="#V" n="13"/>esse clericum. Et eodem modo concedo in proposito quod bene sequitur quod Trinitatem non scio esse Trinitatem in sensu semper divisionis 
            <lb ed="#V" n="14"/>loquendo vel quod scio me diligere non scio me diligere, vel non scio esse Trinitatem, et hoc concedo, et causa est 
            <lb ed="#V" n="15"/>quia praedicatum appellant suam formam et <add place="above-line">quia</add> quod in proposito idem est quasi haec <mentioned>iste scit se diligere Trinitatem</mentioned> determinat sibi 
            <lb ed="#V" n="16"/>sensum compositum vel infert illum.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>